<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<news>
    
        
            <issue>
                <id>oktober_2014</id> 
                <title>Oktober 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134122</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Jahressteuergesetz 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134105/e134122/pic_small/img/ger/Fotolia_56743017_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Erster Referentenentwurf im September vorgelegt</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erster Referentenentwurf im September vorgelegt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Jahressteuergesetz 2015&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat aktuell den Referentenentwurf
    für das Jahressteuergesetz 2015 vorgelegt. Mit dem „Gesetz zur Anpassung
    der Abgabenordnung an den Zollkodex der Union und zur Änderung weiterer
    steuerlicher Vorschriften“ wird u.a. die Abgabenordnung angepasst.
    Außerdem werden weitere Änderungen in verschiedenen Bereichen des
    deutschen Steuerrechts umgesetzt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Die wesentlichen Änderungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Den Finanzbehörden werden erweiterte Mitteilungspflichten zur
    Bekämpfung von Geldwäsche auferlegt (§ 31b AO-E). Im Bereich des
    Einkommensteuerrechts werden die Kriterien für eine Erstausbildung neu
    definiert, deren Kosten steuerlich nicht absetzbar sind. Gemäß § 9 Abs. 6
    EStG-E liegt eine steuerlich anzuerkennende Berufsausbildung nur dann vor,
    wenn eine auf der Grundlage von Rechts- oder Verwaltungsvorschriften
    geordnete Ausbildung mit einer vorgesehenen Dauer von mindestens 18
    Monaten (bei vollzeitiger Ausbildung) und mit einer Abschlussprüfung
    durchgeführt wird. Die Neuregelung zielt vor allem auf Gestaltungen ab,
    bei denen angehende Studenten vor Beginn des Studiums eine „Ausbildung“
    als Taxifahrer oder Skilehrer absolvieren, um anschließend die gesamten
    Studienkosten steuerlich geltend machen zu können. Solche Gestaltungen
    funktionieren in Zukunft nicht mehr.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anhebung der Freigrenze bei Betriebsveranstaltungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ferner soll die Freigrenze für die Besteuerung von geldwerten
    Vorteilen, die der Arbeitgeber seinen Arbeitnehmern bei
    Betriebsveranstaltungen gewähren kann, von 110 € auf 150 € erhöht werden
    (§ 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1a EStG-E).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerschuldnerschaft des Leistungsempfängers&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesfinanzministerium wird ermächtigt, den Anwendungsbereich der
    Regelungen über die Steuerschuldnerschaft des Leistungsempfängers auf
    weitere Umsätze auszudehnen, bei denen es zu schwerwiegenden Betrugsfällen
    gekommen ist (§ 13b Abs. 10 UStG-E).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134123</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>AfA-Tabelle für Steuerpflichtige nicht verbindlich</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134105/e134123/pic_small/img/ger/Fotolia_65833085_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Dienstanweisung der Finanzverwaltung nur für diese bindend</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dienstanweisung der Finanzverwaltung nur für diese
      bindend&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Computer können in 3 Jahren, Büromöbel in 13 Jahren abgeschrieben
      werden. Dies geht aus den amtlichen Abschreibungstabellen der
      Finanzverwaltung hervor (AfA-Tabellen). Die Finanzverwaltung verfügt
      über 100 auf den jeweiligen Wirtschaftszweig abgestimmte Tabellen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Angebot der Finanzverwaltung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Finanzrichter bezeichnen die AfA-Tabellen in ihrem Urteil als
      Angebot der Verwaltung für eine tatsächliche Verständigung im Rahmen
      einer Schätzung, welche der Steuerpflichtige annehmen kann, aber nicht
      muss (Finanzgericht Niedersachsen, Urt. v. 09.07.2014, 9 K 98/14). Nimmt
      sie der Steuerpflichtige an, muss sich die Finanzbehörde detailliert mit
      den Erkenntnisgrundlagen auseinandersetzen, wenn sie davon abweichen
      will. Im Streitfall hatte das Finanzamt den AfA-Satz für eine Lagerhalle
      von 6 % auf 3 % halbiert. Das Urteil ist allerdings nicht
      rechtskräftig.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134124</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Besteuerung von Zinsen aus Angehörigendarlehen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134105/e134124/pic_small/img/ger/Fotolia_51579288_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Abgeltungsteuersatz für Darlehenszinsen trotz Gesamtbelastungsvorteil</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abgeltungsteuersatz für Darlehenszinsen trotz
    Gesamtbelastungsvorteil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bundesfinanzhof-Urteile&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In insgesamt drei Urteilen hat der Bundesfinanzhof festgestellt, dass
    auch bei Darlehenszinsen zwischen Angehörigen der Abgeltungsteuersatz zur
    Anwendung kommt. Eine Besteuerung zum Abgeltungsteuersatz ist für die
    Beteiligten dann vorteilhaft, wenn der Darlehensgeber bei der
    Einkommensteuer einer höheren persönlichen Tarifsteuer unterliegt als der
    Abgeltungsteuersatz (also mehr als 25 %). Der Darlehensgeber versteuert
    die Darlehenszinsen zum niedrigeren Abgeltungsteuersatz. Unterliegt zudem
    der angehörige Darlehensnehmer einem höheren Einkommensteuersatz als dem
    Abgeltungsteuersatz, entsteht ein Gesamtbelastungsvorteil, wie der
    Bundesfinanzhof dies ausdrückt. Dieser Gesamtbelastungsvorteil ergibt sich
    aus dem Unterschiedsbetrag zwischen dem tariflichen Einkommensteuersatz
    und dem Abgeltungsteuersatz.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Familiendarlehen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In den Urteilen VIII R 9/13 und VIII R 44/13 vom 29.04.2012 (jeweils
    veröffentlicht am 20.08.2014) hatten Eltern den Kindern bzw. den Enkeln
    und auch Eheleute untereinander festverzinsliche Darlehen gewährt. Die
    Darlehen dienten jeweils der Anschaffung fremdvermieteter
    Immobilienobjekte und waren unbesichert. Es fehlte an einer Vereinbarung
    über eine Vorfälligkeitsentschädigung. Für den Bundesfinanzhof war jedoch
    entscheidend, dass die gewährten Darlehen einem Fremdvergleich standhalten
    würden. Außerdem würde zwischen Darlehensgeber und Darlehensnehmer kein
    „Näheverhältnis“ i.S. des Einkommensteuergesetzes vorliegen, welches die
    Besteuerung zum individuellen Steuersatz begründen würde.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kaufpreisstundung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In dem zeitgleich veröffentlichten BFH-Urteil VIII R 35/13 ging es um
    die Stundung der Kaufpreisforderung aus der Veräußerung einer
    KG-Beteiligung an den Bruder der Klägerin. Der BFH entschied, dass der
    Abgeltungsteuersatz maßgeblich sei.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Darlehen an GmbH&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In dem Urteil des BFH v. 14.05.2014, VIII R31/11 ging es um die
    Darlehensgewährung an eine Familien-GmbH. Die Enkelkinder und die Tochter
    der Darlehensgeberin waren zu jeweils 36 % bzw. zu 28 % an der GmbH
    beteiligt. Der BFH entschied, dass der Abgeltungsteuersatz nicht schon
    deshalb ausgeschlossen werden könne, weil der Gläubiger der Kapitalerträge
    ein Angehöriger eines zu mehr als 10 % an der GmbH beteiligten
    Anteilseigners ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134125</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Änderung der Mutter-Tochter-Richtlinie</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134105/e134125/pic_small/img/ger/Fotolia_49937168_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die Mutter-Tochter-Richtlinie sieht vor, dass die EU-Mitgliedstaaten Ausschüttungen einer Tochtergesellschaft freistellen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Mutter-Tochter-Richtlinie&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Mutter-Tochter-Richtlinie sieht vor, dass die EU-Mitgliedstaaten
    Ausschüttungen einer Tochtergesellschaft an ihre in einem anderen EU-Staat
    ansässige Muttergesellschaft vom Quellensteuerabzug freistellen. Auch der
    Sitzstaat der Muttergesellschaft hat diese Ausschüttung freizustellen oder
    alternativ die auf die Ausschüttung entfallende Körperschaftsteuer der
    Tochtergesellschaft bei der Muttergesellschaft anzurechnen. Diese
    Dividendenfreistellung führte jedoch in einigen Fällen dazu, dass Gruppen
    von Gesellschaften in demselben Mitgliedstaat von der
    Dividendenbesteuerung ganz freigestellt wurden (doppelte
    Nichtbesteuerung). Grund hierfür waren Inkongruenzen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neue Richtlinie&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit der neuen EU-Richtlinie 2014/86 EU vom 08.07.2014 sollen solche
    Inkongruenzen zukünftig vermieden werden. Hierzu bestimmt die Richtlinie,
    dass die Mitgliedstaaten der Muttergesellschaft und der Betriebsstätte(n)
    diesen Gesellschaften nicht gestatten sollen, die Steuerbefreiung für
    empfangene Gewinnausschüttungen in Anspruch zu nehmen. Letzteres gilt
    insoweit, als diese Gewinne von der Tochtergesellschaft der
    Muttergesellschaft abgezogen werden können (neuer Art. 4 Abs. 1 Buchst. a)
    der Richtlinie).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Richtlinie ist bis spätestens 31.12.2015 anzuwenden. Die
    Mitgliedstaaten müssen bis dahin ihre Rechts- und Verwaltungsvorschriften
    entsprechend umsetzen (Art. 2 Abs. 1 der Richtlinie).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134126</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Verschärfte Bedingungen für die Selbstanzeige</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134105/e134126/pic_small/img/ger/Fotolia_51530401_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzministerium legt Referentenentwurf vor</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzministerium legt Referentenentwurf vor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gesetz zur Änderung der Abgabenordnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 27.08.2014 hat das Bundesministerium der Finanzen den
    Referentenentwurf eines „Gesetzes zur Änderung der Abgabenordnung und des
    Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung“ veröffentlicht. Dahinter verbirgt
    sich eine drastische Verschärfung der Rahmenbedingungen für die
    strafbefreiende Wirkung einer Selbstanzeige sowie eine Verschärfung der
    Strafzuschläge.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anlaufhemmung, Verjährung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Geplant ist, die Strafverfolgungsverjährung für Steuerstraftaten von
    bisher fünf auf zehn Jahre zu verdoppeln. Dies geht einher mit der
    Einführung einer steuerlichen Anlaufhemmung für nicht deklarierte
    ausländische Kapitalerträge in Nicht-EU-Ländern bzw. Ländern, die nicht am
    automatischen Informationsaustausch teilnehmen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausschlusstatbestände, Strafzuschlag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Künftig soll bereits die Bekanntgabe der Prüfungsanordnung nur an den
    Begünstigten genügen, damit die Selbstanzeige nicht mehr strafbefreiend
    erstattet werden kann. Durch die Aufnahme der Umsatzsteuer- und
    Lohnsteuer-Nachschau erweitert sich der Katalog der Ausschlusstatbestände.
    Die Betragsgrenze, ab der zusätzlich zu den Hinterziehungszinsen ein
    Strafzuschlag fällig wird, wird von 50.000 € auf 25.000 € an hinterzogenen
    Steuern pro Tat gesenkt. Der Strafzuschlag beträgt künftig 10 % (bisher 5
    %).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134127</id>
                        <updated>2014-09-29</updated>
                        <title>Zusätzliche Leistungen des GmbH-Geschäftsführers für die GmbH</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134105/e134127/pic_small/img/ger/Fotolia_66350951_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>bt der GmbH-Geschäftsführer neben seiner Geschäftsführertätigkeit Zusatzdienstleistungen für das Unternehmen gegen Extrahonorar aus, ...</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Zusatzdienstleistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Übt der GmbH-Geschäftsführer neben seiner Geschäftsführertätigkeit
    Zusatzdienstleistungen für das Unternehmen gegen Extrahonorar aus, ist das
    eine Möglichkeit, mit zusätzlichen Aufwendungen den steuerpflichtigen
    Gewinn der GmbH zu drücken. Damit das Finanzamt die Aufwendungen der GmbH
    auch anerkennt, müssen bestimmte Voraussetzungen erfüllt sein.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Echte Zusatzleistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei den mit der GmbH vereinbarten Dienstleistungen darf es sich nicht
    um solche handeln, die üblicherweise durch die Aufgabenstellung als
    Geschäftsführer abgedeckt sind. Die Gegenleistungen müssen dem
    Vergütungsanspruch entsprechen. Andernfalls verletzt der Geschäftsführer
    die sich aus seiner Organstellung ergebenden Unterlassungspflichten und
    ist schadenersatzpflichtig (§ 43 Abs. 2 GmbH-Gesetz, vgl. auch Urteil
    Oberlandesgericht (OLG) Naumburg v. 23.01.2014, 2 U 57/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gesellschafterbeschluss&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Liegt keine Ein-Personen-GmbH vor, ist über die Ausführung der 
    Zusatzdienstleistungen grundsätzlich ein Gesellschafterbeschluss
    herbeizuführen. Das Oberlandesgericht (OLG) Naumburg hat im o.g. Urteil
    bestimmt, dass Verträge über Nebentätigkeiten des Geschäftsführers ebenso
    in die originäre Zuständigkeit der Gesellschafterversammlung fallen wie
    der Geschäftsführer-Anstellungsvertrag selbst. Es genügt also danach
    nicht, dass der Geschäftsführer der GmbH mit sich selbst einen Vertrag
    über Zusatzdienstleistungen abschließt, wenn diese typischerweise in einem
    Geschäftsführer-Anstellungsvertrag geregelt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134128</id>
                        <updated>2014-09-29</updated>
                        <title>Die Denkmal Abschreibung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134105/e134128/pic_small/img/ger/Fotolia_234229_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vermietete Denkmalimmobilien</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Vermietete Denkmalimmobilien&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Während der Normalabschreibungssatz für vermietete Wohnimmobilien in
    den vergangenen Jahren auf 2% der Anschaffungs- oder Herstellungskosten
    reduziert wurde, blieben die AfA-Sätze für Denkmalimmobilien seit 2004
    konstant. Für vermietete denkmalgeschützte Immobilien können, abweichend
    von der allgemeinen 2 %-AfA im Jahr der Herstellung, in den folgenden 7
    Jahren jeweils bis zu 9 % und in den darauffolgenden 4 Jahren jeweils bis
    zu 7 % der Herstellungskosten für Baumaßnahmen abgesetzt werden, die nach
    Art und Umfang zur Erhaltung des Gebäudes als Baudenkmal oder zu seiner
    sinnvollen Nutzung erforderlich sind (§ 7i Abs. 1 EStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sonderausgabenabzug bei Selbstnutzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Auch Selbstnutzer von Denkmalimmobilien können ihre Aufwendungen
    steuerlich geltend machen. Hier als Sonderausgaben, weil die Aufwendungen
    mit keinen Einkünften in Zusammenhang stehen. Als Sonderausgaben können im
    Kalenderjahr des Abschlusses der Baumaßnahmen und in den folgenden 9
    Kalenderjahren jeweils bis zu 9 % der Sanierungsaufwendungen (§ 10f EStG)
    geltend gemacht werden. Für Anschaffungskosten kommt ein Abzug nach § 10 f
    EStG nur in Betracht, sofern hierin Aufwendungen für nach Abschluss des
    Kaufvertrags durchgeführte Modernisierungsmaßnahmen enthalten sind. Eine
    darüber hinausgehende Abschreibung (etwa die allgemeine „2 %-AfA für
    Gebäude“) ist bei Selbstnutzung nicht möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerrechtliche Voraussetzungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Finanzamt prüft hierbei u.a. die Nutzung der Immobilie zu eigenen
    Wohnzwecken und ob ein Abzug der Aufwendungen nach anderen Vorschriften
    vorgenommen wurde. Die Steuervorteile können von einem Steuerpflichtigen
    nur für ein Objekt genutzt werden. Bei Ehegatten, bei denen die
    Voraussetzungen der Ehegattenveranlagung vorliegen, besteht die
    Abzugsmöglichkeit für zwei Objekte.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134129</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Säumniszuschläge</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134105/e134129/pic_small/img/ger/Fotolia_24216346_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Finanzamt hat Säumniszuschläge zu erheben, wenn der Steuerpflichtige Steuer nicht bis zum Ablauf des Fälligkeitstages entrichtet.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Säumniszuschläge&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Finanzamt hat Säumniszuschläge zu erheben, wenn der
      Steuerpflichtige eine festgesetzte bzw. angemeldete Steuer nicht bis zum
      Ablauf des Fälligkeitstages entrichtet (§ 240 Abs. 1 Satz 1 der
      Abgabenordnung-AO). Der Säumniszuschlag entsteht im Unterschied zu
      Verspätungszuschlägen oder Zwangsgeldern unmittelbar kraft Gesetzes und
      beträgt für jeden angefangenen Monat der Nichtzahlung ein Prozent des
      abgerundeten rückständigen Steuerbetrags.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Erlass aus sachlichen Billigkeitsgründen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Säumniszuschläge werden nicht automatisch erstattet, wenn der
      Steuerbescheid später geändert wird. Dies gilt nur dann, wenn eine
      rechtswidrige Steuerfestsetzung aufgehoben wird und der Steuerpflichtige
      vorher die Aussetzung der Vollziehung beantragt und diese - obwohl
      möglich und geboten - abgelehnt worden ist. In solchen Fällen ist ein
      Erlass aus sachlichen Billigkeitsgründen geboten, wie der
      Bundesfinanzhof entschieden hat (Urteil vom 24.04.2014, Az. V R 52/13).
      Dem Einwand der Finanzverwaltung, Säumniszuschläge hätten auch als
      Druckmittel den Steuerpflichtigen zur pünktlichen Zahlung der Steuern
      anzuhalten und seien deshalb nur zur Hälfte zu erlassen, entgegnete der
      Senat, dass der Steuerpflichtige keinerlei Säumniszuschläge zu zahlen
      hätte. Abweichende Entscheidungen des BFH seien überholt.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 30. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
</news>