<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>
            <issue>
                <id>dezember_2013</id> 
                <title>Dezember 2013</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134220</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Weihnachtsfeier: Neue Rechtsprechung zur 110-€-Grenze</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134220/pic_small/img/ger/Fotolia_45996915_X_Seite-1_cmfotoworks---Fotolia.com.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzhof setzt neue Maßstäbe für die Berechnung der 110-€-Grenze</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzhof setzt neue Maßstäbe für die Berechnung der
    110-€-Grenze&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Betriebsveranstaltungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Lädt der Arbeitgeber seine Arbeitnehmer ein, z. B. auf eine
    Weihnachtsfeier oder wie im Streitfall, den der Bundesfinanzhof
    entschieden hat, in ein Fußballstadion, dann gelten diese Annehmlichkeiten
    grundsätzlich als Zuwendung des Arbeitgebers an seine Arbeitnehmer.
    Übersteigen die Aufwendungen jedoch nicht 110 € pro Arbeitnehmer, sind die
    Zuwendungen nicht als steuerpflichtiger Arbeitslohn zu qualifizieren.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Berechnung der 110-€-Grenze&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei der Berechnung der 110-€-Grenze berücksichtigte das Finanzamt
    bisher sämtliche Kosten der Betriebsveranstaltung. In dem betreffenden
    Streitfall, in dem ein Arbeitgeber seine Arbeitnehmer und dessen
    Angehörige in ein Fußballstadion eingeladen hatte, rechnete das Finanzamt
    u. a. die Stadionmiete und die auf die Angehörigen der Arbeitnehmer
    entfallenden Kosten jedem Arbeitnehmer anteilig zu. Die Grenze von 110 €
    pro Beschäftigtem wurde damit überschritten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;BFH-Urteile&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof folgte der Rechnung des Finanzamtes nicht. In den
    beiden Urteilen vom 16.05.2013, VI R 94/10 und VI R 7/11, führten die
    Richter aus, dass bei der Berechnung der 110-€-Grenze nur solche Kosten
    berücksichtigt werden dürfen, die geeignet sind, beim Arbeitnehmer einen
    geldwerten Vorteil auszulösen. Einen geldwerten Vorteil lösen nur solche
    Kosten aus, die der Arbeitnehmer selbst unmittelbar konsumieren kann.
    Mietkosten für die Veranstaltungsräume und Kosten für die organisatorische
    Tätigkeit eines Eventveranstalters zählen nicht dazu. Ebenso wenig sind
    den Arbeitnehmern die anteiligen auf die Familienangehörigen entfallenden
    Kosten hinzuzurechnen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die steuerlichen Rahmenbedingungen für die anstehende Weihnachtsfeier
    haben sich verbessert. Der Arbeitgeber braucht ggf. nur noch die
    „konsumierbaren Kosten“ der Lohnsteuer zu unterwerfen und kann diese zudem
    auch auf die tatsächlich teilnehmenden Familienangehörigen der
    Arbeitnehmer verteilen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134221</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Zahlendreher gehen auf Kosten des Steuerpflichtigen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134221/pic_small/img/ger/Zahlendreher_Fotolia_49220263_X_-B.-Wylezich---Fotolia.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Finanzverwaltung darf leichtfertige Steuerverkürzung unterstellen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzverwaltung darf leichtfertige Steuerverkürzung
    unterstellen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Übertragungsfehler&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zahlenangaben müssen vielfach von einem Steuerformular in ein anderes
    übertragen werden. Auch wenn solche Übertragungen meist die Steuersoftware
    erledigt, sind sie doch eine Fehlerquelle. In einem Fall, eine
    Gesellschaft bürgerlichen Rechts betreffend, waren die Einkünfte in der
    Gewinnfeststellungserklärung richtig angegeben. In der
    Einkommensteuererklärung der jeweiligen Gesellschafter waren sie hingegen
    nur zur Hälfte enthalten. Die Gesellschafter gaben als Erklärung an, dass
    diese fehlerhaften Angaben auf einem „Verrutschen” auf der Tastatur
    beruhten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Berichtigungspflicht&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof nahm in dem Fall einen Verstoß gegen die
    Berichtigungspflichten an und wertete den Übertragungsfehler als Fehler
    zulasten der steuerpflichtigen Gesellschafter. Die Steuerpflichtigen
    „hätten diesen Fehler bei Unterzeichnung ihrer Einkommensteuererklärung,
    spätestens aber nach Erhalt des Einkommensteuerbescheids …bemerken und
    korrigieren müssen“, so die Richter (Urt. v. 23.07.2013, VIII R 32/11).
    Durch die Annahme einer leichtfertigen Steuerverkürzung verlängert sich
    die Festsetzungsverjährungsfrist, sodass das Finanzamt bis zu 5 Jahre
    zurück nachträglich „korrigieren“ kann.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134222</id>
                        <updated>2013-12-02</updated>
                        <title>Eine „Gutschrift“ löst keine Rechnungsberichtigung aus</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134222/pic_small/img/ger/Gutschrift_Fotolia_57108661_X_-Samo-Trebizan---Fotolia.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Mit dem im Juni 2013 verabschiedeten Amtshilferichtlinie-Umsetzungsgesetz traten diverse Änderungen bei den Rechnungsstellungsvorschriften in Kraft.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Amtshilferichtlinie-Umsetzungsgesetz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit dem im Juni 2013 verabschiedeten
    Amtshilferichtlinie-Umsetzungsgesetz traten diverse Änderungen bei den
    Rechnungsstellungsvorschriften in Kraft. So müssen u. a. ab dem 01.07.2013
    ausgestellte Leistungsabrechnungen, die der Leistungsempfänger vornimmt,
    zwingend die Bezeichnung „Gutschrift“ enthalten (§ 14 Abs. 2 Satz 2
    Umsatzsteuergesetz - neu). Alternativ sind die in anderen Amtssprachen für
    den Begriff „Gutschrift“ in der jeweiligen Sprachfassung verwendeten
    Begriffe wie z. B. „Self-billing“ zulässig. Die Verwendung anderer
    Begriffe ist grundsätzlich nicht möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Begriffliche Unschärfe unbeachtlich&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Finanzverwaltung versagt den Vorsteuerabzug des Leistungsempfängers
    nicht allein wegen begrifflicher Unschärfe, wie aus dem Schreiben des
    Bundesfinanzministeriums (BMF) vom 25.10.2013 (IV D 2 – S 7280/12/10002)
    hervorgeht. Dies gilt, soweit die gewählte Bezeichnung hinreichend
    eindeutig ist (z. B. Eigenfaktura), die Gutschrift im Übrigen
    ordnungsgemäß erteilt wurde und keine Zweifel an ihrer inhaltlichen
    Richtigkeit bestehen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;„Gutschrift“ auch für Rückerstattungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bislang wurde der Begriff „Gutschrift“ im allgemeinen Sprachgebrauch
    auch für die Stornierung oder Korrektur einer ursprünglichen Rechnung
    verwendet. Das BMF stellt im o. g. Schreiben klar, dass als „Gutschrift“
    bezeichnete Rechnungskorrekturen keine „Gutschrift im
    umsatzsteuerrechtlichen Sinne“ darstellen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134223</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Steuerbescheide richtig prüfen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134223/pic_small/img/ger/Fotolia_32703511_X_3_Jrgen-Flchle---Fotolia.com.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Prüfraster für die Prüfung von Steuerbescheiden</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prüfraster für die Prüfung von Steuerbescheiden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fehlerhafte Steuerbescheide&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zum Jahresende 2013 sind im Regelfall die Steuerbescheide für 2011 bzw.
    2012 bekannt gegeben worden. Eine Großzahl der von den Finanzverwaltungen
    erstellten Steuerbescheide ist bekanntlich fehlerhaft. Der Bund der
    Steuerzahler hat in seiner Ratgeber-Reihe ein Prüfraster zur Prüfung von
    Einkommensteuerbescheiden veröffentlicht (Ratgeber-Reihe Nr. 61, &lt;a href=&quot;http://www.steuerzahler.de&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;www.steuerzahler.de&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Rechtsmittel einlegen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wurden bestimmte Werbungskosten nicht berücksichtigt oder falsch
    berechnet oder wurde die einbehaltene Lohnsteuer nicht richtig angesetzt
    usw., kann der Steuerpflichtige gegen den Steuerbescheid Einspruch
    einlegen. Ein solcher Einspruch muss binnen eines Monats ab Bekanntgabe
    des unrichtigen Steuerbescheides erfolgen. Keine Einsprüche sind
    notwendig, soweit die Steuer nur vorläufig festgesetzt worden ist.
    Inwieweit dies der Fall ist, geht aus den allgemeinen
    Vorläufigkeitsvermerken auf den Steuerbescheiden bzw. aus der vom
    Bundesfinanzministerium herausgegebenen Liste zur vorläufigen
    Steuerfestsetzung hervor.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134224</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Welche Unterlagen zum Jahreswechsel vernichtet werden können</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134224/pic_small/img/ger/Fotolia_52438449_X_Seite_2_auremar---Fotolia.com.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Ablagecheck: Unterlagen aus 2003 bzw. 2007 können vernichtet werden</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ablagecheck: Unterlagen aus 2003 bzw. 2007 können vernichtet
    werden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungspflichten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gewerbetreibende Unternehmer, sonstige bilanzierungspflichtige,
    selbstständig Tätige mit Gewinnermittlung durch Überschussrechnung und
    alle sonstigen Steuerpflichtigen, die Überschusseinkünfte von mehr als
    500.000 € im Kalenderjahr erzielen, unterliegen bestimmten
    steuerrechtlichen Aufzeichnungs- und Aufbewahrungspflichten.
    Aufbewahrungspflichten gelten u. a. für Bücher, Bilanzen und
    Aufzeichnungen, Inventare, Jahresabschlüsse, Lageberichte oder für die
    Geschäftskorrespondenz.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungsfristen, Beginn&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für Handelsbücher, Inventare, Bilanzen und Buchungsbelege gilt eine
    Aufbewahrungsfrist von 10 Jahren. Für Handels- oder Geschäftsbriefe sowie
    für Aufzeichnungen und Unterlagen über Einnahmen und Werbungskosten, die
    Überschusseinkünfte von mehr als 500.000 € betreffen, gilt eine
    Aufbewahrungsfrist von 6 Jahren. Die Aufbewahrungsfrist beginnt jeweils
    mit dem Schluss des Kalenderjahres, in dem die letzte Eintragung im Buch
    gemacht worden ist bzw. der Handels- oder Geschäftsbrief empfangen oder
    abgesandt worden ist oder der Buchungsbeleg entstanden ist, die
    Aufzeichnungen vorgenommen wurden oder die sonstigen Unterlagen entstanden
    sind (§ 147 Abs. 4 der Abgabenordnung) oder in dem die Steuererklärung
    beim Finanzamt eingereicht wurde.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ende der Aufbewahrungsfrist zum 31.12.2013&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 31.12.2013 können Handelsbücher, Inventare, Bilanzen und sämtliche
    Buchungsbelege aus dem Jahr 2003 vernichtet werden, sofern in den
    Dokumenten 2003 der letzte Eintrag erfolgt ist. Am 31.12.2013 können des
    weiteren Handels- oder Geschäftsbriefe, die 2007 empfangen oder abgesandt
    wurden, sowie die anderen aufbewahrungspflichtigen Unterlagen aus dem
    Jahre 2007 und früher vernichtet werden. Für die Steuererklärungen
    relevante Unterlagen können aus dem Jahr 2002 vernichtet werden, sofern
    die Steuererklärung 2002 in 2003 abgegeben worden ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungspflicht über den 31.12.2013 hinaus&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 31.12.2013 dürfen solche aufbewahrungspflichtige Unterlagen auch
    nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist nicht vernichtet werden, die für die
    Besteuerung weiterhin von Bedeutung sind, etwa weil die steuerliche
    Festsetzungsfrist infolge eines eingetretenen Ablaufhemmungstatbestandes
    noch nicht abgelaufen ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134225</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Bestandsveränderungen im Jahresabschluss</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134225/pic_small/img/ger/Bestansveraenderung_Jahresabschluss_Fotolia_48627535_X_-Tobif82---Fotolia.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Mit dem Kalenderjahr geht in der Regel auch das Geschäftsjahr zu Ende.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Inventur 2013&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit dem Kalenderjahr geht in der Regel auch das Geschäftsjahr zu Ende.
    Damit steht auch die nächste Inventur an. Produktionsbetriebe müssen
    hierbei regelmäßig auch Bestandsveränderungen im Warenlager
    analysieren.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bestandsveränderungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei den Bestandsveränderungen ist zu unterscheiden zwischen solchen bei
    Halbfertigerzeugnissen und solchen bei den Roh-, Hilfs- und
    Betriebsstoffen. Die Unterscheidung ist zwar nicht wichtig für die
    Ermittlung des steuerpflichtigen Gewinns. Denn Bestandserhöhungen bzw.
    Bestandsminderungen im Warenlager erhöhen bzw. mindern den
    steuerpflichtigen Gewinn, egal ob die Bestandsveränderung auf Ebene der
    Halbfertigerzeugnisse oder auf Ebene der Roh-, Hilfs- und Betriebsstoffe
    erfolgt ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Rohertrag und Marge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dennoch sollten Bestandsveränderungen genau abgegrenzt werden. Denn
    Veränderungen bei den Halbfertigerzeugnissen wirken sich auf die
    Gesamtleistung und damit auf die Rohgewinnmarge aus. Beispiel: Unternehmer
    U erzielte im vergangenen Jahr einen Umsatz von 500.000 € und hatte
    Aufwendungen beim Wareneinkauf von 400.000 €. Die Bestandsveränderungen
    betragen plus 50.000 €. Es liegt somit eine Bestandserhöhung vor.
    Resultieren die Bestandsveränderungen aus der Erhöhung der
    Halbfertigerzeugnisse, steigt die Gesamtleistung auf 550.000 €. Die
    Rohgewinnmarge beträgt bei einem Rohertrag von unverändert 100.000 € dann
    18 %. Wird die Bestandserhöhung aber zugunsten der Roh-, Hilfs- und
    Betriebsstoffe erfasst, sinkt der Wareneinsatz auf 350.000 €, der
    Rohertrag steigt auf 150.000 € und die Rohgewinnmarge beträgt dann 30 %.
    Die Berechnung der richtigen Rohgewinnmarge ist wichtig für die
    betriebliche Kosten- und Leistungsrechnung. Daher sollten die
    Bestandsveränderungen exakt ermittelt werden, auch wenn der steuerliche
    Gewinn derselbe ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134226</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Verrechnungspreisdokumentation</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134226/pic_small/img/ger/Fotolia_57315009_X_Seite_4_alphaspirit---Fotolia.com.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das neue OECD “White Paper on Transfer Pricing”</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das neue OECD “White Paper on Transfer Pricing”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verrechnungspreisdokumentation&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei grenzüberschreitenden Lieferungen oder sonstigen Leistungen an
    ausländische Tochterunternehmen ist stets der so- genannte
    Fremdvergleichsgrundsatz einzuhalten. Das bedeutet, dass solche
    Lieferungen und Leistungen stets zu Preisen und Konditionen zu verrechnen
    sind, die unter fremden Dritten üblich sind. Dadurch soll verhindert
    werden, dass Gewinne sozusagen über die Grenze in ein Niedrigsteuerland
    verlagert werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neues White Paper&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung
    (OECD) hat am 30. Juli des Jahres einen neuen Entwurf für
    Dokumentationsvorschriften vorgelegt. Der Schwerpunkt der neuen
    Mastervorlage liegt insbesondere darin, die Möglichkeiten der
    Gewinnverlagerung in Niedrigsteuerländer mittels Transaktionen verbundener
    Unternehmen mit Sitz in solchen Ländern noch effizienter zu verhindern.
    Dies soll u.a. geschehen durch die Aufnahme zusätzlicher Informationen,
    u.a. über wesentliche grenzüberschreitende Transaktionen zwischen
    verbundenen Unternehmen sowie Umstrukturierungsmaßnahmen. Besonderes
    Augenmerk richtet die OECD auf Verlagerungen immaterieller
    Wirtschaftsgüter (Lizenzen). Diese sollen künftig gesondert dokumentiert
    werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Masterfile Konzept&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das von der OECD neu vorgestellte Dokumentationskonzept basiert auf dem
    EU Masterfile-Konzept. Danach werden steuerrelevante Informationen, die
    für alle Länder maßgeblich sind, einmalig auf EU-Ebene in einem File
    gesammelt und den Steuerbehörden der einzelnen EU-Länder bei Bedarf zur
    Verfügung gestellt. Ein weiterer Schritt in Richtung elektronischer
    Steuerüberwachung.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134227</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Sozialversicherung: Rechengrößen 2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134227/pic_small/img/ger/Sozialversicherung_Fotolia_56602718_X_-DOC-RABE-Media---Fotolia.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundeskabinett hat im Oktober 2013 die Sozialversicherungs-Rechengrößen für 2014 verabschiedet</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Beitragsbemessungsgrenzen Renten-/Arbeitslosenversicherung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundeskabinett hat im Oktober 2013 die
    Sozialversicherungs-Rechengrößen für 2014 verabschiedet. Danach betragen
    die Beitragsbemessungsgrenzen in der allgemeinen Renten- und
    Arbeitslosenversicherung West jährlich 71.400 € (monatlich 5.950 €). Die
    Beitragsbemessungsgrenzen Ost betragen 2014 60.000 € und monatlich 5.000
    €. In der gesetzlichen Krankenversicherung beträgt die
    Beitragsbemessungsgrenze 2014 für West und Ost gemeinsam 48.600 €.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Jahresarbeitsentgeltgrenze Krankenversicherung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die für die Versicherungspflicht in der gesetzlichen
    Krankenversicherung maßgebliche Jahresarbeitsentgeltgrenze 2014 beträgt
    53.550 €.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bezugsgröße&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die maßgebliche Bezugsgröße West beträgt im Jahr 2014 jährlich 33.180
    €, monatlich 2.765 €. Die Bezugsgröße Ost beträgt jährlich 28.140 €,
    monatlich 2.345 €. Die Bezugsgröße stellt das Durchschnittsentgelt aller
    Versicherten der gesetzlichen Rentenversicherung im vorvergangenen
    Kalenderjahr dar. Von der Bezugsgröße werden diverse Werte abgeleitet, wie
    u. a. die Krankenpflegepauschale.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
    
</news>
