<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>
            <issue>
                <id>januar_2014</id> 
                <title>Januar 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134212</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Vorausgefüllte Steuererklärung kommt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134212/pic_small/img/ger/Fotolia_56439916_X_Seite1Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Finanzverwaltung stellt gespeicherte Daten zur Verfügung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzverwaltung stellt gespeicherte Daten zur
    Verfügung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorausgefüllte Steuererklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Einen wesentlichen Punkt im Koalitionsvertrag stellt die Einführung der
    so genannten „vorausgefüllten Steuererklärung“ dar. Diese soll laut den
    Vereinbarungen für Rentner bereits ab 2015 und ab 2017 für alle
    Steuerpflichtigen zur Verfügung stehen. Mit den Vorbereitungsarbeiten soll
    2014 begonnen werden. Unter der vorausgefüllten Steuererklärung ist ein
    über das Elster Online-Portal bereitgestelltes elektronisches
    Steuererklärungsformular zu verstehen, welches bereits alle bei der
    Finanzverwaltung gespeicherten Daten über den betreffenden
    Steuerpflichtigen enthält. Die vorausgefüllte Steuererklärung darf aber
    nicht so verstanden werden, dass der Steuerpflichtige das Formular nur
    noch unterschreiben muss.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gespeicherte Daten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Formulare enthalten wie erwähnt nur jene Daten, die der
    Finanzverwaltung bekannt sind. Das sind u. a. die von den Arbeitgebern
    bescheinigten Lohnsteuerdaten und Angaben über den Bezug von
    Rentenleistungen, denn diese wurden der Finanzverwaltung von den
    Rentenversicherungsträgern übermittelt. Ferner weiß die Finanzverwaltung
    die Höhe der vom Steuerpflichtigen gezahlten Beiträge zur Kranken- und
    Pflegeversicherung, zu den Vorsorgeaufwendungen sowie die persönlichen
    Daten wie Name, Adresse, Geburtsdatum, Konfessionszugehörigkeit usw. In
    den vorausgefüllten Erklärungen nicht enthalten sind Angaben über
    Werbungskosten, außergewöhnliche Belastungen, Sonderausgaben oder Angaben
    über zu versteuernde Einkünfte aus anderen Einkunftsarten wie Rente oder
    Lohn.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Elektronische Belege&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Parallel arbeitet die Finanzverwaltung daran, den Steuerpflichtigen
    bzw. ihren steuerlichen Beratern die Zusendung notwendiger Belege auf
    elektronischem Weg zur Verfügung zu stellen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Datenzugriff&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für den Zugriff auf die eigenen Daten kann sich der Steuerpflichtige im
    ElsterOnline-Portal anmelden und diese nach entsprechender
    Authentifizierung einsehen (www.elsteronline.de). Damit Steuerberater auf
    die vorausgefüllte Steuererklärung zugreifen können, benötigen diese von
    ihren Mandanten eine Vollmacht. Vollmachtsmuster werden in Kürze im
    Formular-Management-System der Bundesfinanzverwaltung bereitgestellt
    (BMF-Schreiben vom 10.10.2013 IV A 3 -S 0202/11/10001).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134213</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Steuerliche Eckpunkte des Koalitionsvertrages</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134213/pic_small/img/ger/Fotolia_15747332_X_Seite2Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Punkt 3 des Koalitionsvertrages „Solide Finanzen“</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Punkt 3 des Koalitionsvertrages „Solide Finanzen“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Koalitionsvertrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 27.11.2013 haben sich CDU/CSU und SPD im Koalitionsvertrag auf
    wesentliche Punkte geeinigt und der Öffentlichkeit verkündet. Der Vertrag
    steht unter dem Motto „Deutschlands Zukunft gestalten“. Der 185 Seiten
    umfassende Vertrag enthält in Punkt 3 wesentliche Eckpunkte, die „solide
    Finanzen“ versprechen sollen. Die Parteien haben sich dabei darauf
    verständigt, „das Steuerrecht in einer sich verändernden Welt
    kontinuierlich“ fortzuentwickeln. Sie wollen „zugleich aber eine hohe
    Planungssicherheit für die Steuerzahler wie für die öffentliche Hand
    erreichen“. Neben der vorausgefüllten Steuererklärung und dem Ausbau der
    elektronischen Kommunikationsmöglichkeiten mit der Finanzverwaltung (siehe
    oben) seien insbesondere folgende steuerpolitische Aussagen erwähnt:&lt;/p&gt;
    &lt;ul class=&quot;noindent&quot;&gt;
      &lt;li&gt;Faktorverfahren bei Ehegatten&lt;br /&gt;
       Der Faktor soll künftig nicht mehr jährlich, sondern für mehrere Jahre
      festgelegt werden. Grundsätzlich soll eine Änderung des Faktors nur noch
      dann notwendig werden, wenn sich die Einkünfte bzw. die
      Einkünfteverteilung in nicht nur geringem Ausmaß ändert.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Selbstveranlagungsverfahren:&lt;br /&gt;
       Die Koalition möchte das sogenannte Selbstveranlagungsverfahren
      fortentwickeln. Dabei soll mit der Körperschaftsteuer begonnen
      werden.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nichtanwendungserlasse und Rückwirkung von Steuergesetzen:&lt;br /&gt;
       Ein großes Ärgernis unter den Steuerexperten bilden die zahlreichen
      Nichtanwendungserlasse, mit denen die Finanzverwaltung die
      steuerzahlerfreundliche Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs praktisch
      ausschaltet. Laut Koalitionsvertrag sollen solche Erlasse künftig
      restriktiv gehandhabt werden. Gleiches gilt für die immer zahlreicher
      werdende rückwirkende Anwendung von Steueränderungsgesetzen. Die
      Regierungsparteien wollen die Rückwirkung „im verfassungsrechtlichen
      Rahmen auf die Sicherung von Steuersubstrat und die Verhinderung der
      missbräuchlichen Nutzung von Steuersparmodellen“ beschränken.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Selbstanzeige:&lt;br /&gt;
       Angesichts der 20.156 Selbstanzeigen mit Schweizer oder Liechtensteiner
      Bezug, die die Finanzämter bundesweit bis Ende Oktober zählten,
      verwundert es nicht, dass dieses Thema ebenfalls aufgegriffen wurde. Die
      strafbefreiende Selbstanzeige soll als solches beibehalten, die
      Bedingungen sollen aber verschärft werden. Ein Ansatzpunkt nach dem
      Koalitionsvertrag ist, die Wirkung der Selbstanzeige künftig von den
      vollständigen Angaben zu den steuerrechtlich unverjährten Zeiträumen
      (zehn Jahre) abhängig zu machen.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134214</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Neuer Grundfreibetrag und Höchstbeträge für Altersvorsorgeaufwendungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134214/pic_small/img/ger/Altersvorsorge_Fotolia_49147373.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Übersteigt das zu versteuernde Einkommen eines Steuerpflichtigen nicht den Grundfreibetrag, wird keine Einkommensteuer erhoben.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Grundfreibetrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Übersteigt das zu versteuernde Einkommen eines Steuerpflichtigen nicht
    den Grundfreibetrag, wird keine Einkommensteuer erhoben. Der
    Grundfreibetrag betrug 2013 8.130 € (bei Zusammenveranlagung 16.260
    €).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Erhöhung 2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zum 01.01.2014 tritt die zweite Stufe des im vergangenen Jahr
    beschlossenen „Gesetz(es) zum Abbau der kalten Progression“ in Kraft. Der
    steuerfreie Grundfreibetrag steigt damit von 8.130 € auf 8.354 € (bei
    Zusammenveranlagung von 16.260 € auf 16.708 €). Die dadurch erreichte
    Entlastung der Steuerzahler ist allerdings sehr gering. Ein vollständiger
    Inflationsausgleich wird nicht erreicht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;„Altersvorsorgeaufwendungen“&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Aufwendungen für die gesetzliche Rentenversicherung sowie Beiträge für
    weitere gesetzliche Altersvorsorgeeinrichtungen können ab 2014 im Umfang
    von 78 % (2013: 76 %) als Sonderausgaben abgesetzt werden. Der
    Höchstbetrag bei Alleinstehenden beträgt für 2014 15.600 € und bei
    Ehegatten/Lebenspartnern 31.200 € (78 % des Höchstbetrags von 20.000 €).
    Bei in der gesetzlichen Rentenversicherung versicherungspflichtigen
    Arbeitnehmern ist der steuerfreie Arbeitgeberanteil von den
    Vorsorgeaufwendungen abzuziehen. Der Höchstbetrag für die
    Altersvorsorgeaufwendungen steigt jährlich um 2 Prozentpunkte bis zum
    Kalenderjahr 2025. Danach ist der Sonderausgabenabzug zu 100 %
    möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134215</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Rechnungsabgrenzungsposten</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134215/pic_small/img/ger/Fotolia_58699788_X_Seite3Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Bilanzierer müssen Gewinne periodengerecht abgrenzen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bilanzierer müssen Gewinne periodengerecht
    abgrenzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Jahresabschluss&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zum Jahresanfang beginnen im Regelfall die Vorbereitungsarbeiten für
    den Jahresabschluss des vorangegangenen Geschäftsjahres. Dies unter der
    Voraussetzung, dass das Geschäftsjahr dem Kalenderjahr gleicht. Zu den
    Vorbereitungsarbeiten zählt regelmäßig die Bildung von
    Rechnungsabgrenzungsposten in der Handelsbilanz als auch in der
    Steuerbilanz.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Rechnungsabgrenzungsposten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Rechnungsabgrenzungsposten dienen der periodengerechten
    Gewinnabgrenzung, einem der wichtigsten Ziele der Bilanzierung. Während
    der Einnahmen-Überschussrechner Einnahmen in dem Jahr versteuert, in dem
    er sie erhält und Ausgaben zu dem Zeitpunkt ansetzt, zu dem er diese
    zahlt, muss der Bilanzierer unterscheiden zwischen einer transitorischen
    und antizipativen Rechnungsabgrenzung.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Transitorische Rechnungsabgrenzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die transitorische Rechnungsabgrenzung untergliedert sich in eine
    aktive und passive Rechnungsabgrenzung. Unter die aktive
    Rechnungsabgrenzung fallen geleistete Zahlungen (Ausgaben) im alten
    Geschäftsjahr für zu erhaltende Leistungen im neuen Geschäftsjahr. Passive
    Rechnungsabgrenzungsposten müssen gebildet werden für erhaltene Zahlungen
    im alten Geschäftsjahr, bei denen die Leistung jedoch erst nach dem Jahr
    des Zahlungseinganges erbracht wird. Die Bildung transitorischer
    Abgrenzungsposten ist in der Handelsbilanz als auch der Steuerbilanz
    zwingend vorgeschrieben.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Antizipative Rechnungsabgrenzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter die antizipative Rechnungsabgrenzung fallen sonstige
    Verbindlichkeiten (vom Bilanzierer erhaltene Leistungen im alten
    Geschäftsjahr, die erst im neuen Geschäftsjahr bezahlt werden) sowie
    sonstige Forderungen (für vom Bilanzierer erbrachte Leistungen im alten
    Geschäftsjahr, die erst im neuen Geschäftsjahr vergütet werden). Im
    Gegensatz zur Handelsbilanz (Aktivierungsverbot) besteht in der
    Steuerbilanz für nachfolgende Posten eine Aktivierungspflicht: a) als
    Aufwand berücksichtigte Zölle und Verbrauchssteuern, soweit sie auf am
    Abschlussstichtag auszuweisendes Vorratsvermögen entfallen; b) als Aufwand
    berücksichtigte Umsatzsteuer auf am Abschlussstichtag vorhandene Vorräte
    oder von den Vorräten offen abgesetzte Anzahlungen.“&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134216</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Umsatzsteuer: Umstellung von Soll- auf Ist-Besteuerung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134216/pic_small/img/ger/Umsatzsteuer_Fotolia_54130276Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Für die Umsatzsteuer bzw. deren Entstehung (und Zahlungs- bzw. Abführungspflicht) gilt generell die sogenannte Soll-Besteuerung.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Soll-Besteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für die Umsatzsteuer bzw. deren Entstehung (und Zahlungs- bzw.
    Abführungspflicht) gilt generell die sogenannte Soll-Besteuerung. Das
    heißt, der Unternehmer muss mit Ablauf des maßgeblichen
    Voranmeldungszeitraumes (im Regelfall der Kalendermonat) die Umsatzsteuer
    – nach entsprechender Saldierung seiner Vorsteuerlasten –abführen, die
    sich aus den „vereinbarten“ Entgelten ergibt. Vereinbart heißt hier nicht
    vereinnahmt. Das heißt, der Unternehmer muss am Monatsende Umsatzsteuern
    auch für Umsätze abführen, für die er noch keine Zahlung erhalten hat. Er
    finanziert die Steuern praktisch vor. Letzteres ist aus Sicht der
    Finanzverwaltung zur Sicherung des Steueraufkommens sicherlich geboten.
    Dem Unternehmer bringt das aber nur Nachteile.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Antrag auf Ist-Besteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Will sich der Unternehmer dieser Vorfinanzierungsproblematik entziehen,
    kann er bei seinem Wohnsitzfinanzamt einen Antrag auf Ist-Besteuerung
    stellen. Die rechtlichen Voraussetzungen für die Ist-Besteuerung sind
    (vgl. § 20 Abs. 1 des Umsatzsteuergesetzes):&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Der Gesamtumsatz des Unternehmers hat im vorangegangen Jahr (aktuell
      das Kalenderjahr 2013) nicht mehr als 500.000 € betragen; oder&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Der Unternehmer ist von der grundsätzlichen Bilanzierungspflicht
      befreit; oder&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Es liegen Umsätze aus freiberuflicher Tätigkeit vor.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;p&gt;Der Antrag ist an keine Form gebunden. Liegen die Voraussetzungen vor,
    genügt ein formloses Schreiben.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Vorsteuerabzugsmöglichkeiten sind durch die Ist-Besteuerung nicht
    berührt. Das heißt, der Unternehmer macht seinen Vorsteuerabzug
    unverändert dann geltend, wenn ihm eine ordnungsgemäße Rechnung
    vorliegt.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134217</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>EU-Unternehmensbesteuerung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134217/pic_small/img/ger/Fotolia_51746981_X_Seite_4Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>EU-Kommission schließt Schlupflöcher in der Mutter-Tochter-Richtlinie</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EU-Kommission schließt Schlupflöcher in der
    Mutter-Tochter-Richtlinie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerumgehung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In der Fachpresse häuften sich im vergangenen Jahr Meldungen, dass
    Großkonzerne wie Google, Amazon &amp;amp; Co. durch geschickte
    Gewinnverlagerungen nur sehr geringe Steuern zahlen würden. Solche
    Konstruktionen erfolgten meist durch legale Nutzung der sogenannten
    Mutter-Tochter-Richtlinie. Diese sollte eigentlich eine Doppelbesteuerung
    der Gewinne jener Unternehmen verhindern, die in mehreren Mitgliedstaaten
    Tochtergesellschaften unterhalten. Die Regelungen wurden allerdings so
    genutzt, dass es per Saldo zu einer Niedrig- oder sogar zu einer doppelten
    Nichtbesteuerung gekommen ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Missbrauchsverhinderungsbestimmungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter Bezug auf die bereits Ende vergangenen Jahres aufgezeigten
    Lösungsvorschläge zur Verhinderung von Steuerhinterziehung und
    Steuerumgehung (IP/12/1325) will die EU-Kommission die Mitgliedstaaten
    einerseits verpflichten, einer gemeinsamen Vorschrift zur Verhinderung von
    Missbrauch zuzustimmen. Damit sollen künstliche Gestaltungen zur
    Steuervermeidung außer Acht gelassen werden können. Außerdem soll
    entsprechend der realen wirtschaftlichen Substanz besteuert werden (vgl.
    Pressemitteilung der EU-Kommission vom 25.11.2013).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gestaltungen mit Hybridanleihen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Den Kampf angesagt hat die EU-Kommission ferner den berüchtigten
    Gestaltungen mit Hybridanleihen. Diese haben die Ausnutzung von
    Qualifikationskonflikten zum Ziel, was dazu führte, dass
    Dividendenzahlungen der Tochtergesellschaften an die Muttergesellschaft
    nirgendwo besteuert worden sind. Die Neuregelungen sollen bis Ende dieses
    Jahres umgesetzt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134218</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Hohe Abgabenlasten in Deutschland</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134218/pic_small/img/ger/hohe_Abgabelasten_Fotolia_47162717Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Deutschland zählt seit jeher zu den Ländern mit Spitzensteuern.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Paying Taxes 2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Deutschland zählt seit jeher zu den Ländern mit Spitzensteuern. Daran
    dürfte sich auch 2014 nichts ändern – im Gegenteil. Während die
    Abgabenlasten im weltweiten Durchschnitt zurückgegangen sind, sind jene in
    Deutschland gestiegen. Dies geht aus dem aktuell veröffentlichten Bericht
    „Paying Taxes 2014“ des Beraterhauses PricewaterhouseCoopers (PwC), der
    Weltbank und der International Finance Corporation hervor.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Total Tax Rate&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dem Bericht zufolge stieg die Steuer- und Abgabenquote (Total Tax Rate)
    eines typischen mittelständischen Betriebs von 46,8 % im Zeitraum
    2011/2012 auf 49,4 % im Zeitraum 2012/2013. Parallel verringerte sich die
    Total Tax Rate im weltweiten Durchschnitt von 44,7 % auf 43,1 %.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Platz 89&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Deutschland ist damit im internationalen Vergleich von Platz 72 auf
    Platz 89 zurückgefallen. Am niedrigsten waren die Steuerlasten in Kroatien
    (19,8 %), Luxemburg (20,7 %) und Zypern (22,5 %).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
    
</news>
