<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>

	<issue>
                <id>dezember_2014</id> 
                <title>Dezember 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134279</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Betriebsprüfung 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e134279/pic_small/img/ger/Fotolia_68788262_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Diverse Finanzverwaltungen forcieren ab Januar die zeitnahe Betriebsprüfung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diverse Finanzverwaltungen forcieren ab Januar die zeitnahe
    Betriebsprüfung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zeitnahe Betriebsprüfung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die sogenannte „zeitnahe Betriebsprüfung“ wurde erstmalig 2010 von der
    Finanzverwaltung des Landes Brandenburg angewendet. Der Unterschied zur
    gewöhnlichen Betriebsprüfung ist, dass die Prüfer gleich unmittelbar nach
    Abgabe der betrieblichen Steuererklärung tätig werden können. Durch die
    zeitnahe Betriebsprüfung wird vom bisherigen Drei- (oder Mehr-)
    Jahresrhythmus abgewichen und der Zeitabstand der Prüfung selbst zum
    Prüfungsjahr verkürzt. Nun erkennen immer mehr Finanzämter die Effizienz
    zeitnaher Betriebsprüfungen. Am 20.10.2014 kündigte der
    Baden-Württembergische Finanz- und Wirtschaftsminister Nils Schmid die
    landesweite Einführung des Projekts „Zeitnahe Betriebsprüfung“ an. Andere
    Bundesländer dürften dem folgen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Rahmenbedingungen, Absichtserklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zeitnahe Betriebsprüfungen sollen sich u.a. durch einen strafferen
    Prüfungsablauf mit der Bildung konsequenter Prüfungsschwerpunkte
    auszeichnen. Die Unternehmen sollen einen festen Ansprechpartner für die
    Prüfung benennen. Den Prüfern soll bereits bei Prüfungsbeginn der
    Datenzugriff gewährt werden. Die Beantwortung der Prüfungsfragen soll
    binnen fester Fristen erfolgen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die neuen Prüfungsrahmenbedingungen sollen innerhalb des
    Zuständigkeitsbereiches des Finanzamtes Baden-Württemberg ab Januar 2015
    für rund 8.400 Unternehmen ab 10 Mio. € Jahresumsatz gelten. Die im
    Einzelnen nach den neuen Kriterien zu prüfenden Unternehmen werden von den
    Prüfern bestimmt. Bisherige Pilotprojekte für zeitnahe Betriebsprüfungen
    ergaben eine reduzierte Prüfungsdauer um rund 17 % bei rund 10 % höheren
    Mehrergebnissen. 2013 erbrachte ein Betriebsprüfer in Baden-Württemberg
    durchschnittlich 1,5 Mio. € an Mehrsteuern.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134280</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Kosten für Winterdienst auf öffentlichen Gehwegen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e134280/pic_small/img/ger/Fotolia_2355930_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzhof billigt Steuerermäßigung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzhof billigt Steuerermäßigung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Für Handwerkerleistungen in einem Privathaushalt kann eine
    Steuerermäßigung in Höhe von 20 % der Aufwendungen, höchstens bis zu 1.200
    € pro Steuerjahr geltend gemacht werden (§ 35a des
    Einkommensteuergesetzes- EStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Winterdienst&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach Auffassung des Bundesfinanzhofs (BFH) fallen hierunter auch
    Aufwendungen für die Räumung der öffentlichen Gehsteige im Winter (Urt. v.
    20.03.2014, VI R 55/12). Der BFH wendet sich damit gegen die Ansicht der
    Finanzverwaltung. Diese lässt im Anwendungsschreiben vom 10.01.2014 (Az.
    IV C 4-S 2296-b/07/0003:004) nur Schneeräumkosten auf dem Privatgrundstück
    des Steuerpflichtigen zum Steuerabzug zu. Der BFH schränkt allerdings ein:
    Es muss sich um Tätigkeiten handeln, die ansonsten üblicherweise von
    Familienmitgliedern erbracht und in unmittelbarem räumlichen Zusammenhang
    zum Haushalt stehen. Das ist jedoch der Fall, wenn der Steuerpflichtige
    als Eigentümer oder Mieter zur Reinigung und Schneeräumung von
    öffentlichen Straßen und Wegen verpflichtet ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zahlung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Steuerermäßigungen können geltend gemacht werden im jeweiligen Jahr
    der Zahlung. Ist der Ermäßigungshöchstbetrag von 1.200 € für 2014 noch
    nicht erreicht, sollten die Winterdienstkosten bis 31.12. an den
    Dienstleister überwiesen werden. Eine Barzahlung ist steuerschädlich, wie
    der Bundesfinanzhof entschieden hat (Beschluss vom 30.07.2013, VI B
    31/13).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134281</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Ablage und Archivierung der Geschäftsdokumente</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e134281/pic_small/img/ger/Fotolia_61633380_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Was kann zum 31.12.2014 vernichtet werden?</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;Was kann zum 31.12.2014 vernichtet werden?&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungspflichten und -fristen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gewerbetreibende, bilanzierungspflichtige Unternehmer oder
    selbstständig Tätige müssen steuerrechtliche Aufzeichnungs- und
    Aufbewahrungspflichten beachten. Aufbewahrungspflichtige Dokumente sind
    u.a. Bücher, Bilanzen, Inventare, Jahresabschlüsse, Lageberichte, die
    Geschäftskorrespondenz sowie alle elektronisch übermittelten Dokumente.
    Dabei gilt für Handelsbücher, Inventare, Bilanzen und Buchungsbelege eine
    Aufbewahrungsfrist von 10 Jahren und für Handels- oder Geschäftsbriefe
    sowie für Aufzeichnungen über Überschusseinkünfte eine solche von 6
    Jahren. Die Aufbewahrungsfrist beginnt jeweils mit dem Schluss des
    Kalenderjahres, in dem die letzte Eintragung im Buch gemacht worden ist
    oder der Handels- oder Geschäftsbrief empfangen oder abgesandt worden ist
    (§ 147 Abs. 4 der Abgabenordnung). Entsprechendes gilt auch für
    elektronisch archivierte Dokumente und Belege.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Elektronisch übermittelte Dokumente&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Werden steuerlich relevante Dokumente elektronisch übermittelt, sind
    diese nach den allgemeinen Grundsätzen aufbewahrungspflichtig, da es sich
    hierbei um originär digitale Dokumente handelt. Darauf weist das
    Bayerische Landesamt für Steuern betreffend der Aufbewahrung und
    Archivierung von elektronischen Kontoauszügen hin (Verfügung v.
    19.05.2014, S 0317.1.1-3/3 St42). „Der Ausdruck des elektronischen
    Kontoauszugs und die anschließende Löschung des digitalen Dokuments
    verstößt gegen die Aufbewahrungspflichten…“, so das Amt. Denn der Ausdruck
    würde lediglich eine Kopie des elektronischen Kontoauszugs darstellen und
    sei „beweisrechtlich einem originären Papierkontoauszug nicht
    gleichgestellt“. Bei elektronischer Archivierung muss eine umfassende
    System- und Verfahrensdokumentation vorhanden sein. Hier muss
    aufgezeichnet sein, „auf welche Weise elektronische Eingangsdokumente
    aufbewahrt, archiviert und weiterverarbeitet werden“.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Stichtag 31.12.2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 31.12.2014 können Handelsbücher, Inventare, Bilanzen und sämtliche
    Buchungsbelege aus dem Jahr 2004 vernichtet werden, sofern in den
    Dokumenten 2004 der letzte Eintrag erfolgt ist. Handels- oder
    Geschäftsbriefe, die 2008 empfangen oder abgesandt wurden, sowie andere
    aufbewahrungspflichtige Unterlagen aus dem Jahre 2008 und früher können
    ebenfalls vernichtet werden. Dies gilt nicht, sofern die Dokumente für die
    Besteuerung weiterhin von Bedeutung sind, etwa weil die steuerliche
    Festsetzungsfrist noch nicht abgelaufen ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134282</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Automatischer Informationsaustausch</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e134282/pic_small/img/ger/Fotolia_63852607_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Ein Abkommen über den automatischen Informationsaustausch in Steuersachen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Global Forum Berlin&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 28. und 29. Oktober 2014 trafen sich in Berlin Vertreter der
    Finanzministerien und Steuerbehörden aus mehr als 50 Ländern zur 7.
    Jahrestagung des Globalen Forums zu Transparenz und Informationsaustausch
    für Besteuerungszwecke. Ergebnis war ein Abkommen über den automatischen
    Informationsaustausch in Steuersachen. Dieses Abkommen soll die Bekämpfung
    der Steuerhinterziehung rund um den Globus erheblich verbessern.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Common Reporting Standards&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Abkommen basiert auf den von der Organisation für wirtschaftliche
    Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) aufgestellten Standards für den
    automatischen Informationsaustausch, den sogenannten „Common Reporting
    Standards“. Der Standard umfasst bestimmte Melde- und Sorgfaltsstandards
    hinsichtlich Finanzkonten und ein Muster für eine Vereinbarung über den
    automatischen Austausch von Informationen über Finanzkonten zur Förderung
    der Steuerehrlichkeit. Gemeldet werden u.a. Kapitalerträge wie z.B.
    Zinsen, Dividenden, sowie Guthaben auf Konten oder Erlöse aus der
    Veräußerung von Finanzanlagen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Geografische Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das neue Abkommen haben mehr als 30 Finanzminister unterzeichnet, u.a.
    die ehemaligen Steuerfluchtburgen Cayman Islands, Jersey und Guernsey.
    Zwar hat die Schweiz das Abkommen nicht unterzeichnet. Der Schweizer
    Bundesrat hat jedoch an seiner Sitzung am 08.10.2014 die definitiven
    Verhandlungsmandate zur Einführung des neuen globalen Standards für den
    automatischen Informationsaustausch in Steuersachen mit Partnerstaaten
    beschlossen und damit den Weg zur Einführung der Kontrollmeldungen auf
    bilateraler Basis geebnet.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134283</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Zweitwohnungssteuer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e134283/pic_small/img/ger/Fotolia_44184644_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Keine Steuer auf nicht genutzte Zweitwohnung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keine Steuer auf nicht genutzte Zweitwohnung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zweitwohnungssteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Immer mehr Gemeinden und Städte erheben eine Zweitwohnungssteuer. Die
    Steuererhebung erfolgt unabhängig davon, ob die Wohnung tatsächlich als
    Zweitwohnung genutzt wird. Das dürfte sich künftig ändern.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bundesverwaltungsgerichtsurteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesverwaltungsgericht hat in zwei Revisionsverfahren
    entschieden, dass die Zweitwohnungssteuer für leer stehende Wohnungen
    nicht erhoben werden darf (Urteil v. 15.10.2014, 9 C 5.13 und 9 C 6.13).
    Streitig war die Steuer auf nachweislich nicht genutzte Zweitwohnungen im
    bayerischen Feldafing und Bad Wiessee. Die Kläger gaben an, sie hätten die
    Wohnungen nur zur Geldanlage erworben. Tatsächlich wurde jahrelang weder
    Strom noch Wasser verbraucht. Damit sei die Vermutung, die Wohnung würde
    der persönlichen Lebensführung dienen, ausreichend widerlegt, so die
    Verwaltungsrichter.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134284</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Umsatzsteuer bei Lieferung bestimmter Metalle</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e134284/pic_small/img/ger/Fotolia_48704758_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Für bestimmte im Inland ausgeführte Umsätze sind Unternehmer als Leistungsempfänger Schuldner der Umsatzsteuer.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Lieferung bestimmter Metalle&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für bestimmte im Inland ausgeführte Umsätze sind Unternehmer als
    Leistungsempfänger Schuldner der Umsatzsteuer. Zum 01.10.2014 wurde die
    Umkehr der Steuerschuld auch auf die Lieferung bestimmter Edelmetalle und
    unedler Metalle erweitert (§ 13b Abs. 2 Nr. 11 des
    Umsatzsteuergesetzes-UStG). Dies gilt unter der Voraussetzung, dass der
    Leistungsempfänger Unternehmer ist. Derzeit gilt noch eine Übergangsfrist
    bis 31.12.2014 (BMF vom 26.09.2014, IV D 3-S7279/14/10002), so dass -
    soweit die Vertragspartner einvernehmlich von der Steuerschuldnerschaft
    des leistenden Unternehmers ausgegangen sind - die Besteuerung beim
    Leistenden erfolgen kann. Ab dem 01.01.2015 ist die Umkehr der
    Steuerschuldnerschaft zwingend anzuwenden. Von dieser Neuregelung sind
    insbesondere Handwerker aus den metallverarbeitenden Berufen oder auch
    Baustoffhändler betroffen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Maßgebliche Metalle&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter die maßgeblichen Metalle fallen u.a. Roheisen oder Spiegeleisen,
    Körner und Pulver aus Roheisen, Spiegeleisen oder Stahl. Nicht dazu zählen
    geformte oder bearbeitete Waren. Die Vorschrift enthält derzeit keine
    Bagatellregelung. Das heißt, dass auch bei Lieferung von Edelmetallen und
    unedler Metalle von geringem Wert der Leistungsempfänger die Steuer
    schuldet.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Auskunft&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Betroffene Unternehmer, insbesondere Handwerker, die Zweifel haben, ob
    ein von ihnen gelieferter Gegenstand unter die Umkehr der
    Steuerschuldnerschaft fällt, können bei dem zuständigen Bildungs- und
    Wissenschaftszentrum der Bundesfinanzverwaltung eine unverbindliche
    Zolltarifauskunft für Umsatzsteuerzwecke (uvZTA, Vordruckmuster 0310)
    einholen. Näheres dazu unter &lt;a href=&quot;http://www.zoll.de&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Zoll&quot;&gt;www.zoll.de&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134285</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Strafsteuer auf Investmentfonds europarechtswidrig</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e134285/pic_small/img/ger/Fotolia_36766747_X_Seite-3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Als „Strafsteuer“ bezeichnet wird jene in § 6 des Investmentsteuergesetzes genannte Pauschalsteuer für intransparente Fonds.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Strafsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Als „Strafsteuer“ bezeichnet wird jene in § 6 des
    Investmentsteuergesetzes genannte Pauschalsteuer für intransparente Fonds,
    also für jene - meist ausländische - Investmentfonds, die die
    Besteuerungsgrundlagen nach den Vorschriften der deutschen Steuergesetze
    nicht veröffentlichen. In diesem Fall versteuert der Kapitalanleger 70 %
    des Mehrbetrags zwischen dem Rücknahmepreis am Anfang und am Ende des
    Jahres, mindestens 6 % des Rücknahmepreises am Jahresende als fiktive
    Einkünfte. Fiktiv heißt, dass es auf den tatsächlichen Ertrag nicht
    ankommt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Entscheidung Europäischer Gerichtshof&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Europäische Gerichtshof (EuGH) hat jetzt entschieden, dass diese
    pauschale Besteuerung eine verschleierte Beschränkung des freien
    Kapitalverkehrs darstellt und daher europarechtswidrig ist (Urteil v.
    09.10.2014, Rs. C-326/12; van Caster und van Caster). Begründung: Da es
    sich bei solchen Fonds im Regelfall um Auslandsfonds handelt, ist die
    Pauschalsteuer geeignet, einen deutschen Anleger davon abzuhalten,
    ausländische Fonds zu zeichnen. Der EuGH hat auch festgestellt, dass diese
    deutsche Investmentbesteuerung über das hinausgeht, was erforderlich ist,
    um die Wirksamkeit der steuerlichen Kontrolle zu gewährleisten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Anleger, die intransparente Investmentfonds im Depot haben, sollten
    sich auf dieses Urteil berufen und gegen eine ggf. vom Finanzamt
    festgesetzte Pauschalsteuer Rechtsmittel einlegen. Ein geeignetes
    Rechtsmittel ist der Einspruch gegen den Steuerbescheid. Dieser muss bis
    spätestens einen Monat nach Bekanntgabe des Bescheides erfolgen. Anleger,
    die sich bereits wegen des anhängigen EuGH-Verfahrens und den
    vorausgegangenen Finanzgerichtsentscheidungen den Steuerbescheid offen
    gehalten haben, können jetzt die Rückerstattung zu viel gezahlter
    Kapitalertragsteuern verlangen. Zum 31.12.2014 muss im Übrigen kein
    Rücknahmepreis mehr ermittelt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134286</id>
                        <updated>2014-11-28</updated>
                        <title>Neue Beitragsbemessungsgrenzen der Sozialversicherung für 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e134286/pic_small/img/ger/Fotolia_55989599_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundeskabinett hat im Oktober 2014 die Sozialversicherungsrechengrößen für 2015 beschlossen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Beitragsbemessungsgrenzen Renten-/Arbeitslosenversicherung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundeskabinett hat im Oktober 2014 die
      Sozialversicherungsrechengrößen für 2015 beschlossen. Die monatliche
      Beitragsbemessungsgrenze in der allgemeinen Renten- und
      Arbeitslosenversicherung (West) steigt von 5.950 € auf 6.050 € (= 72.600
      €/Jahr). Die Beitragsbemessungsgrenzen Ost betragen 2015 monatlich 5.200
      € (2014: 5.000 €). Die Beitragsbemessungsgrenze für die gesetzliche
      Krankenversicherung beträgt 2015 für West und Ost einheitlich 49.500 €
      (2014: 48.600 €).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Versicherungspflicht Krankenversicherung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Versicherungspflichtgrenze in der gesetzlichen
      Krankenversicherung wird von 53.550 € auf 54.900 € angehoben.
      Arbeitnehmer, die mit ihrem regelmäßigen Arbeitsentgelt diese Grenze
      überschreiten, können sich privat krankenversichern.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Bezugsgröße&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die maßgebliche Bezugsgröße West beträgt im Jahr 2015 monatlich 2.835
      € (jährlich 34.020 €). Die Bezugsgröße Ost beträgt monatlich 2.415 €
      (jährlich 28.980 €). Die Bezugsgröße stellt einen wichtigen Ankerwert
      für eine Reihe daraus abgeleiteter Grenz- oder Bezugswerte im
      Sozialversicherungsrecht bzw. Sozialrecht dar.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 28. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
            
</news>
