<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>        
        
            <issue>
                <id>juni_2014</id> 
                <title>Juni 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134167</id>
                        <updated>2014-06-06</updated>
                        <title>Kirchensteuerabzug auf Kapitaleinkünfte 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134167/pic_small/img/ger/Fotolia_23406996_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Erste Regelabfragen für den Einzug durch Banken starten zum 01.09.2014</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erste Regelabfragen für den Einzug durch Banken starten zum
      01.09.2014&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Kirchensteuer&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Angehörige einer Kirchengemeinschaft, die nach innerkirchlichem Recht
      eine Kirchensteuer erhebt, unterliegen der Kirchensteuerpflicht.
      Bemessungsgrundlage für die Kirchensteuer ist die Einkommensteuer aller
      Einkunftsarten - auch Einkünfte aus Kapitalvermögen. Auf diese Einkünfte
      wird seit 2009 eine gesonderte Kirchenkapitalertragsteuer erhoben.
      Bemessungsgrundlage ist die auf Kapitalerträge entfallende
      Abgeltungsteuer.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Steuerabzug durch Bank&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die depotführenden Banken behielten bislang die
      Kirchenkapitalertragsteuer neben der Abgeltungsteuer nur auf Antrag des
      Kunden ein. Ein solcher Antrag ist ab dem Veranlagungszeitraum 2015
      nicht mehr erforderlich. Denn die Banken fragen die Kirchensteuerpflicht
      ab dem 01.09.2014 mittels so genannter Regelabfragen beim
      Bundeszentralamt für Steuern ab und führen die Kirchensteuern den
      Abfrageergebnissen entsprechend an die zuständige Religionsgemeinschaft
      ab. Zu diesem Zweck können die Banken seit dem 15.04.2014 die
      Steueridentifikationsnummern ihrer Kunden im automatisierten Verfahren
      abfragen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Sperrvermerk&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bankkunde kann dem Abruf von Daten zu seiner
      Religionszugehörigkeit widersprechen. Hierzu muss er unter Angabe seiner
      Identifikationsnummer beim Bundeszentralamt für Steuern auf amtlich
      vorgeschriebenem Vordruck einen schriftlichen Antrag stellen. Für diese
      Anträge gilt eine Frist jeweils bis zum 30.06. eines Jahres.
      Kirchensteuerpflichtige, die dem Abrufverfahren bereits zu Beginn
      widersprechen wollen, müssen einen solchen Antrag bis zum 30.06.2014
      stellen. Der Kirchensteuerpflichtige muss in diesem Fall wie bisher
      seine Steuererklärung um die Anlage KAP ergänzen und dort die
      Kapitaleinkünfte für den Kirchenkapitalertragsteuereinbehalt
      erklären.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 28. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134168</id>
                        <updated>2014-05-27</updated>
                        <title>Leistungsbeschreibung in einer Rechnung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134168/pic_small/img/ger/Fotolia_64134138_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Hinweis auf weitere Vertragsunterlagen genügt für Vorsteuerabzug</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hinweis auf weitere Vertragsunterlagen genügt für
      Vorsteuerabzug&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Unternehmer kann grundsätzlich die angefallene Umsatzsteuer für
      Lieferungen und sonstige Leistungen, die für sein Unternehmen ausgeführt
      worden sind, als Vorsteuer abziehen. Voraussetzung ist eine Rechnung,
      die alle hierzu erforderlichen Angaben enthält. Unter anderem muss die
      Rechnung „die Menge und die Art (handelsübliche Bezeichnung) der
      gelieferten Gegenstände oder den Umfang und die Art der sonstigen
      Leistung“ enthalten (Leistungsbeschreibung, § 14 Abs. 4 Satz 1 Nr. 5
      UStG).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;In dem vom Bundesfinanzhof entschiedenen Streitfall fehlte es an
      einer solchen Leistungsbeschreibung. Stattdessen verwiesen die
      Rechnungen zur Beschreibung der ausgeführten Dienstleistung auf
      bestimmte Vertragsunterlagen, welche den Rechnungen allerdings nicht
      beigefügt waren. Das Finanzamt versagte daraufhin den
      Vorsteuerabzug.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) folgte in dem Fall der Auffassung der
      Finanzverwaltung nicht und ließ den Vorsteuerabzug zu. Zur
      Identifizierung einer abgerechneten Leistung reicht es nach Ansicht des
      BFH aus, wenn auf andere Geschäftsunterlagen verwiesen wird und diese in
      der Rechnung eindeutig bezeichnet sind. Dabei müssen die in Bezug
      genommenen Geschäftsunterlagen der Rechnung nicht beigefügt sein (Urteil
      v. 16.01.2014, V R 28/13; veröffentlicht am 09.04.2014).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134169</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Werbungskosten bei Kapitaleinkünften</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134169/pic_small/img/ger/Fotolia_60479101_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neues Musterverfahren vor dem Bundesfinanzhof soll Rechtslage umfassend klären</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neues Musterverfahren vor dem Bundesfinanzhof soll Rechtslage
      umfassend klären&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Werbungskosten&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Werbungskosten sind Aufwendungen zur Erwerbung, Sicherung und
      Erhaltung steuerpflichtiger Einnahmen. Werbungskosten sind von den
      steuerpflichtigen Einkünften grundsätzlich absetzbar, mit Ausnahme bei
      den Kapitaleinkünften. Seit Einführung der Abgeltungsteuer zum
      01.01.2009 kann hier grundsätzlich nur noch der Sparer-Pauschbetrag
      abgezogen werden.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Gegensätzliche Rechtsprechung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Finanzgericht Baden-Württemberg hat hingegen den Abzug von
      Werbungskosten in tatsächlicher Höhe bei den Einkünften aus
      Kapitalvermögen in jenen Fällen auf Antrag zugelassen, in denen der
      tarifliche Einkommensteuersatz bereits unter Berücksichtigung des
      Sparer-Pauschbetrags unter dem Abgeltungsteuersatz von 25 % liegt (Urt.
      v. 17.12.2012, 9 K 1637/10). Nach dem Urteil müssen im Wege
      verfassungskonformer Auslegung die Einkünfte aus Kapitalvermögen im
      Rahmen der Günstigerprüfung unter Abzug der tatsächlich angefallenen
      Werbungskosten ermittelt werden, so das Finanzgericht. Gegen dieses
      Verfahren hat die Finanzverwaltung Revision eingelegt (Az. beim
      Bundesfinanzhof: VIII R 13/13).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neues Revisionsverfahren&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ausdrücklich nicht entschieden hat das Finanzgericht
      Baden-Württemberg allerdings die Frage, ob der Ausschluss des
      Werbungskostenabzugs in den Fällen verfassungsmäßig ist, in denen der
      tarifliche Steuersatz des Steuerpflichtigen höher ist als der
      Abgeltungsteuersatz von 25 %. Diese Frage wird der Bundesfinanzhof nun
      zu klären haben. In dem neuen Revisionsverfahren mit dem Aktenzeichen
      VIII R 18/14 ist ein Fall anhängig, bei dem der persönliche Steuersatz
      der Kapitalanleger mit rund 27 % leicht über dem Abgeltungsteuersatz
      liegt. Die Steuerzahler hatten in diesem Fall ein Darlehen zur
      Finanzierung einer Kapitalanlage aufgenommen. Das Finanzamt erkannte die
      tatsächlich angefallenen Finanzierungszinsen nicht an.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Damit liegen derzeit zwei Revisionsverfahren vor dem Bundesfinanzhof
      zur Entscheidung. Um von einer ggf. für Kapitalanleger positiven
      Entscheidung profitieren zu können, müssen alle Aufwendungen im
      Zusammenhang mit Kapitaleinkünften zunächst im Veranlagungswege geltend
      gemacht werden. Der Steuerbescheid wäre anschließend mittels Einspruch
      unter Hinweis auf die beiden Revisionsverfahren offen zu halten.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134170</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Ferienimmobilie in Spanien</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134170/pic_small/img/ger/Fotolia_3865684_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Unentgeltliche Nutzung als verdeckte Gewinnausschüttung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unentgeltliche Nutzung als verdeckte
      Gewinnausschüttung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Verdeckte Gewinnausschüttung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Unter einer verdeckten Gewinnausschüttung (vGA) wird eine
      Vermögensminderung oder verhinderte Vermögensmehrung bei einer
      Kapitalgesellschaft verstanden, die durch das Gesellschaftsverhältnis
      veranlasst ist. Verdeckte Gewinnausschüttungen dürfen den Gewinn nicht
      mindern und sind daher außerhalb der Bilanz wieder hinzuzurechnen. Bei
      den begünstigten Gesellschaftern liegen insoweit Einkünfte aus
      Kapitalvermögen vor.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Nutzung Ferienwohnung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) hat in der unentgeltlichen Nutzung eines
      einer spanischen Kapitalgesellschaft (einer S.L.) gehörenden
      Einfamilienhauses auf Mallorca durch die deutschen Gesellschafter eine
      verdeckte Gewinnausschüttung in Gestalt einer verhinderten
      Vermögensmehrung gesehen (BFH v. 12.06.2013, I R 109-111/10, BStBl 2013
      II S. 1024). Der BFH ist damit der Auffassung der Finanzverwaltung
      gefolgt. In dem Fall stand das Grundstück den Gesellschaftern ganzjährig
      zur Verfügung.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Besteuerungsrecht Deutschland&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Während das Besteuerungsrecht für Einkünfte aus unbeweglichem
      Vermögen nach dem deutsch-spanischen Doppelbesteuerungsabkommen (Art. 6
      DBA) grundsätzlich Spanien zukommt, hat der BFH in dieser
      unentgeltlichen Nutzung Dividendeneinkünfte gesehen und Deutschland das
      Besteuerungsrecht zugesprochen. Der Umstand, dass eine vGA in Gestalt
      der verhinderten Vermögensmehrung im tatsächlichen Wortsinne nicht
      „gezahlt”, vielmehr „erspart” wird, schadet nach Ansicht des BFH
      nicht.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134171</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Zinsen auf Gesellschafterdarlehen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134171/pic_small/img/ger/Fotolia_52053636_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Besteuerung nach dem persönlichen Steuersatz</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Besteuerung nach dem persönlichen Steuersatz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Zinserträge&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Zinserträge unterliegen seit 2009 im Regelfall der sogenannten
      Abgeltungsteuer. Diese beträgt 25 % der Kapitaleinkünfte (26,375 %
      inklusive Solidaritätszuschlag). Eine Besteuerung der Zinserträge unter
      der Abgeltungsteuer ist immer dann günstiger, wenn der persönliche
      Steuersatz des Steuerpflichtigen höher ist als der
      Abgeltungsteuersatz.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Ausnahmen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Zinserträge sind jedoch mit dem persönlichen Einkommensteuersatz zu
      versteuern, wenn sie aus Gesellschaftsbeteiligungen herrühren. Der
      Gläubiger der Erträge muss dabei zu mehr als 10 % an der Gesellschaft
      beteiligt sein. Der 12. Senat des Finanzgerichts Münster hat diese
      gesetzliche Regelung in einem aktuellen Urteil bestätigt. Einen Verstoß
      gegen den allgemeinen Gleichheitssatz sahen die Richter nicht (Urt. v.
      22.01.2014, 12 K 3703/11 E). Gegen dieses Urteil wurde Revision
      eingelegt (Aktenzeichen BFH, VIII R 15/14).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134172</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Keine Entlohnung für Schwarzarbeit</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134172/pic_small/img/ger/Fotolia_33572540_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Schwarzarbeit leistet, wer Dienst- oder Werkleistungen erbringt oder ausführen lässt und dabei „als Steuerpflichtiger seine steuerlichen Pflichten nicht erfüllt“</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Schwarzarbeit&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Schwarzarbeit leistet, wer Dienst-oder Werkleistungen erbringt oder
      ausführen lässt und dabei „als Steuerpflichtiger seine sich aufgrund der
      Dienst- oder Werkleistungen ergebenden steuerlichen Pflichten nicht
      erfüllt“ (§1 Abs. 2 Nr. 2 Schwarzarbeitsbekämpfungsgesetz). Im
      Streitfall klagte ein Elektriker auf Zahlung von zusätzlichen 5.000 €,
      für die keine Rechnung gestellt wurde.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Klage hatte in allen drei Instanzen keinen Erfolg. Der
      Bundesgerichtshof hielt den gesamten Werkvertrag für nichtig, so dass
      der Elektriker keinen Anspruch auf Zahlung eines Werklohnes hatte – auch
      nicht in Höhe des schriftlich vereinbarten Teils. Denn der Elektriker
      hat mit den schwarz vereinbarten 5.000 € gegen ein gesetzliches Verbot
      verstoßen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Kein Herausgabeanspruch&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Damit steht dem Handwerker auch kein Anspruch auf Herausgabe seiner
      Leistungen gegenüber dem Kunden zu, ebenso kein Wertersatz. Denn
      entsprechend der Zielsetzung des Schwarzarbeitsbekämpfungsgesetzes, die
      Schwarzarbeit zu verhindern, verstößt nicht schon die Vereinbarung eines
      Schwarzlohns gegen ein gesetzliches Verbot, sondern auch die für den
      Schwarzlohn vereinbarte Leistung, so der Bundesgerichtshof (Urt. v.
      10.04.2014, VII ZR 241/13). Steuerpflichtige, die sich auf einen
      Schwarzlohn einlassen, haben somit keinen Anspruch auf Zahlung ihrer
      (Schwarz-)Leistungen.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134173</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Veräußerung selbst genutzter Immobilien</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134173/pic_small/img/ger/Fotolia_32028034_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gewinne aus der Veräußerung von Grundvermögen (Immobilien) unterliegen grundsätzlich der Steuerpflicht als „privates Veräußerungsgeschäft“.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Private Veräußerungsgeschäfte&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Gewinne aus der Veräußerung von Grundvermögen (Immobilien)
      unterliegen grundsätzlich der Steuerpflicht als „privates
      Veräußerungsgeschäft“. Der steuerpflichtige Gewinn errechnet sich aus
      der Differenz zwischen dem Veräußerungserlös abzüglich der
      Veräußerungskosten und den Anschaffungskosten. Nur wenn der Zeitraum
      zwischen Anschaffung und Veräußerung mehr als 10 Jahre beträgt, ist der
      Gewinn steuerfrei.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Selbst genutzte Immobilien&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Eine Ausnahme gilt für selbst genutzte Immobilien. Diese können
      unabhängig von der Haltedauer, also auch innerhalb des
      10-Jahres-Zeitraumes, steuerfrei veräußert werden, wenn sie&lt;br /&gt;
       a) im Zeitraum zwischen Anschaffung oder Fertigstellung und Veräußerung
      ausschließlich zu eigenen Wohnzwecken oder&lt;br /&gt;
       b) im Jahr der Veräußerung und in den beiden vorangegangenen Jahren zu
      eigenen Wohnzwecken genutzt wurden (§ 23 Abs.1 Nr. 1 Satz 3 des
      Einkommensteuergesetzes - EStG).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Alternative b) kommt beispielsweise bei bisher fremdgenutzten
      (vermieteten) Immobilien zum Tragen. Auch Mietgrundstücke können daher
      steuerfrei veräußert werden, wenn der Eigentümer diese im Jahr der
      Veräußerung und in den beiden vorangegangenen Jahren, d. h. in einem
      zusammenhängenden Zeitraum innerhalb der letzten drei Kalenderjahre zu
      eigenen Wohnzwecken genutzt hat.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Drei-Jahres-Zeitraum&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der maßgebliche Zeitraum muss nicht die vollen drei Kalenderjahre
      umfassen. Der Veräußerer muss die Immobilie allein, mit seinen
      Familienangehörigen oder gemeinsam mit einem Dritten bewohnt haben. Die
      Finanzverwaltung lässt es auch genügen, wenn die Immobilie nur zeitweise
      bewohnt worden ist, jedoch in der übrigen Zeit als Wohnung zur Verfügung
      steht (z. B. Wohnung im Rahmen einer doppelten Haushaltsführung, vgl.
      BMF vom 05.10.2000, IV C 3 - S 2256 - 263/00).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134174</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Zollstatistik 2013</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134174/pic_small/img/ger/Fotolia_935817_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundesministerium der Finanzen hat zum März 2014 die Zollstatistik 2013 herausgegeben.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Sichergestellte Zahlungsmittel&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat zum März 2014 die
      Zollstatistik 2013 herausgegeben. Zu den Aufgaben des Zolls gehört u.a.
      die Überwachung des grenzüberschreitenden Bargeld- und
      Barmittelverkehrs. Mit 573 Mio. € wurden 2013 soviel Zahlungsmittel
      sichergestellt wie noch nie. 2012 waren es gerade mal 9,3 Mio. € und
      2011 14,4 Mio. €. Dementsprechend stieg auch die Zahl der
      Bußgeldbescheide. 2013 wurden 3.287 Bescheide erlassen (2012 waren es
      2.489 und 2011 2.295). Die festgesetzten Bußgelder betrugen 2013 9,9
      Mio. € (2012: 8,0 Mio. € und 2011 7,22 Mio. €).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Amts- und Rechtshilfe&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Stark gestiegen ist auch die Zahl der Amts- und Rechtshilfefälle. Im
      vergangenen Jahr wurden 5.071 Ersuchen und 5.857 Spontanmitteilungen
      versandt. 2011 waren es noch 4.000 Ersuchen und 3.421
      Spontanmitteilungen. Auch das Ausland war gegenüber Deutschland im
      vergangenen Jahr sehr meldefreudig. Mit knapp 4.000 Spontanmitteilungen
      war die Zahl so hoch wie noch nie (2011: 1.857 Mitteilungen).
      Spontanmitteilungen enthalten steuerrelevante Informationen, die nicht
      aufgrund eines Ersuchens oder einer Anfrage übermittelt werden. Sie sind
      daher für die Aufdeckung unbekannter Steuerfälle besonders
      effizient.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>       
    
</news>
