<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>
        
            <issue>
                <id>maerz_2014</id> 
                <title>März 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134194</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Abgabefristen für die Steuererklärung 2013</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134194/pic_small/img/ger/Fotolia_35206450_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BMF gibt Fristen für die Steuererklärung 2013 bekannt</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BMF gibt Fristen für die Steuererklärung 2013
    bekannt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Allgemeine Erklärungsfrist&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat in gleichlautenden Erlassen (vom
    02.01.2014, S 0320 BStBl 2014 I, S. 64) die Steuererklärungsfristen für
    2014 bekannt gegeben. Danach müssen Erklärungen zur Einkommensteuer, zur
    Körperschaftsteuer, zur Gewerbesteuer, zur Umsatzsteuer sowie die
    Erklärungen zur gesonderten und einheitlichen Feststellung bis zum
    31.05.2014 bei den Finanzämtern abgegeben werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fristverlängerungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für Steuererklärungen, die durch Steuerberater oder
    Steuerberatergesellschaften, Verbände, Vereinigungen, Behörden oder
    Körperschaften angefertigt werden, gilt eine verlängerte Abgabefrist bis
    zum 31.12.2014. Die allgemeine Fristverlängerung gilt nicht für Anträge
    auf Steuervergütungen. Aufgrund begründeter Einzelanträge kann die
    Abgabefrist bis zum 28.02.2015 verlängert werden. Eine weitere
    Fristverlängerung ist grundsätzlich nicht möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufforderung vom Finanzamt&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ungeachtet der allgemeinen und verlängerten Abgabefrist können die
    Finanzbehörden Erklärungen „mit angemessener Frist für einen Zeitpunkt vor
    Ablauf der allgemein verlängerten Frist“ anfordern. Mit entsprechenden
    Aufforderungen rechnen müssen insbesondere Steuerpflichtige, die ihre
    Erklärungen für den vorangegangenen Veranlagungszeitraum verspätet oder
    nicht abgegeben haben, oder Steuerpflichtige, bei denen kurz vor Abgabe
    der Erklärung bzw. vor dem Ende der Karenzzeit nachträgliche
    Vorauszahlungen festgesetzt wurden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verspätungszuschlag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im Allgemeinen empfiehlt es sich, die Fristen einzuhalten und nicht
    erst auf die Aufforderung der Finanzbehörden zu warten. Andernfalls droht
    ein Verspätungszuschlag. Ein solcher kann auch in Erstattungsfällen
    festgesetzt werden (BFH v. 19.11.2013, XI B 50/13).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134195</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Steuervorauszahlungen 2014 anpassen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134195/pic_small/img/ger/Fotolia_55178839_X_Seite2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Sind die festgesetzten Steuervorauszahlungen der Höhe nach angemessen?</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sind die festgesetzten Steuervorauszahlungen der Höhe nach
    angemessen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuervorauszahlungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Finanzbehörden können quartalsweise Steuervorauszahlungen auf die
    Einkommen-, Körperschaft- oder Gewerbesteuer verlangen.
    Bemessungsgrundlage für die Vorauszahlungen ist die Einkommensteuer, die
    sich bei der letzten Veranlagung ergeben hat (§ 37 Abs. 1, 3
    Einkommensteuergesetz-EStG, § 31 Körperschaftsteuergesetz-KStG, § 19
    Gewerbesteuergesetz-GewStG). Die Steuervorauszahlungen für das
    Geschäftsjahr 2014 bemessen sich im Regelfall auf den Steuerbescheiden für
    das Kalenderjahr 2012 bzw. den Wirtschaftsjahren 2011/2012 oder
    2012/2013.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Einkünfte-/Gewinnrückgang&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das heißt im Klartext, dass die Einkünfte/Gewinne aus diesen Jahren
    auch für 2014 zutreffend sein müssen. Wird für 2014 ein
    Einkünfte-/Gewinnrückgang infolge geplanter Investitionen und/oder einer
    schlechteren Umsatzentwicklung erwartet, sollte eine Herabsetzung der
    Vorauszahlungen beantragt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Antragstellung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dem (formlos zu stellenden) Antrag auf Herabsetzung der
    Steuervorauszahlungen sollte eine Prognose über die niedrigere
    Einkünfte-/Gewinnentwicklung des laufenden Steuerjahres und - soweit noch
    nicht veranlagt - auch eine solche für das vergangene Steuerjahr beigefügt
    werden. Außerdem sollte die niedrigere Einkünfte-/Gewinnentwicklung
    begründet werden können.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134196</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Wenn die Steuerfahndung kommt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134196/pic_small/img/ger/Fotolia_48249891_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzministerium regelt Rechte und Pflichten bei Vorfeldermittlungen neu</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzministerium regelt Rechte und Pflichten bei
    Vorfeldermittlungen neu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorfeldermittlung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zu den primären Aufgaben der Steuerfahndung gehört außer der
    Erforschung von Steuerstraftaten auch die Aufdeckung und Ermittlung
    unbekannter Steuerfälle, sogenannte Vorfeldermittlungen (§ 208 Abs. 1 Nr.
    3 AO). Ein unbekannter Steuerfall ist dann gegeben, wenn sich die
    Anhaltspunkte noch nicht zu einem steuerstrafrechtlichen Verdacht
    verdichtet haben (sog. hinreichender Anlass zum Tätigwerden). Ein solcher
    Anlass ist vergleichsweise „leicht“ gegeben, ggf. genügt bereits ein
    fundierter anonymer Hinweis.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neues Merkblatt&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zu Vorfeldermittlungen hat das Bundesfinanzministerium mit Schreiben
    vom 13.11.2013 (IV A 4 - S 0700/07/10048-10V A 4-S 0/700) ein neues
    Merkblatt verfasst, welches die Rechte und Pflichten von Steuerpflichtigen
    während der Steuerfahndung auflistet. Im Einzelnen gilt:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mitwirkungspflicht&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
      Im Vorfeldermittlungsverfahren gilt die volle Mitwirkungspflicht. Der
      Steuerpflichtige muss die für die Besteuerung erheblichen Tatsachen
      vollständig und wahrheitsgemäß offenlegen. Aufzeichnungen, Bücher,
      Geschäftspapiere und andere Urkunden müssen vorgelegt werden. Die
      Steuerfahndung hat dabei nicht nur das Recht, das betriebsinterne
      Datenverarbeitungssystem zu nutzen. Die Steuerfahnder können auch
      verlangen, dass der Unternehmer die Daten nach Vorgabe der Finanzbehörde
      maschinell auswertet oder auf Datenträger zur Verfügung stellt.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Schätzung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
      Das BMF weist darauf hin, dass aus der Verweigerung der
      Mitwirkungspflicht im Besteuerungsverfahren nachteilige Folgerungen
      gezogen werden können. Soll heißen: Die Besteuerungsgrundlagen können
      großzügig geschätzt werden.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Einleitung eines Strafverfahrens&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
      Etwas anderes gilt, wenn es bereits zur Einleitung eines Strafverfahrens
      gekommen ist. In diesem Fall bestehen keine Mitwirkungspflichten,
      Zwangsmittel sind nicht zulässig.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;h3&gt;Umfassende Kompetenzen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Schließlich weist das BMF in dem Merkblatt auf die umfassenden
    Kompetenzen hin, die die Steuerfahndung im Strafverfahren hat.
    Steuerfahnder können u. a. Beschlagnahmen, Notveräußerungen,
    Durchsuchungen usw. durchführen und sind berechtigt, die Papiere des von
    der Durchsuchung Betroffenen durchzusehen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134197</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Grenzüberschreitende Mobilität</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134197/pic_small/img/ger/Fotolia_49125575_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>EU-Kommission will steuerliche Diskriminierung bei Umzug beseitigen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EU-Kommission will steuerliche Diskriminierung bei Umzug
    beseitigen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerliche Hindernisse&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach Meinung der Europäischen Kommission gehören steuerliche
    Hindernisse „zu den wichtigsten Faktoren“, die EU-Bürger davon abhalten,
    in einen anderen EU-Mitgliedstaat zu ziehen, um dort zu arbeiten. Die
    EU-Kommission nennt in ihrer Pressemitteilung vom 20.01.2014 (IP/14/3)
    u.a. Steuerdiskriminierungen aufgrund des „Standorts ihrer Investitionen
    oder Vermögenswerte, des Wohnsitzes des Steuerpflichtigen oder aufgrund
    der bloßen Änderung des Wohnsitzes des Steuerpflichtigen“ oder aber auch
    „in Bezug auf ihre Rentenversicherungsbeiträge, den Erhalt von
    Rentenzahlungen oder die Übertragung von Renten- und
    Lebensversicherungskapital“. Selbstständige sind betroffen, weil ihnen
    aufgrund der bloßen Verlegung ihrer Tätigkeiten „bestimmte
    Steuerabzugsmöglichkeiten oder Steuervergünstigungen“ verweigert
    werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Abhilfe&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dem will die EU-Kommission durch eingehende Prüfung der
    Steuervorschriften der Mitgliedstaaten entgegentreten. Stellt die
    Kommission einzelne diskriminierende Bestimmungen und/oder die
    Grundfreiheiten der EU verletzende Vorschriften fest, wird sie bei den
    nationalen Behörden auf notwendige Änderungen bestehen und droht ggf. mit
    Vertragsverletzungsverfahren. Ganz sicher fündig werden wird die
    EU-Kommission in den Vorschriften des deutschen Außensteuergesetzes, wie
    z.B. der Wegzugsbesteuerung nach § 6 des Gesetzes.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134198</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Sepa-Umstellungsfrist verlängert</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134198/pic_small/img/ger/Fotolia_52721871_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>EU-Kommission gewährt Fristverlängerung bis 01.08.2014</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EU-Kommission gewährt Fristverlängerung bis
    01.08.2014&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;SEPA&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;SEPA steht für „Single Euro Payments Area“. SEPA soll es allen
    EU-Bürgern ermöglichen, ihren gesamten bargeldlosen Euro-Zahlungsverkehr
    unabhängig von Sitz oder Wohnort abwickeln zu können. SEPA ermöglicht
    europaweit freie Kontowahl. Die Abwicklung kann dabei über ein
    Kreditinstitut in ganz Europa getätigt werden. Hierzu kann sich der Bürger
    dasjenige Kreditinstitut mit dem besten Preis-Leistungs-Verhältnis
    aussuchen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fristverlängerung bis 01.08.2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Abwicklung von Überweisungen und Lastschriften mit den
    SEPA-Kontodaten „BIC“ und „IBAN“ hätte bereits zum 01.02.2014 verbindlich
    werden sollen. Der Ausschuss der ständigen Vertreter der 28
    EU-Mitgliedsstaaten billigte jedoch am Mittwoch, 22.01.2014 eine
    Fristverlängerung zur Einführung bis zum 01.08.2014. Das heißt, dass bis
    zu diesem Datum Lastschriften und Überweisungen auch mit den bisherigen
    Kontonummern und Bankleitzahlen angenommen werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134199</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Besteuerung intransparenter Fonds</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134199/pic_small/img/ger/Fotolia_56710032_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Als intransparent gelten jene Fonds, die ihre Besteuerungsgrundlagen im Bundesanzeiger nicht veröffentlichen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Intransparente Fonds&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Als intransparent gelten jene Fonds, die ihre Besteuerungsgrundlagen im
    Bundesanzeiger nicht veröffentlichen. Bei fehlender Bekanntmachung drohen
    dem Anleger sogenannte Strafsteuern. Die Strafsteuern errechnen sich aus
    70 % des Mehrbetrags zwischen dem Rücknahmepreis am Anfang und am Ende
    eines Jahres, mindestens aber sind 6 % des Rücknahmepreises am Jahresende
    zu versteuern. Diese Beträge werden als fiktive Einkünfte angesetzt (§ 6
    Investmentsteuergesetz-InvStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;EU-Rechtswidrigkeit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;An der Rechtmäßigkeit dieser Regelung werden immer mehr Zweifel laut.
    Das Finanzgericht Düsseldorf hat mit Beschluss vom 03.05.2012 (16 K
    3383/10 F) dem Europä-ischen Gerichtshof (EuGH) die Frage zur
    Vorabentscheidung vorgelegt, ob diese Strafbesteuerung gegen europäisches
    Gemeinschaftsrecht verstößt, weil sie eine verschleierte Beschränkung des
    freien Kapitalverkehrs darstelle (EuGH, Az. C 326/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anhängiges BFH-Verfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Auch der Bundesfinanzhof (BFH) beschäftigt sich derzeit mit der
    Thematik. Das Revisionsverfahren wird beim BFH unter dem Az. VIII R 27/12
    geführt, vorausgehend Urteil des FG Berlin-Brandenburg vom 23.05.2012, 1 K
    1159/08. Anleger und Anlegerinnen, die in intransparenten Fonds investiert
    haben, sollten sich ihren Steuerbescheid durch Einspruch offen halten. Die
    Finanzverwaltung lässt die Rechtsbehelfsverfahren insoweit ruhen (vgl.
    Oberfinanzdirektion Magdeburg v. 11.09.2012, S 1980 - 36 - St 214)&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134200</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Tipps in Verbindung mit dem neuen Reisekostenrecht 2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134200/pic_small/img/ger/Fotolia_61251293_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Seit dem 01.01.2014 können vom Arbeitgeber für Auswärtstätigkeiten folgende Verpflegungspauschalen steuerfrei erstattet werden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Verpflegungspauschalen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Seit dem 01.01.2014 können vom Arbeitgeber für Auswärtstätigkeiten
    folgende Verpflegungspauschalen steuerfrei erstattet werden: Bei einer
    Abwesenheit von mindestens 8 Stunden 12 €, bei mindestens 24 Stunden 24 €
    und für den An- und Abreisetag je 12 € (unabhängig von einer
    Mindestabwesenheitszeit).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Pauschalbesteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Arbeitgeber können ihren Arbeitnehmern Verpflegungspauschalen bis in
    Höhe der doppelten Beträge auszahlen, ohne dass der Arbeitnehmer hierfür
    Lohnsteuer zahlen muss. Der Arbeitgeber versteuert den Mehrbetrag mit 25 %
    pauschal. Konkret können unter Anwendung der Pauschalbesteuerung vom
    Arbeitgeber erstattet werden: Verpflegungspauschalen in Höhe von 24 € für
    einen Tag (bei mindestens 8 Stunden Auswärtstätigkeit) und für den An- und
    Abreisetag sowie 48 € für jeden Zwischentag einer Auswärtstätigkeit.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Dreimonatsfrist&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Pauschalbesteuerung gilt allerdings nur für einen Zeitraum von 3
    Monaten, also für jenen Zeitraum, in dem Verpflegungspauschalen anlässlich
    einer auswärtigen Tätigkeit steuerfrei gewährt werden können. Danach sind
    die gewährten Verpflegungsvergütungen in voller Höhe als Arbeitslohn zu
    versteuern.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neubeginn&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zur Berechnung der Dreimonatsfrist wurde im neuen Reisekostenrecht 2014
    eine reine zeitliche Bemessung der Unterbrechung eingeführt. Gemäß § 9
    Abs. 4a Satz 7 Einkommensteuergesetz -EStG in der Neufassung führt eine
    Unterbrechung der beruflichen Tätigkeit an derselben Tätigkeitsstätte zu
    einem Neubeginn, „wenn sie mindestens vier Wochen dauert“. Unerheblich
    ist, aus welchem Grund die Tätigkeit unterbrochen wurde. Wurde die
    Tätigkeit durch einen vierwöchigen Urlaub unterbrochen, besteht Anspruch
    auf steuerfreie oder pauschal besteuerte Verpflegungspauschen für weitere
    3 Monate.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134201</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Rückstellungen für Instandhaltungsmaßnahmen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134201/pic_small/img/ger/Fotolia_54345414_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Für dringend notwendige Instandhaltungsmaßnahmen, die im abgelaufenen Wirtschaftsjahr nicht mehr durchgeführt worden sind, besteht Passivierungspflicht</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Unterlassene Instandhaltung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für dringend notwendige Instandhaltungsmaßnahmen, die im abgelaufenen
    Wirtschaftsjahr nicht mehr durchgeführt worden sind, besteht in der
    Handelsbilanz eine Passivierungspflicht (§ 249 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 HGB).
    Eine in der Handelsbilanz gebildete Rückstellung für unterlassene
    Instandhaltungen ist auch in der Steuerbilanz anzusetzen (R 5.7 Abs. 11
    EStR 2012). Unter die passivierungspflichtigen Instandhaltungsmaßnahmen
    fallen in erster Linie unterlassene am Sachanlagevermögen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Notwendige Maßnahmen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Rückstellungsbildung setzt voraus, dass die Maßnahmen am
    Bilanzstichtag notwendig waren und nur aus innerbetrieblichen Gründen oder
    mangels geeigneter Handwerker/Techniker in das neue Geschäftsjahr
    verschoben wurden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Drei-Monats-Frist&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zwingend für die Beibehaltung der Rückstellung in der Bilanz ist, dass
    die Instandhaltungsmaßnahmen zwingend innerhalb der ersten drei Monate des
    neuen Wirtschaftsjahres abzuschließen sind. Entspricht das Wirtschaftsjahr
    dem Kalenderjahr, müssen die Instandhaltungsmaßnahmen bis spätestens
    31.03.2014 abgeschlossen werden. Ansonsten kann keine
    Instandhaltungsrücklage gebildet werden bzw. die in der Bilanz gebildeten
    Rücklagen müssen aufgelöst werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
</news>
