<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>        
            
            <issue>
                <id>juli_2014</id> 
                <title>Juli 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134158</id>
                        <updated>2014-07-31</updated>
                        <title>Mindestlohn ab 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134158/pic_small/img/ger/Fotolia_53603373_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>8,50 € pro Arbeitsstunde Pflicht für alle Arbeitnehmer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8,50 € pro Arbeitsstunde Pflicht für alle
      Arbeitnehmer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Mindestlohngesetz&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Mit dem Gesetz zur Stärkung der Tarifautonomie (vom 02. 04.2014) hat
      die Bundesregierung unter anderem ein neues Mindestlohngesetz auf den
      Weg gebracht, welches vom Parlament voraussichtlich ab Juli
      verabschiedet wird. Das neue Mindestlohngesetz schreibt ab dem
      01.01.2015 einen Mindestbruttolohn von 8,50 € pro Zeitstunde fest.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Geltungsbereich&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der neue Mindestlohn gilt für alle Arbeitnehmer. Ausgenommen sein
      sollen lediglich Langzeitarbeitslose in den ersten 6 Monaten nach ihrer
      Neueinstellung, Jugendliche unter 18 Jahre ohne abgeschlossene
      Berufsausbildung und Auszubildende. Dem Mindestlohn unterliegen
      grundsätzlich auch alle Praktikanten mit Ausnahme jener, die ein
      verpflichtendes Praktikum im Rahmen einer Schulausbildung oder eines
      Studiums absolvieren. Ausgenommen sind auch so genannte
      Schnupperpraktikanten oder Arbeitsverhältnisse im Rahmen freiwilliger
      Praktika für einen Zeitraum von maximal 3 Monaten.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Gestaltungsmißbrauch&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Gesetz sieht hohe Geldbußen für Fälle vor, in denen gegen den
      Mindestlohn durch missbräuchliche Konstruktionen und dergleichen
      verstoßen wird. Im Einzelfall können Geldbußen bis zu 500.000 € verhängt
      werden (vgl. § 21 MiLoG-E).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Übergangsregelung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Bis zum 31.12.2016 sollen vom neuen Mindestlohngesetz abweichende
      tarifvertragliche Regelungen weiterhin gelten, sofern diese für alle
      unter den Geltungsbereich des Tarifvertrags fallenden Arbeitgeber mit
      Sitz im In- oder Ausland sowie deren Arbeitnehmer verbindlich gemacht
      worden sind (§ 24 Mindestlohngesetz MiLoG-E).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Dies gilt ebenso für Rechtsverordnungen auf Grundlage des
      Arbeitnehmerentsende- und des Arbeitnehmerüberlassungsgesetzes. Ab dem
      01.01.2017 ist der neue Mindestlohn für alle Arbeitnehmer verbindlich.
      Vorrangig gelten dann nur noch Regelungen, die ein Entgelt
      festschreiben, welches die Höhe des Mindestlohns nicht unterschreitet (§
      1 Abs. 3 MiLoG-E). Damit kann der Mindestlohn nur noch bis 31.12.2016
      durch entsprechende Tarifverträge, die eine geringere Entlohnung
      vorsehen, unterschritten werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 24. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134159</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Verschärfung der Rahmenbedingungen für die Selbstanzeige</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134159/pic_small/img/ger/Fotolia_63409843_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Strafzuschlag künftig schon ab 25.000 € hinterzogener Steuern</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strafzuschlag künftig schon ab 25.000 € hinterzogener
    Steuern&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Selbstanzeige&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vom Instrument der Selbstanzeige haben in letzter Zeit insbesondere
    Auslandsgeldanleger regen Gebrauch gemacht. Ab dem 01.01.2015 sollen die
    Bedingungen für die strafbefreiende Wirkung solcher Steuernacherklärungen
    erheblich verschärft werden. Darauf haben sich Bundesfinanzministerium und
    Länder Ende April des Jahres verständigt (Pressemitteilung der
    Finanzbehörde Hamburg vom 30.04.2014).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Strafzuschlag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach aktuell geltendem Recht ist bei einem Steuerhinterziehungsvolumen
    von mehr als 50.000 € (diese Grenze gilt pro Tat) ein Strafzuschlag in
    Höhe von 5 % fällig. Die Zahlung des Strafzuschlags ist Voraussetzung für
    die strafbefreiende Wirkung der Selbstanzeige. Mit der Zahlung erwirbt der
    Steuerpflichtige einen Anspruch auf Einstellung des Verfahrens. Die
    Bußgeld- und Strafsachenstelle sieht nach Zahlung von der Verfolgung der
    Steuerstraftat ab. Künftig muss bereits für eine Hinterziehung von 25.000
    € bis 100.000 € ein Strafzuschlag von 10 % gezahlt werden. Ab
    hinterzogenen Steuern in Höhe von 100.000 € bis zu 1 Mio. € beträgt der
    Zuschlag künftig 15 %. Ab 1 Mio. € hinterzogener Steuern sollen 20 %
    Strafzuschlag fällig werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Strafrechtliche Verjährungsfristen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Grundvoraussetzung für die Erlangung von Straffreiheit ist, dass
    gegenüber der Finanzbehörde alle unverjährten Steuerstraftaten einer
    Steuerart in vollem Umfang berichtigt werden. Die strafrechtliche
    Verjährungsfrist beträgt nach geltendem Recht 5 Jahre; sie soll künftig
    auf 10 Jahre verdoppelt werden. Damit müssen künftig für die
    strafbefreiende Wirkung der Selbstanzeige vollständige Angaben für
    insgesamt 10 zurückliegende Jahre nachgeholt werden. Dieser lange
    Verjährungszeitraum kann angesichts des Vollständigkeitsgrundsatzes in
    Fällen, in denen die Auslandsbank keine Erträgnisaufstellungen mehr
    liefern kann, zu Problemen führen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134160</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Neuregelungen für Arbeitnehmer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134160/pic_small/img/ger/Fotolia_46637614_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundesministerium hat den ersten Entwurf der Lohnsteuer-Änderungsrichtlinien 2015 veröffentlicht.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Neuregelungen für Arbeitnehmer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat Ende April 2014 den ersten
    Entwurf der Lohnsteuer-Änderungsrichtlinien 2015 (LStÄR 2015)
    veröffentlicht. Die wesentlichen Neuregelungen sind:&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Mahlzeitengestellung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In R 3.13 LStÄR 2015 wird klargestellt, dass Mahlzeiten, die der
    Arbeitnehmer während einer beruflichen Auswärtstätigkeit oder im Rahmen
    der doppelten Haushaltsführung vom Arbeitgeber oder einem Dritten erhält,
    nicht steuerfrei sind.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sachbezüge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gemäß R 8.2 LStÄR 2015 sollen Arbeitnehmer bei der steuerlichen
    Bewertung ihrer Sachbezüge zwischen den Marktpreisen ohne
    Bewertungsabschlag und Rabattfreibetrag und den Endpreisen des
    Arbeitgebers mit Bewertungsabschlag und Rabattfreibetrag wählen
    können.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Geschenke und Aufmerksamkeiten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Grenze für steuerfreie Geschenke und sonstige Aufmerksamkeiten an
    Arbeitnehmer anlässlich von Betriebsveranstaltungen soll zum 01.01.2015
    von 40 € auf 60 € angehoben werden (R 19.05 Abs. 6, R 19.06 LStÄR 2015).
    Zu beachten ist jedoch, dass die Sachgeschenke bis 60 € in die
    110-€-Freigrenze für Betriebsveranstaltungen einzubeziehen sind. Letztere
    wurde allerdings nicht erhöht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Reinigung von Berufskleidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Reinigung von typischer Berufskleidung zählt nicht zu den
    steuerlich absetzbaren Instandhaltungs- und Instandsetzungskosten (R 3.31
    LStÄR 2015).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zukunftssicherungsleistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Arbeitgeber können ihren Arbeitnehmern Sachbezüge bis zu 44 € monatlich
    z.B. in Form von Warengutscheinen oder in Form eines Job-Tickets
    steuerfrei zuwenden. R 8.1. Abs. 3 LStÄR 2015 stellt klar, dass die
    44-€-Freigrenze nicht für Zukunftssicherungsleistungen gilt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Erholungsbeihilfen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für die Pauschalbesteuerung von Erholungsbeihilfen genügt es künftig,
    wenn die Leistung im zeitlichen Zusammenhang mit dem Urlaub des
    Arbeitnehmers gewährt wird (R 40.2 Abs. 3 LStÄR 2015).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Maßgebliche Lohnsteuerabzugsmerkmale&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gemäß R 39b LStÄR 2015 gelten künftig für die Lohnsteuerberechnung
    jeweils die Lohnsteuerabzugsmerkmale für den Tag, an dem der
    Lohnzahlungszeitraum endet. Dies gilt sowohl beim Arbeitgeberwechsel
    während eines Lohnzahlungszeitraumes als auch für sonstige Bezüge, die der
    Arbeitnehmer nach dem Ausscheiden bezieht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Lohnsteueränderungsrichtlinen gelten ab dem 01.01.2015.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134161</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Beratungskosten für Verständigungsverfahren</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134161/pic_small/img/ger/Fotolia_44138545_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Aufwendungen mindern steuerpflichtige Veräußerungskosten nicht</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwendungen mindern steuerpflichtige Veräußerungskosten
    nicht&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verständigungsverfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Lassen sich die Besteuerungsrechte zweier Staaten nicht durch klare
    Regelungen in Doppelbesteuerungsabkommen (DBA) abgrenzen, hilft zur
    Vermeidung einer zweifachen Besteuerung das Verständigungsverfahren. In
    diesem Verfahren regeln die betroffenen Staaten, wer sein
    Besteuerungsrecht in welchem Umfang ausübt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein in den USA Ansässiger hatte Anteile an einer deutschen GmbH mit
    Gewinn veräußert. Den Gewinn wollten sowohl das deutsche Finanzamt als
    auch die USA besteuern. In einem Verständigungsverfahren einigten sich die
    Parteien dahingehend, dass Deutschland ein Besteuerungsrecht von 60 % am
    Veräußerungsgewinn zusteht. Der US-Amerikaner wollte daraufhin seine
    Kosten für das Verständigungsverfahren vom Veräußerungsgewinn abziehen.
    Das deutsche Finanzamt weigerte sich. Der Steuerpflichtige bekam
    erstinstanzlich Recht, unterlag aber vor dem Bundesfinanzhof (BFH).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Revision&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im Revisionsverfahren entschied der BFH, dass Kosten für ein
    Verständigungsverfahren nicht Teil der Veräußerungskosten sind. Die
    Beratungskosten sind nicht durch die Veräußerung veranlasst. Sie sind auch
    nicht durch die Veräußerung entstanden und würden auch nicht der
    Durchführung der Veräußerung dienen. Die Kosten seien daher nur mittelbar
    durch die Veräußerung verursacht. Ein darüber hinausgehender Abzug von
    Aufwendungen als Betriebsausgaben/Werbungskosten wäre von Gesetzes wegen
    nicht möglich (Urt. v. 09.10.2013, IX R 25/12).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134162</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Entfernungspauschale</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134162/pic_small/img/ger/Fotolia_5928174_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Kürzeste Entfernung auch bei verkehrsrechtlichen Benutzungsverboten maßgeblich</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kürzeste Entfernung auch bei verkehrsrechtlichen
      Benutzungsverboten maßgeblich&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Arbeitnehmer können für Fahrten zwischen Wohnung und erster
      Tätigkeitsstätte eine Entfernungspauschale als Werbungskosten geltend
      machen. Als maßgebende Entfernung gilt kraft Gesetz die kürzeste
      Straßenverbindung. Diese gilt auch dann, wenn sie tatsächlich nicht
      befahren werden darf, wie der Bundesfinanzhof (BFH) festgestellt hat
      (Urt. v. 24.09.2013, VI R 20/13). Im Streitfall durfte ein Mopedfahrer
      eine Kraftfahrstrasse nicht befahren. Die längere Umwegstrecke wurde
      nicht anerkannt.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134163</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Investitionsabzugsbetrag auch nachträglich bilden</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134163/pic_small/img/ger/Fotolia_18264366_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Für die Anschaffung abnutzbarer beweglicher Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens kann ein Investitionsabzugsbetrag gebildet werden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Investitionsabzugsbetrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für die Anschaffung abnutzbarer beweglicher Wirtschaftsgüter des
    Anlagevermögens kann unter bestimmten Voraussetzungen ein sogenannter
    Investitionsabzugsbetrag gebildet werden. In einem aktuellen Fall, den der
    4. Senat des FG Niedersachsen zu entscheiden hatte, ging es um die Frage,
    ob ein Investitionsabzugsbetrag auch nachträglich für ein bereits
    angeschafftes Wirtschaftsgut gebildet werden kann, um Gewinnerhöhungen
    infolge einer Außenprüfung auszugleichen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das FG hat in dem aktuellen Urteil vom 02.04.2014 (Az. 9 K 308/12) die
    nachträgliche Bildung bejaht, wenn seit der tatsächlichen Anschaffung
    weniger als 3 Jahre vergangen sind. Allerdings hat der Senat in diesem
    Urteil betont, dass die Anschaffung nicht erkennbar zur Kompensation
    nachträglicher Einkommenserhöhungen dienen darf. In einem Urteil aus 2013
    (v. 18.12.2013, 4 K 159/13) hat das FG hingegen auch die nachträgliche
    Inanspruchnahme nach Durchführung einer Außenprüfung zum Zweck des
    Ausgleichs nachträglicher Einkommenserhöhungen für zulässig erachtet. Die
    Finanzverwaltung lässt eine nachträgliche Bildung nach der erstmaligen
    Steuerfestsetzung nicht zu, soweit die Nachholung erkennbar dem Ausgleich
    nachträglicher Einkommenserhöhungen, z.B. nach einer Außenprüfung, dient
    (BMF, Schreiben v. 20.11.2013, Tz. 24).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Revision&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gegen das Urteil 9 K 308/12 hat die Finanzverwaltung Revision vor dem
    Bundesfinanzhof eingelegt. Auch gegen das Urteil 4 K 159/13 ist ein
    Revisionsverfahren anhängig (Az. IV R 9/14).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134164</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Die Leistungsabschreibung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134164/pic_small/img/ger/Fotolia_15742076_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens, die einer Abnutzung unterliegen, sind abzuschreiben (Abschreibungsgebot).</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Abschreibung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens, die einer Abnutzung unterliegen,
    sind abzuschreiben (Abschreibungsgebot). Handelsrechtlich stellt die
    Abschreibung ein Instrument der Bewertung dar, da abnutzbare
    Wirtschaftsgüter in der Bilanz mit ihren Anschaffungs-/Herstellungskosten,
    vermindert um die Abschreibung anzusetzen sind. Steuertechnisch bewirkt
    die Abschreibung als „Absetzung für Abnutzung (AfA)“, dass sich die
    Anschaffungs- oder Herstellungskosten über die gesamte Nutzungsdauer
    hinweg gewinnwirksam auswirken können. Die gebräuchlichste Art der
    Abschreibung ist die lineare Abschreibung. Darüber hinaus gibt es die
    degressive Abschreibung oder auch die Leistungsabschreibung.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Leistungsabschreibung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Leistungsabschreibung bietet sich als Alternative zur linearen
    Abschreibung an. Die Leistungsabschreibung ist steuerlich zulässig „bei
    beweglichen Wirtschaftsgütern des Anlagevermögens, bei denen es
    wirtschaftlich begründet ist, die Absetzung für Abnutzung nach Maßgabe der
    Leistung des Wirtschaftsguts vorzunehmen“ (§ 7 Abs. 1 Satz 6 des
    Einkommensteuergesetzes – EStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Voraussetzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Steuerpflichtige kann dieses Verfahren statt der linearen
    Abschreibung wählen, wenn er den auf das einzelne Jahr entfallenden Umfang
    der Leistung nachweist. Bei dem abzuschreibenden Wirtschaftsgut muss es
    sich um ein bewegliches Wirtschaftsgut des Anlagevermögens handeln.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Berechnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Leistungs-AfA bemisst sich aus den Anschaffungskosten,
    multipliziert mit der Zahl der tatsächlichen Leistungseinheiten in dem
    AfA-Jahr, dividiert durch die geschätzte Gesamtleistung.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134165</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Urlaubsaushilfe</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134165/pic_small/img/ger/Fotolia_17447197_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Arbeiten Schüler und Studenten während der Sommerferien für nicht mehr als zwei Monate oder 50 Arbeitstage, besteht keine Sozialversicherungspflicht.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Kurzfristige Beschäftigung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Arbeiten Schüler und Studenten während der Sommerferien für nicht mehr
    als zwei Monate oder 50 Arbeitstage, besteht keine
    Sozialversicherungspflicht. Dies unabhängig von der Höhe des während des
    Sommerjobs erzielten Arbeitsentgelts. Es fällt lediglich Lohnsteuer an.
    Beträgt das gesamte Jahresarbeitseinkommen aber weniger als 9.354 €
    (Freibetrag von 8.354 € zzgl. 1.000 € Werbungskosten), erhält der
    Schüler/Student die gesamte Lohnsteuer wieder zurück.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Minijob und Ferienjob&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vorsicht geboten ist, wenn ein ganzjährig als Minijobber beschäftigter
    Schüler/Student während der Sommerferienzeit Vollzeit arbeitet. Wird in
    unmittelbarem Anschluss an einen Minijob beim selben Arbeitgeber eine
    Vollzeitstelle angetreten, nimmt die Sozialversicherung die Fortsetzung
    des bisherigen Dauerarbeitsverhältnisses an. Das Ergebnis ist eine volle
    Sozialversicherungspflicht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zeitraum zwischen Abitur und Uni&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die sozialversicherungsrechtlichen Regelungen für Studenten gelten erst
    ab Semesterbeginn. Arbeitet z.B. die angehende Medizinstudentin nach dem
    Abitur (Mai) bis Semesterbeginn (Oktober) in einer Arztpraxis für mehr als
    450 €/Monat, besteht Sozialversicherungspflicht.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>        
    
</news>
