<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>        
            <issue>
                <id>september_2014</id> 
                <title>September 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134140</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Neues Finanzierungsmodell der gesetzlichen  Krankenversicherung (GKV)</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134140/pic_small/img/ger/Fotolia_56052939_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Einkommensabhängige Zusatzbeiträge, Wegfall des gesonderten Beitragsanteils für Arbeitnehmer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einkommensabhängige Zusatzbeiträge, Wegfall des gesonderten
    Beitragsanteils für Arbeitnehmer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;GKV-Finanzstruktur&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 24. Juli ist im Bundesgesetzblatt (Teil I Seite 1133) das Gesetz zur
    Weiterentwicklung der Finanzstruktur und der Qualität in der gesetzlichen
    Krankenversicherung (GKV) verkündet worden. Das sogenannte
    GKV-Finanzstruktur- und Qualitäts-Weiterentwicklungsgesetz (GKV-FQWG)
    stellt vor allem die Finanzgrundlagen der GKV neu auf. Nach dem Gesetz
    sinkt der allgemeine Beitragssatz zur gesetzlichen Krankenversicherung ab
    01.01.2015 von bisher 15,5 % auf 14,6 %. Arbeitgeber und Arbeitnehmer
    tragen jeweils die Hälfte (je 7,3 %).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Wegfall des Zusatzbeitrags&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bisher zahlen die Arbeitnehmer einen gesonderten Beitragssatzanteil von
    0,9 % zu der gesetzlichen Hälfte von 7,3 % dazu. Mithin beträgt der
    Krankenkassenbeitragssatz für die Arbeitnehmer derzeit 8,2 %. Dieser
    Zusatzbeitrag entfällt ab dem 01.01.2015.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Einkommensabhängige Zusatzbeiträge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dafür sieht das GKV-FQW-Gesetz neue einkommensabhängige Zusatzbeiträge
    für die Arbeitnehmer vor. Diese werden allerdings von Kasse zu Kasse
    unterschiedlich sein. Denn die Krankenkassen müssen den
    einkommensabhängigen Zusatzbeitrag künftig nur erheben, wenn die
    Zuweisungen, die sie aus dem Gesundheitsfonds erhalten, nicht zur Deckung
    ihrer voraussichtlichen Ausgaben und der vorgeschriebenen Rücklage
    ausreichen. Daraus folgt im Umkehrschluss, dass die Krankenkassen ab 2015
    auch keine Prämien mehr an ihre Versicherten auszahlen dürfen, wenn sie
    Überschüsse erzielen. Denn im Fall von Überschüssen ist der neue
    einkommensabhängige Zusatzbeitrag nicht zu erheben oder zu streichen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sonderkündigungsrechte&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Wechsel zu einer günstigeren Krankenkasse wird ab 2015 attraktiver.
    Denn die Erhebung des Zusatzbeitrags hängt ab 2015 von der Ausgabenpolitik
    und der Kostenstruktur der Krankenkasse ab. Krankenkassenmitglieder können
    ihre Krankenkasse wechseln, wenn diese erstmals einen Zusatzbeitrag
    erhebt. Gleiches gilt, wenn der Zusatzbeitragssatz erhöht wird. Der
    Wechsel ist unabhängig davon möglich, ob der Versicherte die geltende
    Bindungsfrist von 18 Monaten erfüllt hat. Die Krankenkassen müssen ihre
    Versicherten über das Sonderkündigungsrecht informieren.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134141</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Aufwendungen für Herrenabende</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134141/pic_small/img/ger/Fotolia_48051082_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Kein Steuerabzug von Aufwendungen für Zwecke der Unterhaltung oder Repräsentation</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kein Steuerabzug von Aufwendungen für Zwecke der Unterhaltung
    oder Repräsentation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kosten der privaten Lebensführung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Betriebsausgabenabzug ist per Gesetz für Aufwendungen für Jagd oder
    Fischerei, für Segel- oder Motorjachten und ähnliche Zwecke ausgeschlossen
    (§ 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 4 des Einkommensteuergesetzes EStG). Dazu zählen
    auch damit zusammenhängende Aufwendungen für Bewirtungen. Auf dieser
    Rechtsgrundlage stützte sich das Finanzgericht Düsseldorf. In dem
    aktuellen Fall ging es um den Steuerabzug von Aufwendungen für
    „Herrenabende“ (FG Düsseldorf v. 19.11.2013, 10 K 2346/11 F,
    veröffentlicht am 15.07.2014).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Herrenabende&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Solche Veranstaltungen führte der Partner einer Rechtsanwaltskanzlei in
    seinem privaten Garten durch. Eingeladen waren neben Mandanten auch
    Persönlichkeiten aus der Politik, Verwaltung sowie diverse
    Geschäftspartner. Die Veranstaltung wurde zur „Pflege geschäftlicher
    Kontakte“ veranlasst. Diese Argumentation war dem Finanzamt und auch dem
    Finanzgericht nicht ausreichend.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Keine betriebliche Veranlassung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Betriebsausgabenabzug scheiterte daran, dass die Herrenabende keine
    Informationsveranstaltung über ein juristisches Thema beinhalteten,
    sondern den Zweck der Unterhaltung und Repräsentation verfolgten. Der
    Rechtsanwalt hatte Zelt und Bühne aufbauen lassen. Das genügte den
    Richtern, einen Zusammenhang mit der privaten Lebensführung der
    begünstigten Geschäftsfreunde nicht ganz auszuschließen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134142</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Zuordnungsgebote und Wahlrechte beim Vorsteuerabzug</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134142/pic_small/img/ger/Fotolia_67765257_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neue Grundsätze der Zuordnung von Leistungen zum Unternehmen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Grundsätze der Zuordnung von Leistungen zum
    Unternehmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unternehmer, die steuerpflichtige Umsätze ausführen, können die
    gezahlte Umsatzsteuer für dem Unternehmen zuzuordnende Lieferungen und
    Leistungen grundsätzlich als Vorsteuer geltend machen. Dies gilt unter der
    Voraussetzung, dass der Unternehmer eine den Formvorschriften
    entsprechende Rechnung besitzt. Der Vorsteuerabzug ist außerdem nur in
    jenem Umfang möglich, als der Unternehmer die Lieferungen und Leistungen
    für seine unternehmerischen Tätigkeiten verwendet bzw. zu verwenden
    beabsichtigt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zuordnung/Verwendungsabsicht&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bezieht der Unternehmer eine Lieferung oder Leistung ausschließlich für
    das Unternehmen, ist diese dem Unternehmen zuzuordnen (Zuordnungsgebot).
    Der Vorsteuerabzug kommt hier voll zum Tragen. Dient die Lieferung oder
    Leistung ausschließlich nichtunternehmerischen Zwecken, besteht ein
    Zuordnungsverbot zum Unternehmen und folglich ist der Vorsteuerabzug
    ausgeschlossen. Dasselbe gilt, wenn die Lieferung oder Leistung nur zu
    einem sehr geringen Teil, das heißt zu weniger als 10 % unternehmerisch
    genutzt wird. Für Lieferungen oder Leistungen, die sowohl für
    unternehmerische als auch für die nichtunternehmerischen Tätigkeiten
    bezogen werden, gilt nach Auffassung der Finanzverwaltung (BMF v.
    02.01.2014, IV D 2 S 7300/12/10002) Folgendes:&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Lieferungen über vertretbare Sachen und Leistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei solchen Sachen ist der Vorsteuerabzug gemäß der beabsichtigten
    Verwendung aufzuteilen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Einheitliche Gegenstände&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nutzt der Unternehmer einen einheitlichen Gegenstand teilweise für sein
    Unternehmen und zum Teil nichtunternehmerisch, ist der Vorsteuerabzug
    anteilig auf die unternehmerische Nutzung beschränkt, wenn die
    nichtunternehmerische Nutzung eine nichtwirtschaftliche Tätigkeit ist (z.
    B. Nutzung für den ideellen Bereich von Vereinen). Nutzt der Unternehmer
    den Gegenstand teilweise privat (unternehmensfremd), kann er den
    Gegenstand insgesamt seinem Unternehmen zuordnen (voller Vorsteuerabzug,
    es sei denn die Privatnutzung überwiegt zu 90 %). Er kann den Gegenstand
    aber auch im Privatbereich belassen (kein Vorsteuerabzug). Oder er kann
    den Gegenstand dem Unternehmen teilweise - nach der beabsichtigten
    betrieblichen Verwendung - zuordnen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Dokumentation der Zuordnungsentscheidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In jenen Fällen, in denen der Unternehmer ein Wahlrecht bezüglich der
    Zuordnung hat (und kein Aufteilungsgebot besteht), hat er dieses in der
    erstmöglichen Umsatzsteuer-Voranmeldung durch die Höhe des geltend
    gemachten Vorsteuerabzugs zu dokumentieren.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134143</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Überdachende Besteuerung Schweiz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134143/pic_small/img/ger/Fotolia_4616211_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die sogenannte überdachende Besteuerung ist eine Besonderheit im Doppelbesteuerungsabkommen Deutschland Schweiz.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Überdachende Besteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die sogenannte überdachende Besteuerung ist eine Besonderheit im
    Doppelbesteuerungsabkommen Deutschland Schweiz. Sie besagt, dass
    Deutschland bei einem Deutschen, der seinen Wohnsitz in die Schweiz
    verlegt, im Jahr des Wegzugs und in den folgenden 5 Jahren alle aus
    Deutschland stammenden Einkünfte und die in Deutschland belegenen
    Vermögenswerte ungeachtet anderer Bestimmungen in dem
    Doppelbesteuerungsabkommen voll besteuern darf. Das trifft besonders
    diejenigen, die in die Schweiz gezogen sind und bei einem in Deutschland
    ansässigen Arbeitgeber tätig sind (umgekehrte Grenzgänger). Diese Regelung
    ist auch insoweit einzigartig, als sie bei dem Wegzügler für den genannten
    Zeitraum eine unbeschränkte Steuerpflicht in Deutschland fingiert.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Europarechtswidrigkeit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Diese überdachende Besteuerung greift nur, wenn es sich bei dem
    Steuerpflichtigen um keinen Schweizer Staatsbürger handelt. Das
    Finanzgericht Baden-Württemberg hat hierin eine Diskriminierung aufgrund
    der Staatsangehörigkeit sowie einen Verstoß gegen die Bestimmungen über
    die Arbeitnehmer- und Personen-Freizügigkeit gesehen und den Fall dem
    Europäischen Gerichtshof (EuGH) zur Vorabentscheidung vorgelegt (FG
    Baden-Württemberg, Beschluss v. 19.12.2013, 3 K 2654/11).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;EuGH-Verfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Verfahren ist beim EuGH unter dem Aktenzeichen C-241/14 anhängig.
    Betroffene sogenannte umgekehrte Grenzgänger mit Wohnsitz Schweiz und
    deutschem Arbeitsplatz können sich im deutschen Besteuerungsverfahren auf
    dieses anhängige Verfahren berufen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134144</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Kirchensteuer auf Abgeltungsteuer ab 2015: Ausnahmeregelungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134144/pic_small/img/ger/Fotolia_44633015_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundeszentralamt für Steuern (BZSt) veröffentlicht Ausnahmeliste</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundeszentralamt für Steuern (BZSt) veröffentlicht
    Ausnahmeliste&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kirchensteuerabzug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ab 2015 muss die Kirchensteuer auf die Abgeltungsteuer für
    Kapitaleinkünfte wie Zinsen oder Dividenden direkt von der die
    Kapitalerträge auszahlenden Stelle einbehalten und an das für ihn
    zuständige Finanzamt abgeführt werden. Die
    Kirchensteuerabzugsverpflichteten fragen die Religionszugehörigkeit des
    Gläubigers der Kapitalerträge beim Bundeszentralamt für Steuern ab.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausnahmekatalog&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Hiervon gibt es allerdings Ausnahmen. Unter anderem kann die
    Registrierung und Abfrage zunächst unterbleiben bei Ein-Mann-GmbHs, wenn
    der Alleingesellschafter-Geschäftsführer konfessionslos ist. Tritt der
    Gesellschaft eine zweite Person bei, ist die Abfrage allerdings
    durchzuführen. Von Abfragen kann auch abgesehen werden, wenn eine
    Ausschüttung mit Sicherheit auszuschließen ist. Weitere Ausnahmen vgl.
    Fragen-Antworten-Katalog unter &lt;a href=&quot;http://www.bzst.de&quot; title=&quot;BZST&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;www.bzst.de&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134145</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Lebensversicherungs-Reformgesetz (LVRG)  Verabschiedet</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134145/pic_small/img/ger/Fotolia_49147373_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Am 04.07.2014 hat der Deutsche Bundestag das „Gesetz zur Absicherung stabiler und fairer Leistungen für Lebensversicherte“ beschlossen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;LV-Reformgesetz&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Am 04.07.2014 hat der Deutsche Bundestag das „Gesetz zur Absicherung
      stabiler und fairer Leistungen für Lebensversicherte“ beschlossen. Es
      wurde am 06.08.2014 im Bundesgesetzblatt (Teil I Seite 1330ff.)
      veröffentlicht. Ziel des Gesetzes ist die Sicherstellung der
      garantierten Zusagen der Versicherungsgesellschaften für die
      Zukunft.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Garantiezins&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die von den Lebensversicherern garantierte Mindestverzinsung
      (Garantiezins) soll ab 01.01.2015 von 1,75 % auf 1,25 % abgesenkt werden
      (Änderung der Deckungsrückstellungsverordnung). Die Neuregelung betrifft
      ausschließlich Neuverträge.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Bewertungsreserven&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Bewertungsreserven, die die Versicherungen für bestehende
      Verträge u. a. zur Sicherstellung des Garantiezinses bilden, dürfen ab
      01.01.2015 nur noch insoweit auf die Versicherten verteilt werden, als
      ein bestimmter „Sicherungsbedarf“ nicht unterschritten wird (Änderung
      des Versicherungsaufsichtsgesetzes § 56a Abs. 3).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Risikoüberschüsse&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Durch Änderung der Mindestzuführungsverordnung (§ 4 Abs. 4) wird die
      Beteiligung der Versicherten an den Überschüssen mit 90 % statt bisher
      75 % festgeschrieben. Risikoüberschüsse zählen neben den
      Kostenüberschüssen und den Kapitalerträgen zur
      Überschussbeteiligung.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Aktionäre&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Schließlich sind auch die Aktionäre der Versicherungsunternehmen
      betroffen. Ihre Dividenden müssen künftig an den Finanzierungsbedarf des
      Versicherungsunternehmens für die übernommenen Garantieleistungen
      angepasst werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134146</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Selbstbehalt zur privaten Krankenversicherung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134146/pic_small/img/ger/Fotolia_40706462_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Krankenversicherungsbeiträge als Vorsorgeaufwendungen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Krankenversicherungsbeiträge als Vorsorgeaufwendungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Krankenkassenbeiträge können grundsätzlich als Sonderausgaben
    (Vorsorgeaufwendungen) steuermindernd geltend gemacht werden. Bei
    Beiträgen zur privaten Krankenversicherung ist der Steuerabzug auf jene
    Beitragsteile begrenzt, die auf Leistungen entfallen, die denen der
    gesetzlichen Krankenkassen entsprechen (Basisvorsorge). Beiträge für
    Zusatzleistungen (z. B. für das Einzelzimmer im Krankenhaus) sind nicht
    abzugsfähig.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Selbstbehalt/Eigenleistung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Privatversicherte vereinbaren zur Beitragssenkung vielfach einen
    Selbstbehalt in Höhe eines bestimmten Betrags. Ein Steuerpflichtiger tat
    dies für sich und seine beiden Töchter. Er machte die Selbstbehalte
    zunächst als außergewöhnliche Belastung und im Einspruchsverfahren als
    Sonderausgaben geltend. Einspruch und die darauffolgende Klage blieben
    erfolglos. Das Finanzgericht Köln verneinte den Sonderausgabenabzug, weil
    es sich bei dem Selbstbehalt nicht um Beiträge an das
    Versicherungsunternehmen handelte und die Selbstbehalte auch nicht der
    Erlangung des Versicherungsschutzes dienen (Urt. v. 15.08.2013, 15 K 1858
    / 12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausgaben dokumentieren und belegen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Kläger hat zwischenzeitlich beim Bundesfinanzhof Revision eingelegt
    (Az - X R 43/14). Steuerpflichtige, die privat krankenversichert sind und
    einen Selbstbehalt tragen müssen, sollten diesen unter Berufung auf das
    anhängige Verfahren als Sonderausgaben geltend machen. Der jeweilige
    Steuerbescheid wäre anschließend durch Einspruch offenzuhalten und ein
    Ruhen des Verfahrens zu beantragen. Somit sichert sich der
    Steuerpflichtige den Sonderausgabenabzug auf den Selbstbehalt, wenn der
    Bundesfinanzhof demgemäß entscheidet. Für den Fall dass der BFH die
    Eigenleistungen ohne Kürzung um eine zumutbare Belastung zum Abzug als
    außergewöhnliche Belastung zulässt, sollte ein weiteres Einspruchsbegehren
    offengehalten werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134147</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Neue steuerliche Gebäudesachwerte</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134147/pic_small/img/ger/Fotolia_1356884_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die Bewertungsverfahren für Grundbesitz und Gebäude wurden umfassend reformiert.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Gebäudewertermittlung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Bewertungsverfahren für Grundbesitz und Gebäude wurden im Zuge
      der Reform des Erbschaftsteuer- und Bewertungsrechts 2008 umfassend
      reformiert und den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts angepasst.
      Dieses hat 2008 gerügt, dass die steuerlichen Grundstückswerte den
      jeweiligen Verkehrswerten entsprechen müssen. Aus den allgemeinen
      Gebäudewertermittlungsverfahren ins Steuerrecht übernommen wurden daher
      das Vergleichswert-, das Ertragswert- und das Sachwertverfahren.
      Gegenüber der zivilrechtlichen Grundstücks- und Gebäudewertermittlung
      gibt es im Steuerrecht allerdings zahlreiche
      Vereinfachungsregelungen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Sachwertverfahren&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesrat hat jüngst eine Neuregelung der Bestimmungen zur
      Ermittlung von Gebäudesachwerten vorgeschlagen (vgl. hib-Meldung Nr. 327
      v. 23.06.2014). Unter anderem sollen die Regelherstellungskosten an den
      Baukostenindex des Statistischen Bundesamtes gekoppelt werden.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Alterswertminderung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Gebäuderegelherstellungswert ist regelmäßig um eine
      Alterswertminderung zu kürzen. Diese betrug bisher maximal 60 %. Gemäß
      den Änderungsvorschlägen des Bundesrates soll diese auf 70 % erhöht
      werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>

    
</news>
