<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>        
       
            <issue>
                <id>august_2014</id> 
                <title>August 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134149</id>
                        <updated>2014-07-31</updated>
                        <title>Werbungskostenabzug für Berufskleidung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134149/pic_small/img/ger/Fotolia_44008910_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Businesskleidung ist keine typische Berufskleidung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Businesskleidung ist keine typische Berufskleidung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Typische Berufskleidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Aufwendungen für typische Berufskleidung sind als Werbungskosten
    abziehbar (§ 9 Abs. 1 Satz 3 Nr. 6 Einkommensteuergesetz-EStG). Zur
    typischen Berufskleidung zählt die Finanzverwaltung u.a.
    Arbeitsschutzkleidung oder Kleidungsstücke, die nach ihrer z.B.
    uniformartigen Beschaffenheit oder dauerhaften Kennzeichnung (durch
    Firmenlogo usw.) objektiv eine berufliche Funktion erfüllen (R 3.31 der
    Lohnsteuer-Richtlinien 2014). Der Bundesfinanzhof hat 2013 entschieden,
    dass Aufwendungen für bürgerliche Kleidung keine Werbungskosten darstellen
    (Urt. v. 13.11.2013, VI B 40/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bürgerliche Kleidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zur „bürgerlichen Kleidung“ zählt auch die Businesskleidung wie Anzüge,
    Hemden und Schuhe. Diesbezügliche Aufwendungen können nach Auffassung des
    Finanzgerichts Hamburg (Urt. v. 26.03.2014, 6 K 231/12) nicht als
    Werbungskosten bei den Einkünften aus nichtselbstständiger Arbeit geltend
    gemacht werden. Vergeblich geklagt hat ein angestellter Rechtsanwalt. Das
    Finanzgericht begründete seine Entscheidung u. a. damit, dass eine private
    Nutzungsmöglichkeit der Kleidung nicht so gut wie ausgeschlossen ist.
    Ebenso wenig als Werbungskosten abziehbar sind Aufwendungen eines
    Croupiers für einen schwarzen Anzug (FG Baden-Württemberg v. 31.01.2006, 4
    K 448/01).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Dienstanweisung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Selbst eine vom Arbeitgeber per Dienstanweisung vorgeschriebene
    Kleidung stellt keine typische Berufskleidung dar. Der Bundesfinanzhof hat
    1996 entschieden, dass ein zur bürgerlichen Kleidung gehörendes
    Kleidungsstück nicht dadurch zur typischen Berufskleidung wird, weil es
    nach der Dienstanweisung des Arbeitgebers zur Dienstbekleidung zählt und
    ein Dienstabzeichen aufgenäht ist. Geklagt hat ein Forstamtsleiter, der
    sich einen Lodenmantel anschaffte und die Kosten als Werbungskosten
    geltend machen wollte. Selbst mit dem Dienstabzeichen sei die private
    Nutzung nicht nahezu ausgeschlossen (Urt. v. 19.01.1996, VI R 73/94).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134150</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Werbungskosten für häuslichen Telearbeitsplatz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134150/pic_small/img/ger/Fotolia_65905667_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BFH verneint den Werbungskostenabzug</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BFH verneint den Werbungskostenabzug&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ein Beamter hatte mit seinem Dienstherrn vereinbart, an regelmäßigen
      Wochenarbeitstagen zu Hause zu arbeiten. Der Dienstherr richtete einen
      sogenannten Telearbeitsplatz ein. Die Kosten für Heizung, Strom und das
      Mobiliar trug der Steuerpflichtige. Das Finanzamt lehnte die Anerkennung
      dieser Kosten (509 €) als Werbungskosten ab. Das erstinstanzliche
      Finanzgericht sprach dem Steuerpflichtigen den Werbungskostenabzug zu
      (FG Rheinland Pfalz Urt. v. 19.01.2012, 4 K 1270/09).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof folgte hingegen der Auffassung der
      Finanzverwaltung und lehnte den Werbungskostenabzug ab. Der
      Telearbeitsplatz wird „büromäßig genutzt und dient der Erledigung
      gedanklicher, schriftlicher und verwaltungstechnischer Arbeiten“, so der
      BFH. Der Werbungskostenabzug scheiterte in erster Linie daran, dass der
      Arbeitgeber des Klägers nicht bestätigen konnte, dass dem
      Steuerpflichtigen sein Büro an den Heimarbeitstagen nicht zur Verfügung
      steht (Urt. v. 26.02.2014, VI R 40/12).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Arbeitsplatz-Auslagerungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das aktuelle Urteil zeigt aber auch, dass ein Werbungskostenabzug in
      jenen Fällen nicht ausgeschlossen ist, in denen dem Arbeitnehmer ein
      Arbeitsplatz beim Arbeitgeber für die Zeit der Nutzung des
      Telearbeitsplatzes nicht oder nur eingeschränkt zur Verfügung steht.
      Gerade in Fällen, in denen der Arbeitgeber Arbeitsplätze ganz oder
      teilweise in den häuslichen Bereich seiner Mitarbeiter verlagert, ist im
      Einzelfall zu prüfen, ob der in der Privatwohnung unterhaltene
      Arbeitsplatz einem der Abzugsbeschränkung unterliegenden häuslichen
      Arbeitszimmer entspricht.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134151</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Steuerliche Behandlung von Elektro- und  Hybridelektrofahrzeugen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134151/pic_small/img/ger/Fotolia_51211532_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neues BMF-Schreiben zur betrieblichen und privaten Nutzung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neues BMF-Schreiben zur betrieblichen und privaten
      Nutzung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Steuervergünstigung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die private Nutzung von betrieblichen Elektro- und
      Hybridelektrofahrzeugen ist seit dem Veranlagungszeitraum 2013
      steuerbegünstigt. Die Begünstigung besteht darin, dass die für die
      Berechnung der steuerpflichtigen privaten Nutzungsentnahme maßgeblichen
      Anschaffungskosten um die Mehrkosten für das Batteriesystem zu kürzen
      sind.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neues BMF-Schreiben&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundesfinanzministerium hat in einem neuen BMF-Schreiben v.
      05.06.2014, IV C 6 S 2177/13/10002 Details zu den Steuervergünstigungen
      erläutert. Danach gilt bei:&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anwendung der 1 %-Methode&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Mehrkosten für das Batteriesystem können von dem inländischen
      Listenpreis im Zeitpunkt der Erstzulassung (der Bemessungsgrundlage für
      die Berechnung des Entnahmewertes für die Privatnutzung) abgezogen
      werden. Der Abzug ist allerdings nicht in Höhe der Gesamtkosten
      zulässig, sondern nur bis zur Höhe eines von der Batteriekapazität
      abhängigen Minderungsbetrages. Dieser beträgt beispielsweise bei
      Anschaffung eines solchen Fahrzeugs in 2014 450 € je Kilowattstunde
      Batteriekapazität, höchstens jedoch 9.500 €. Der Minderungsbetrag
      verringert sich jedes Jahr um 50 € je Kilowattstunde. Er beträgt im Jahr
      2022 (dem letzten Jahr der Steuerförderung) noch 50 € für eine
      Kilowattstunde Batteriekapazität.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Führung eines Fahrtenbuches&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Mehrkosten für das Batteriesystem können für die Ermittlung der
      Gesamtkosten bzw. bei der Ermittlung des privaten Nutzungsanteils von
      der Bemessungsgrundlage für die Abschreibung (AfA) des Fahrzeuges
      abgezogen werden. Die Minderungsbeträge entsprechen jenen, die bei
      Anwendung der 1 % Methode zum Abzug kommen. Beträgt beispielsweise der
      Listenpreis des Fahrzeugs mit einer Batterieleistung von 10
      Kilowattstunden 40.000 €, mindert sich die AfA-Bemessungsgrundlage für
      die Ermittlung des privaten Nutzungsanteils um 4.500 € (450x10) auf
      35.500 €. Daraus ergibt sich eine AfA pro Jahr (Nutzungsdauer 6 Jahre)
      von 5.916,66 €. Hinzu kommen Aufwendungen für Strom (890 €) und
      Versicherung (1.000 €). Die Summe der geminderten Gesamtaufwendungen
      beträgt demnach 7.806,66 €. Der steuerpflichtige private Nutzungsanteil
      beträgt bei einer Privatnutzung gemäß Fahrtenbuch von 20 % 1.561,33 €.
      Die steuerliche Abschreibung des Fahrzeuges im Betrieb ist von der
      Minderung der AfA-Bemessungsgrundlage zur Ermittlung der Gesamtkosten
      und des privaten Nutzungsanteils unberührt.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anwendungszeitraum&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Steuervergünstigungen gelten für Elektro- und
      Hybridelektrofahrzeuge, die ab dem 01.01.2013 und bis zum 31.12.2022
      angeschafft worden sind.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134152</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Internationale Steuerschlupflöcher schließen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134152/pic_small/img/ger/Fotolia_66350951_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesrat drängt zur Bekämpfung des internationalen Steuerwettbewerbs</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesrat drängt zur Bekämpfung des internationalen
      Steuerwettbewerbs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Grenzüberschreitende Gewinnverlagerungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Nach Schätzungen der Europäischen Union (Entschließungsantrag des
      Europäischen Parlaments vom 04.12.2013) sollen den EU-Staaten etwa 1
      Bio. € im Jahr an Steuereinnahmen durch Steuerflucht und Steuerumgehung
      verloren gehen. Hauptursachen dafür sind gemäß Entschließung des
      Bundesrates (Drucks. 205/14) die doppelte Nichtbesteuerung von
      Einkünften („weiße Einkünfte“) bzw. der doppelte Betriebsausgabenabzug
      („double dip“). Der Bundesrat fordert zeitnah die Schaffung nationaler
      Regelungen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Gemeinsame Konsolidierte Körperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage
      (GKKB)&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Bereits 2011 hat die EU-Kommission einen Richtlinienvorschlag über
      eine „Gemeinsame Konsolidierte Körperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage
      (GKKB)“ präsentiert. Ziel ist die Einführung gemeinsamer Regeln für die
      Körperschaftsteuer, um so dem Steuerwettlauf nach unten und dem
      Steuerdumping entgegenzutreten. Namentlich erwähnt der Bundesrat in
      seiner Entschließung die sogenannten „Patentboxen“.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anzeige- und Registrierungspflichten&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Für internationale Steuergestaltungen soll eine europaweite Anzeige-
      und Registrierungspflicht eingeführt werden. Als Vorlage hierzu dient
      die bereits bestehende Registrierungspflicht in Großbritannien. Nach
      derzeit geltendem Recht (§ 138 Abs. 2 der Abgabenordnung) ist die
      Gründung und/oder der Erwerb von Betrieben und Betriebsstätten im
      Ausland oder der Erwerb von Beteiligungen an ausländischen Personen- und
      Kapitalgesellschaften ab einer bestimmten relevanten Beteiligungsgrenze
      meldepflichtig.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134153</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Scheinrenditen aus Schneeballsystemen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134153/pic_small/img/ger/Fotolia_35171820_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Einem Anlagebetrüger aufgesessen sind, der ein Schneeballsystem betreibt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Schneeballsysteme&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Geprellte Anleger, die einem Anlagebetrüger aufgesessen sind, der ein
      Schneeballsystem betreibt, müssen ihre sogenannten Scheinrenditen
      versteuern. Eine Leistungsfähigkeit ist gegeben, wenn die vom Anleger
      angeforderten Ausschüttungen auf sein Verlangen hätten ausgezahlt werden
      können. Unbedeutend ist, ob der Betreiber des Schneeballsystems den
      Anlegern die Wiederanlage nahelegt, um den Zusammenbruch des
      Schneeballsystems zu verhindern. Im Streitfall hatte das Finanzamt nicht
      tatsächlich ausgezahlte, sondern auf Drängen des Betrügers
      wiederangelegte Erträge der Besteuerung unterworfen (BFH Urteil vom
      11.02.2014, VIII R 25/12).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134154</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Gehaltsbestandteile eines GmbH-Gesellschafter-Geschäftsführers</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134154/pic_small/img/ger/Fotolia_38301774_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vereinbarte Geschäftsführergehälter nicht oder erst zu einem späteren Zeitpunkt auszahlen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Zuflussfiktion&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Nicht selten lässt sich ein Gesellschafter-Geschäftsführer einer GmbH
      Teile seiner im Anstellungsvertrag vereinbarten Geschäftsführergehälter
      nicht oder erst zu einem späteren Zeitpunkt auszahlen. Das heißt nicht,
      dass der Geschäftsführer darauf keine Lohnsteuern zahlen müsste. Der
      Bundesfinanzhof (BFH) hat in ständiger Rechtsprechung in diesen Fällen
      eine Zuflussfiktion bejaht, und zwar bereits mit Fälligkeit der
      Gehaltsteile. Die Finanzverwaltung ist in dem neuen Schreiben vom
      12.05.2014, (IV C 2 - S 2743/12/10001) der Auffassung des BFH gefolgt.
      Unerheblich für die Zuflussfiktion ist dabei, ob sich der Vorgang in der
      Bilanz der Kapitalgesellschaft tatsächlich gewinnmindernd ausgewirkt
      hat.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Verdeckte Einlagen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Lässt sich der GmbH-Gesellschafter-Geschäftsführer die vertraglichen
      Gehaltsbestandteile nicht nur später auszahlen, sondern verzichtet er
      letztlich darauf, liegt eine verdeckte Einlage vor. Als verdeckte
      Einlage gelten Zuwendungen eines Gesellschafters an die
      Kapitalgesellschaft, die nicht auf gesellschaftsvertraglichen Regelungen
      basieren. Verdeckte Einlagen dürfen sich nicht auf den Gewinn der
      Gesellschaft auswirken und müssen außerhalb der Bilanz korrigiert
      werden. Beim Gesellschafter-Geschäftsführer erhöhen sie die
      Anschaffungskosten auf seine Beteiligung. Ob der Geschäftsführer für den
      Gehaltsverzicht Lohnsteuern zahlen muss, hängt davon ab, ob er nach
      Anspruchsentstehung verzichtet oder davor. Verzichtet er nach
      Anspruchsentstehung, besteht Lohnsteuerpflicht. Im anderen Fall nicht
      (vgl. H 40 der Körperschaftsteuerrichtlinien).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134155</id>
                        <updated>2014-07-29</updated>
                        <title>Forderungen richtig abschreiben</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134155/pic_small/img/ger/Fotolia_51706734_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Forderungen stellen Aktiva dar, die allerdings nur soviel wert sind, als der Schuldner an Bonität besitzt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Forderungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Forderungen stellen Aktiva dar, die allerdings nur soviel wert sind,
      als der Schuldner an Bonität besitzt. Fällt der Schuldner ganz oder
      teilweise aus, kann auch das Finanzamt durch geschickte
      Forderungsabschreibung an dem Verlust beteiligt werden.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Abstufungsschritte&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Treten Zweifel an der Bonität eines Schuldners auf, sind die
      Forderungen in einer ersten Stufe als dubiose Forderungen umzubuchen.
      Die Umbuchung ist auch dann vorzunehmen, wenn nicht ganz ausgeschlossen
      werden kann, dass der Schuldner doch noch zahlt.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Einzelabschreibung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ist für eine bestimmte Forderung aus dem laufenden Geschäftsjahr das
      Ausfallrisiko festgestellt, ist die Forderung ganz oder teilweise
      abzuschreiben. Abzuschreiben ist dabei jeweils der Nettobetrag der
      Forderung; die Umsatzsteuer ist gesondert zu berichtigen. Zahlt der
      Schuldner im Laufe der nächsten Geschäftsjahre einen Teilbetrag, der
      geringer ist als der ursprünglich erwartete Geldeingang, mindert der
      geringere Betrag den steuerpflichtigen Gewinn in dem betreffenden
      Geschäftsjahr als „periodenfremder Aufwand“.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Pauschalwertberichtigung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Pauschalwertberichtigung ermöglicht das Abschreiben aller
      einwandfreien Forderungen zu einem bestimmten Prozentsatz. Der
      Prozentsatz ist individuell und ergibt sich nach sorgfältiger Schätzung
      aus der Höhe der wahrscheinlich ausfallenden Forderungen. Der Vorteil
      dieser Methode ist, dass nicht jede einzelne Forderung zu bewerten ist.
      Die Berichtigung erfolgt über das Konto „Einstellungen in die
      Pauschalwertberichtigungen auf Forderungen“. Dieses Aufwandskonto
      mindert den steuerpflichtigen Gewinn für das betreffende Geschäftsjahr.
      Pauschal berichtigt wird hier wiederum der Nettobetrag, ohne
      Umsatzsteuer.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Strand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134156</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Neue Hinzuverdienstgrenzen für  Rentner seit 01.07.2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134156/pic_small/img/ger/Fotolia_29973411_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Rentnerinnen und Rentner können sich ihre Rente durch einen Nebenjob aufbessern.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Hinzuverdienst&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Rentnerinnen und Rentner können sich ihre Rente durch einen Nebenjob
    aufbessern. Bezieht der Rentner/die Rentnerin eine Altersvollrente ab
    Erreichen der Regelaltersrente, ist ein Hinzuverdienst unbegrenzt
    möglich.Die Regelaltersrente ist erreicht mit 45 Beitragsjahren ab dem 63.
    Lebensjahr für den Jahrgang 1953. Für nachfolgenden Jahrgänge ab 1954
    steigt das Renteneintrittsalter jährlich um zwei Monate an.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Hat der Nebenerwerbsrentner die Regelaltersrente nicht erreicht, darf
    das erzielte Arbeitsentgelt die geltenden Hinzuverdienstgrenzen nicht
    überschreiten. Andernfalls droht dem Rentenbezieher die Kürzung seiner
    Rente.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Hinzuverdienstgrenzen ab 01.07.2014&lt;/h3&gt;
    &lt;h4&gt;Altersvollrente&lt;/h4&gt;
    &lt;p&gt;Bezieht der Rentner/die Rentnerin eine Altersvollrente vor Erreichen
    der Regelaltersrente dürfen maximal 450 € monatlich hinzuverdient
    werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h4&gt;Altersteilrente&lt;/h4&gt;
    &lt;p&gt;Bei Bezug einer Altersteilrente vor Erreichen der Regelaltersrente
    werden die Hinzuverdienstgrenzen individuell berechnet. Die Deutsche
    Rentenversicherung hat in einer aktuellen Broschüre (16. Auflage 7/2014
    Seite 10) die ab dem 1.7.2014 geltenden Hinzuverdienstgrenzen für
    Durchschnittsverdiener veröffentlicht. Als Durchschnittsverdiener gilt,
    wer in den letzten drei Kalenderjahren vor seinem Rentenbeginn monatlich
    2904,74 € verdient hat . . Beträgt die Altersteilrente 1/3 von der
    Altersvollrente, kann der Durchschnittsverdiener bis zu 2073,75 € in den
    alten Bundesländern bzw. bis zu 1912,84 € in den neuen Bundesländern
    hinzuverdienen. Beträgt die Altersteilrente hingegen die Hälfte der
    Vollrente, können bis zu 1576,05 € (alte Bundesländer) bzw. 1453,76 €
    (neue Bundesländer) hinzuverdient werden.. Bei einer Teilrente von 2/3
    betragen die Hinzuverdienstgrenzen 1078,35 € (alte Bundesländer) bzw.
    994,68 € (neue Bundesländer. Bei Überschreiten der Hinzuverdienstgrenzen
    werden die Rentenleistungen im Regelfall gekürzt.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>       
    
</news>
