<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>                
            <issue>
                <id>april_2014</id> 
                <title>April 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134185</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Solidaritätszuschlag (erneut) verfassungswidrig?</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134185/pic_small/img/ger/Fotolia_54222679_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Allgemeiner Gleichbehandlungsgrundsatz verletzt</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Allgemeiner Gleichbehandlungsgrundsatz verletzt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gleichbehandlungsgrundsatz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Liste der Finanzgerichte, die den Solidaritätszuschlag für
    verfassungswidrig halten und das Bundesverfassungsgericht anrufen,
    ergänzte sich kürzlich um ein weiteres Finanzgericht. Der 7. Senat des
    Niedersächsischen Finanzgerichts hat mit einer Pressemitteilung vom
    24.01.2014 im Verfahren 7 K 143/08 u.a. einen Verstoß gegen den
    allgemeinen Gleichbehandlungsgrundsatz (Art. 3 Abs. 1 Grundgesetz-GG)
    moniert.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ungleiche Steuerfestsetzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das FG Niedersachsen bemängelt, dass gewerbliche und ausländische
    Einkünfte durch bestimmte Reduzierungen der Bemessungsgrundlagen von dem
    Solidaritätszuschlag teilweise entlastet werden. Die Richter nennen u. a.
    die Steuerermäßigung bei den Einkünften aus Gewerbebetrieb durch die
    gezahlte Gewerbesteuer (§ 35 des Einkommensteuergesetzes) oder die
    allgemeinen Regelungen für die Steuerermäßigungen bei ausländischen
    Einkünften (§ 34c des Einkommensteuergesetzes). Für diese
    Ungleichbehandlungen würden „hinreichend tragfähige Rechtfertigungsgründe“
    fehlen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorläufige Steuerfestsetzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Abzuwarten bleibt, wie das Bundesverfassungsgericht auf den erneuten
    Antrag des Finanzgerichts reagiert. 2010 hatte das höchste Gericht schon
    einmal die Vorlage eines anderen Finanzgerichts als unzulässig verworfen
    (BVerfG v. 08.09.2010, 2 BvL 3/10). Ungeachtet dessen hat die
    Finanzverwaltung reagiert und setzt den Solidaritätszuschlag nur noch
    vorläufig fest, gewährt allerdings keine Aussetzung der Vollziehung
    (BMF-Schreiben vom 23.04.2010, IC C 1,S 2283 c/09/10005). Sollte der
    Solidaritätszuschlag tatsächlich für verfassungswidrig erklärt werden,
    nimmt die Finanzverwaltung Änderungen von Amts wegen vor. Dies gilt auch
    hinsichtlich des auf die Abgeltungsteuer erhobenen Solidaritätszuschlags.
    Eines Antrags auf Wahlveranlagung bzw. eines Einspruchs bedarf es
    nicht.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134186</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Absetzbarkeit von Unfallkosten</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134186/pic_small/img/ger/Fotolia_57540428_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Unfälle auf dem Weg zur Arbeit und während einer Auswärtstätigkeit</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unfälle auf dem Weg zur Arbeit und während einer
    Auswärtstätigkeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Unfallkosten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ereignet sich mit dem privaten Fahrzeug des Arbeitnehmers auf der Fahrt
    zwischen Wohnung und Arbeitsstätte oder während einer Auswärtstätigkeit
    ein Unfall, können die Kosten als Werbungskosten geltend gemacht werden.
    Absetzbar sind die Reparaturkosten oder die Selbstbeteiligung der
    Kaskoversicherung, Aufwendungen für Gutachter, Anwalt und Gericht,
    Auslagen für die Selbstregulierung und sonstige Auslagen, jeweils
    abzüglich der Versicherungsleistungen. Liegt ein Totalschaden oder ein
    Bagatellschaden vor, der nicht repariert wird, kann eine außerordentliche
    Abschreibung geltend gemacht werden. Der Abschreibungsbetrag berechnet
    sich aus dem Unterschiedsbetrag zwischen dem rechnerisch fiktiv
    ermittelten Wert des Fahrzeugs vor und nach dem Unfall.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Arbeitnehmer-Pauschbetrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Arbeitnehmer-Pauschbetrag für Werbungskosten in Höhe von 1.000 €
    wird bei Unfallkosten im Regelfall erschöpft bzw. überschritten. Daher
    sollten alle übrigen Werbungskosten aufgezeichnet und steuerlich geltend
    gemacht werden, die im Normalfall den Pauschbetrag nicht überschritten
    hätten. Werbungskosten sind u. a. Fahrtkosten zur Arbeitsstelle,
    Fachliteratur usw.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Privater Nutzungsanteil beim Betriebsfahrzeug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei einem Unfall mit dem vom Arbeitgeber überlassenen Fahrzeug zählen
    die Kosten nicht zu den für den steuerpflichtigen privaten Nutzungswert
    maßgeblichen Gesamtkosten (Lohnsteuer-Richtlinien R 8.1 Abs. 9).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134187</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Steuerermäßigung für haushaltsnahe Dienstleistungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134187/pic_small/img/ger/Fotolia_60052898_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Neuregelungen aus dem BMF-Schreiben vom 10.01.2014</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Neues Anwendungsschreiben&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat mit Schreiben vom 10.01.2014 das
    bisherige Anwendungsschreiben vom 15.02.2010 bezüglich der
    Steuerermäßigungen für haushaltsnahe Beschäftigungsverhältnisse und
    Dienstleistungen überarbeitet (Az. IV C 4, S 2296 b/07/0003, BStBl 2014 I
    S. 75). Mit diesem Schreiben wirkte das BMF vor allem diversen
    (steuerzahlerfreundlichen) Urteilen der Finanzgerichte entgegen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Arbeiten außerhalb des Grundstücks&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gemäß dem neuen BMF-Schreiben endet der Steuerabzug an der
    Grundstücksgrenze. Nicht begünstigt sein sollen gemäß Anlage 1
    (Beispielhafte Aufzählung begünstigter und nicht begünstigter
    haushaltsnaher Dienstleistungen und Handwerkerleistungen) „alle Maßnahmen
    außerhalb des Grundstücks“. Das Finanzgericht Berlin-Brandenburg hatte
    entschieden, dass auch Kosten für den Winterdienst (auf dem Gehsteig) und
    das Legen eines Wasseranschlusses vor dem Grundstück steuerbegünstigt sein
    müssen (Gerichtsbescheid v. 23.08.2012, 13 K 13287/10 und Urt. v.
    15.08.2012, 7 K 7310/10). Diese Verfahren sind derzeit beim
    Bundesfinanzhof anhängig (Az. VI R 55/12 und VI R 56/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Schornsteinfeger&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Während bisher die Kosten für den Schornsteinfeger komplett anerkannt
    worden sind, soll es nach dem neuen BMF-Schreiben den Steuerbonus nur noch
    für Kehr-, Reparatur- und Wartungsarbeiten geben, nicht aber für Mess-
    oder Überprüfungsarbeiten oder für die Feuerstättenschau. Die Aufteilung
    gilt erstmals für Arbeiten, die im Jahr 2014 durchgeführt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Mahlzeitenzubereitung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Neu zugelassen hat die Finanzverwaltung den Abzug der Kosten für die
    Zubereitung von Mahlzeiten in der hauseigenen Küche eines Heims oder
    Wohnstifts und das Servieren der Speisen im gemeinsamen Speisesaal.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neubau&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Aufwendungen für Neubaumaßnahmen sind und bleiben weiterhin nicht
    begünstigt. Als Neubaumaßnahmen gelten gem. Rz. 21 des Schreibens alle
    Maßnahmen, „die im Zusammenhang mit der Errichtung eines Haushalts bis zu
    dessen Fertigstellung“ anfallen. Als Aufwendungen für Neubaumaßnahmen
    gelten allerdings jene nicht mehr, die nach der Fertigstellung
    entstehen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134188</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Betriebsstättengewinnaufteilungs-VO</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134188/pic_small/img/ger/Fotolia_61613701_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Neue Verordnung 2014 erwartet</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Betriebsstättengewinn&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gewinne, die inländische Unternehmer in ausländischen Betriebsstätten
    erwirtschaften, werden nach den Regelungen der
    OECD-Muster-Doppelbesteuerungsabkommen stets in dem Land versteuert, in
    dem die Betriebsstätte belegen ist. Dem deutschen Fiskus geht hier also
    regelmäßig Steuersubstrat verloren. Umso größer ist das Interesse, die
    Gewinne eines Unternehmens aus einer ausländischen Betriebsstätte genau
    abzugrenzen. Zu den zu diesem Zweck bereits erlassenen
    Gewinnabgrenzungsaufteilungs- und Funktionsverlagerungsverordnungen soll
    spätestens in der ersten Jahreshälfte 2014 noch die
    Betriebsstättengewinnaufteilungsverordnung hinzukommen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Entwurf 2013&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat hierzu bereits im August 2013
    einen Entwurf vorgelegt, der sich derzeit noch im Diskussionsstadium
    befindet. Ziel der Neuregelung ist, die Einkünfteabgrenzung bzw.
    Einkünfteaufteilung klar und für alle Investitionsalternativen
    (Kapitalgesellschaften, Personengesellschaften, Betriebsstätten) unter dem
    Fremdvergleichsgrundsatz einheitlich zu regeln.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Hilfs- und Nebenrechnungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;International tätige Unternehmen sollen künftig für ihre
    Betriebsstätte(n) zum Beginn eines Wirtschaftsjahres eine Hilfs- und
    Nebenrechnung aufstellen, diese fortschreiben und zum Ende des
    Wirtschaftsjahres abschließen. Die Hilfs- und Nebenrechnung muss alle
    Bestandteile enthalten, die der Betriebsstätte aufgrund ihrer
    Personalfunktionen zuzuordnen sind (§ 3 BsGaV-E). Die Finanzverwaltung
    erhofft sich daraus u. a. Erkenntnisse darüber, welchen Beitrag die
    Betriebsstätte zum Gesamterfolg des Unternehmens leistet.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134189</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Abschreibung von Erbauseinandersetzungskosten</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134189/pic_small/img/ger/Fotolia_46637614_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Erbauseinandersetzungskosten als Anschaffungsnebenkosten absetzbar</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erbauseinandersetzungskosten als Anschaffungsnebenkosten
    absetzbar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anschaffungsnebenkosten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Grundstücke, die der Erzielung von Vermietungs- und
    Verpachtungseinkünften dienen, gehen oftmals nur unter hohen
    Auseinandersetzungskosten auf einen Erben über. In solchen Fällen wird oft
    verkannt, dass sich die Bemessungsgrundlage für Abschreibungen nicht
    ausschließlich - nach der so genannten Fußstapfentheorie (§ 11d Abs. 1 der
    Einkommensteuer-Durchführungsverordnung) - an den Anschaffungs- oder
    Herstellungskosten des Rechtsvorgängers orientiert.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Erbauseinandersetzungskosten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vielmehr sind auch die dem Rechtsnachfolger entstandenen Aufwendungen
    mit zu berücksichtigen. Zu diesen Aufwendungen zählen u. a. die
    Erbauseinandersetzungskosten, wie der Bundesfinanzhof (BFH) entschieden
    hat (Urt. v. 09.07.2013, IX R 43/11).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134190</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Falschauskünfte vom Finanzamt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134190/pic_small/img/ger/Fotolia_18716424_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Finanzamt ist auch an falsche Information gebunden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Falschauskunft bindend&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Finanzamt ist auch an falsche Information gebunden. Dies hat der
    Bundesfinanzhof in einem aktuellen Urteil entschieden. Streitgegenstand
    waren Lohnsteuern auf sogenannte Nachteilsausgleichszahlungen an
    Arbeitnehmer. Unter die Nachteilsausgleichzahlungen fällt die Überführung
    einer Mitarbeiterversorgung ohne Systemumstellung an eine andere
    Zusatzversorgungskasse. Nachdem der Bundesfinanzhof solche Zahlungen nicht
    als Arbeitslohn betrachtet (Bundesfinanzhof, Urt. v. 14.09.2005, VI R
    32/04 und VI R 148/98), forderte ein Arbeitgeber, alle zu Unrecht
    versteuerten Nachteilsausgleichszahlungen in einem Lohnzahlungszeitraum
    als negative Einkünfte korrigieren zu können. Das Finanzamt stimmte dem im
    Rahmen einer so genannten „verbindlichen Anrufungsauskunft“ zunächst
    zu.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Spätere Rückforderung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wenig später verlangte das Finanzamt von dem betreffenden Arbeitnehmer,
    der nicht zur Einkommensteuer veranlagt war, die Lohnsteuer nach. Der
    Bundesfinanzhof (BFH) hob den Nachforderungsbescheid allerdings auf. Der
    Bundesfinanzhof hat entschieden, dass wenn das Betriebsstättenfinanzamt
    dem Arbeitgeber anlässlich einer Lohnsteueranrufungsauskunft eine Auskunft
    erteilt, es an diese gebunden ist, auch wenn sie sich als falsch
    herausstellen sollte. Vom Arbeitgeber aufgrund dieser Auskunft nicht
    einbehaltene und abgeführte Lohnsteuer kann daher nicht vom Arbeitnehmer
    direkt nachgefordert werden (Urt. v. 17.10.2013, Az. VI R 44/12).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134191</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Doppelte Haushaltsführung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134191/pic_small/img/ger/Fotolia_4845748_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Die mit der doppelten Haushaltsführung im Zusammenhang stehenden Mehraufwendungen sind grundsätzlich als Werbungskosten oder als Betriebsausgaben abzugsfähig.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Doppelte Haushaltsführung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter einer doppelten Haushaltsführung versteht die Finanzverwaltung
    jene Situation, in der ein Arbeitnehmer außerhalb des Ortes seiner ersten
    Tätigkeitsstätte einen eigenen Haushalt unterhält und auch am Ort der
    ersten Tätigkeitsstätte wohnt. Die mit der doppelten Haushaltsführung im
    Zusammenhang stehenden Mehraufwendungen sind grundsätzlich als
    Werbungskosten oder als Betriebsausgaben abzugsfähig. Abzugsfähig sind in
    erster Linie die Kosten für die Zweitwohnung, aber auch die Fahrtkosten,
    Umzugskosten sowie Verpflegungsmehraufwendungen bis zu drei Monate nach
    Bezug der Zweitwohnung, die Unterkunftskosten und die Fahrtkosten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neuregelung zum 01.01.2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bis einschließlich Veranlagungszeitraum 2013 waren die tatsächlichen
    Kosten für die Zweitwohnung als Werbungskosten oder Betriebsausgabe
    abzugsfähig. Mit Inkrafttreten des Reisekostenrechts 2014 wurde der
    Werbungskosten-/Betriebsausgabenabzug für die Unterkunft (Wohnung) auf
    1.000 € pro Monat begrenzt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Übertragung des Abzugsvolumens&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Soweit der Steuerpflichtige den monatlichen Höchstbetrag für die
    Unterkunft nicht ausschöpft, ist eine Übertragung des nicht ausgeschöpften
    Volumens in andere Monate des Bestehens der doppelten Haushaltsführung im
    selben Kalenderjahr möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Beispiel&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Arbeitnehmer zahlte für seine bisherige Wohnung während der ersten
    6 Monate des Jahres 2014 600 € im Monat (inklusive der Nebenkosten). Ab
    dem 01.07.2014 bezieht er eine größere Wohnung, für die er 1.200 € im
    Monat bezahlt. Der Arbeitnehmer kann ab Juli jeweils 200 € von dem in den
    Vormonaten Januar bis Juni nicht ausgeschöpften Abzugsvolumen verwerten.
    Er kann dadurch 1.200 € an Unterkunftskosten für die Monate Juli bis
    Dezember geltend machen. Aufwendungen für ein Arbeitszimmer sind nicht in
    den Höchstbetrag einzubeziehen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134192</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Wenn das Finanzamt den Routenplaner einsetzt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134192/pic_small/img/ger/Fotolia_16863209_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Finanzamt kann die Streckenangaben des Steuerpflichtigen mit dem Routenplaner prüfen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Fahrtenbuch&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Steuerpflichtige, die ihren zu versteuernden privaten Nutzungsanteil
    mittels Fahrtenbuch ermitteln, müssen jede betrieblich und privat
    veranlasste Fahrt sowie die Fahrten zwischen Wohnung und der ersten
    Tätigkeitsstätte unter Angabe der gefahrenen Kilometer im Fahrtenbuch
    aufzeichnen. Hier kann es in einzelnen Fällen vorkommen, dass das
    Finanzamt die Streckenangaben des Steuerpflichtigen mit dem Routenplaner
    prüft.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im konkreten Fall hatte ein Freiberufler betriebliche Fahrten von knapp
    18.000 km im Fahrtenbuch eingetragen. Der Finanzbeamte hatte mit Google
    Maps jede einzelne Fahrt nachgerechnet und ist auf 264 km zu viel
    gekommen. Das Finanzgericht Düsseldorf hatte darüber zu entscheiden und
    kam zu dem Schluss, dass Abweichungen der Streckenlängen von den
    Ergebnissen eines Routenplaners mit einer Quote von 1,5 % nicht zur
    Verwerfung der Ordnungsmäßigkeit eines Fahrtenbuchs und zur Anwendung der
    1 %-Regelung führt. Außerdem billigten die Richter dem Steuerpflichtigen
    aufgrund der Schwierigkeiten des großstädtischen Verkehrs einen Zuschlag
    von 20 % auf die von dem Routenplaner empfohlene längste Strecke zu (Az.
    12 K 4479/07).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
  
</news>
