<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>        
       
            <issue>
                <id>mai_2014</id> 
                <title>Mai 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134176</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Steueranpassungsgesetz 2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134176/pic_small/img/ger/Fotolia_59896314_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung steuerlicher Vorschriften</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Entwurf eines Gesetzes zur Änderung steuerlicher
    Vorschriften&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;Referentenentwurf&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat am 21.03.2014 einen
    Referentenentwurf für ein neues „Gesetz zur Anpassung des nationalen
    Steuerrechts an den Beitritt Kroatiens zur EU und zur Änderung weiterer
    steuerlicher Vorschriften“ vorgelegt. Die Gesetzesänderungen wurden
    insbesondere wegen des Beitritts Kroatiens zur EU notwendig. Da-rüber
    hinaus enthält das aus 23 Artikeln bestehende Gesetz diverse redaktionelle
    Anpassungen nach anderen Gesetzgebungsverfahren. Anpassungen finden sich
    in fast allen Steuergesetzen, einschließlich der
    Einkommensteuer-Durchführungsverordnung.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Hervorzuhebende Regelungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Steueränderungsgesetz enthält u.a. die Wiedereinführung der
    Fifo-Methode beim Handel mit Fremdwährungsbeträgen (Änderung § 23 Abs. 1
    Nr. 2 des Einkommensteuergesetzes). Fifo steht für First In First Out, das
    heißt die zuerst gekauften Bestände gelten als zuerst veräußert. Da-rüber
    hinaus wird eine Gewerbesteuerfreistellung von Einrichtungen ambulanter
    Rehabilitation eingeführt (§ 3 Nr. 20 des Gewerbesteuergesetzes). Die §§
    52 und 52a des Einkommensteuergesetzes werden unter gleichzeitiger
    Straffung der Vorschriften zusammengeführt. Im Einkommensteuergesetz
    ändern sich die Vorschriften der §§ 3, 8, 9, 10, 37b, 40 und 41b infolge
    der jüngsten Reisekostenreform.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Weitere Gesetzesinitiative des Bundesrates&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Fast zeitgleich mit der Einbringung des Steueränderungsgesetzes hat der
    Bundesrat am 14.03.2014 einen Gesetzesentwurf mit mehreren Einzelmaßnahmen
    zur Vereinfachung des Steuerrechts vorgelegt. Erleichterungen soll es u.a.
    beim Abzug der Kosten für ein häusliches Arbeitszimmer geben. Der
    Arbeitnehmerpauschbetrag von gegenwärtig 1.000 € soll erhöht werden. Im
    Lohnsteuerabzugsverfahren berücksichtigte Freibeträge sollen künftig eine
    zweijährige Gültigkeit haben. Außerdem soll es Vereinfachungen beim
    Nachweis von Pflegekosten geben.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134177</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Pauschalsteuer auf Geschenke</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134177/pic_small/img/ger/Fotolia_36708347_X_Seite-2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Niedersächsisches Finanzgericht verneint Betriebsausgabenabzug</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Niedersächsisches Finanzgericht verneint
    Betriebsausgabenabzug&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;Geschenke im Einkommensteuerrecht&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach dem Einkommensteuerrecht dürfen Aufwendungen für Geschenke an
    Nichtarbeitnehmer eines Steuerpflichtigen nicht den Betriebsausgaben
    hinzugerechnet werden. Dies gilt ausnahmsweise nur dann nicht, wenn der
    Wert der dem Empfänger im Wirtschaftsjahr zugewendeten Gegenstände
    insgesamt 35 € nicht übersteigt. Kleine Geschenke sind also steuerlich
    absetzbar.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Pauschalsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für Geschenke im Wert von über 35 € wird darüber hinaus beim
    Beschenkten Einkommensteuer fällig. Der Schenkende kann diese auf
    Sachzuwendungen entfallende Einkommensteuer in Form einer 30%igen
    Pauschalsteuer übernehmen (§ 37b des Einkommensteuergesetzes). Fraglich
    war, ob die auf die nicht abzugsfähigen Geschenke entfallende
    Pauschalsteuer als Betriebsausgabe abzugsfähig ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;FG-Urteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Niedersächsische Finanzgericht verneinte dies in einem jüngst
    veröffentlichten Urteil (vom 16.01.2014, Az. 10 K 326/13). Die
    Pauschalsteuer ist Teil des Geschenks und kann somit nicht anders
    behandelt werden. Mit Übernahme der Steuer des Beschenkten wendet diesem
    der Schenker einen weiteren Vorteil zu. Somit ist die auf das Geschenk
    entfallende Steuer Teil dieses Geschenks. Gegen das Urteil wurde Revision
    eingelegt (BFH IV R 13/14).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134178</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>GmbH-Geschäftsführer-Haftung für Lohnsteuer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134178/pic_small/img/ger/Fotolia_62884966_X_Seite-3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Geschäftsführer haftet (fast) immer für nicht abgeführte Lohnsteuer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Geschäftsführer haftet (fast) immer für nicht abgeführte
    Lohnsteuer&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;GmbH-Geschäftsführer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Geschäftsführer einer GmbH hat die Stellung des gesetzlichen
    Vertreters der GmbH inne. Daraus begründet sich der Grundsatz der
    Gesamtverantwortung eines jeden gesetzlichen Vertreters. Somit trifft
    jeden GmbH- Geschäftsführer die Verantwortung für die Erfüllung der
    steuerlichen Pflichten der Gesellschaft. Daraus folgt, dass ein
    GmbH-Geschäftsführer (fast) immer für die nicht abgeführten Lohnsteuern
    persönlich haftet und vom Finanzamt per Haftungsbescheid in Anspruch
    genommen werden kann.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Interne Aufgabenverteilung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im Streitfall wollte sich der GmbH-Geschäftsführer auf eine zwischen
    ihm und einem Mitgeschäftsführer getroffene interne Aufgabenverteilung
    berufen. Danach wäre gemäß interner Zuständigkeitsvereinbarung der andere
    Mitgeschäftsführer für die Erledigung steuerlicher Aufgaben und somit für
    die Abführung der Lohnsteuer zuständig gewesen. Das Finanzgericht
    Rheinland-Pfalz hielt dies jedoch für unbeachtlich und hat den vom
    Finanzamt erlassenen Haftungsbescheid für rechtmäßig erachtet (Urt.
    v.10.12.2013, 3 K 1632/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Schriftliche Vereinbarung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein GmbH-Geschäftsführer könne durch entsprechende interne
    Aufgabenverteilung seine Verantwortlichkeit zwar nicht aufheben, jedoch
    begrenzen. Dies erfordert jedoch eine im Vorhinein getroffene, eindeutige
    – und deshalb schriftliche – Klarstellung, welcher Geschäftsführer für
    welchen Bereich zuständig ist, so das Gericht. Denn anderenfalls könne im
    Haftungsfall jeder Geschäftsführer auf die Verantwortlichkeit eines
    anderen verweisen. Generell aus der Affäre ziehen kann sich ein
    Geschäftsführer aber dennoch nicht. Denn selbst bei Vorliegen einer
    klaren, eindeutigen und schriftlichen Aufgabenverteilung „muss der nicht
    mit den steuerlichen Angelegenheiten einer Gesellschaft betraute
    Geschäftsführer einschreiten, wenn die Person des Mitgeschäftsführers oder
    die wirtschaftliche Lage der Gesellschaft dies erfordern, beispielsweise
    in finanziellen Krisensituationen“, so das Gericht. Das Gericht befand
    auch, dass sich ein Geschäftsführer nicht damit entschuldigen kann, „dass
    eine Steuerberaterin eingebunden gewesen sei und er sich in regelmäßigen
    Abständen darüber informiert habe, dass die steuerlichen Pflichten der
    Gesellschaft erfüllt würden“.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134179</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Automatischer Informationsaustausch ab 2017</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134179/pic_small/img/ger/Fotolia_53627812_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Meldung von Finanzkonten und Auslandsgeldvermögen in 44 Staaten 
Gemeinsame Erklärung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Meldung von Finanzkonten und Auslandsgeldvermögen in 44 Staaten
    Gemeinsame Erklärung&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;Gemeinsame Erklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 19.03.2014 haben sich 44 Staaten in einer gemeinsamen Erklärung zu
    einem automatischen Informationsaustausch von Kontoinformationen
    verständigt. Damit ist den Hochsteuerländern ein weiterer Meilenstein in
    der Bekämpfung von Steuerhinterziehung gelungen. Der Erklärung liegt auch
    ein detaillierter Zeitplan zugrunde. Der erste automatische
    Informationsaustausch soll schon im Jahr 2017 stattfinden. Er soll bereits
    Ende 2015 bestehende Konten mit einschließen. Eine Umsetzung in EU-Recht
    soll bereits Ende 2014 erfolgen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Länderliste&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Erklärung schließt sich eine lange Länderliste an. Auf dieser Liste
    stehen auch ehemalige Steueroasen wie Liechtenstein, Luxemburg, Guernsey,
    Jersey, die Bermudas oder die Cayman Islands. Nicht auf der Liste finden
    sich allerdings Singapur oder die Vereinigten Arabischen Emirate.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;EU-Zinsrichtlinie&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Fast zeitgleich haben die EU-Staaten am 24.03.2014 das revidierte
    Gesetz über die grenzüberschreitende Besteuerung der Zinserträge
    natürlicher Personen einstimmig formell verabschiedet. Die neue Fassung
    erfasst als meldepflichtige Kapitaleinkünfte neben den Zinsen auch
    Dividenden und Veräußerungsgewinne. Die revidierte Richtlinienfassung soll
    bis 2016 in nationales Recht umgesetzt und ab 2017 praktiziert werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134180</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Minijobber auch bar entlohnen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134180/pic_small/img/ger/Fotolia_16748764_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Niedersächsisches Finanzgericht lässt Barentlohnung zu</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Niedersächsisches Finanzgericht lässt Barentlohnung zu&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein berufstätiges Ehepaar beschäftigte zur Kinderbetreuung eine
    Teilzeitkraft für monatlich 300 €. Die Entlohnung wurde in bar geleistet.
    Den Minijobber meldeten die Eheleute für das Haushaltsscheckverfahren an
    und entrichteten die entsprechenden Abgaben. Die Finanzverwaltung ließ den
    Steuerabzug mangels unbarer Zahlung bzw. Überweisung auf das Konto des
    Leistungserbringers nicht zu.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Niedersächsische Finanzgericht folgte der Argumentation der
    Finanzverwaltung nicht. Minijobber dürfen auch bar entlohnt werden. Die
    gesetzlichen Nachweiserfordernisse wie Erhalt einer Rechnung und unbare
    Zahlung gelten ausschließlich für haushaltsnahe Dienstleistungen, nicht
    aber für Mini-Jobs (Urt. v. 20.03.2013, 3 K 12356/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Revision anhängig&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das letzte Wort hat hier allerdings der Bundesfinanzhof. Er wird in dem
    anhängigen Revisionsverfahren entscheiden, ob eine unbare Zahlung von
    Kinderbetreuungskosten für den Sonderausgabenabzug Voraussetzung ist (Az:
    III R 63/13).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134181</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Buß- und Verwarnungsgelder sind Lohn</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134181/pic_small/img/ger/Fotolia_864695_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Der Bundesfinanzhof hat in seiner Jahrzehnte langen Rechtsprechung den Tatbestand des „ganz überwiegend eigenbetrieblichen Interesses“ geschaffen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Eigenbetriebliches Interesse&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof hat in seiner Jahrzehnte langen Rechtsprechung den
    Tatbestand des „ganz überwiegend eigenbetrieblichen Interesses“
    geschaffen. Dieser soll dazu dienen, Vergünstigungen und Vorteile, die
    Arbeitnehmern von ihren Arbeitgebern außerhalb des Arbeitslohnes
    zufließen, aus den steuerpflichtigen Lohneinkünften auszunehmen. Tritt das
    Interesse des Arbeitnehmers gegenüber dem des Arbeitgebers in den
    Hintergrund, ist eine Lohnzuwendung regelmäßig zu verneinen. Letzteres
    trifft regelmäßig für Betriebsveranstaltungen zu, sofern diese angemessen
    sind bzw. die 110-€-Grenze nicht überschritten wird.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Buß- und Verwarnungsgelder&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Übernimmt ein Arbeitgeber die Bußgelder seiner Arbeitnehmer, kann der
    Arbeitgeber allerdings nicht im ganz überwiegend eigenbetrieblichen
    Interesse handeln. Denn die Funktion eines Betriebs kann nicht auf einem
    rechtswidrigen Tun gründen. Dies hat der Bundesfinanzhof in einem
    aktuellen Urteil festgestellt (v. 14.11.2013, VI R 36/12). Im Streitfall
    hatte eine Spedition die gegen die Fahrer verhängten Bußgelder wegen
    Überschreitens von Lenkzeiten und der Nichteinhaltung von Ruhezeiten
    übernommen. Das Finanzamt forderte hierfür Lohnsteuer nach.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die vom Bundesfinanzhof entwickelten Grundsätze zum „ganz überwiegend
    eigenbetrieblichen Interesse“ bleiben von dem obigen Urteil grundsätzlich
    unberührt. Davon auszuklammern sind jedoch alle Leistungen des
    Arbeitgebers, die in Verbindung mit Zuwiderhandlungen des Arbeitnehmers
    stehen. Auch wenn diese Zuwiderhandlungen im Rahmen der betrieblichen
    Arbeitsleistung erfolgt sind.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134182</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Umsatzsteuerausweis bei Anzahlungs- und Endabrechnungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134182/pic_small/img/ger/Fotolia_50970518_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bei Rechnungsstellungen über Anzahlungen oder Abschlägen gelten grundsätzlich dieselben Pflichtbestandteile wie für normale Rechnungen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Anzahlungsrechnungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei Rechnungsstellungen über Anzahlungen oder Abschlägen gelten
    grundsätzlich dieselben Pflichtbestandteile wie für normale Rechnungen.
    Zusätzlich muss aus der Rechnung hervorgehen, dass Voraus- oder
    Anzahlungen abgerechnet werden. Als Zeitpunkt der Lieferung oder sonstigen
    Leistung ist der voraussichtliche Zeitpunkt oder der Kalendermonat der
    Leistung anzugeben.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Umsatzsteuerausweis bei der Endabrechnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Erfolgt über die Gesamtleistung die Endabrechnung, sind alle bereits in
    Rechnung gestellten und vereinnahmten Teil-entgelte sowie die hierauf
    entfallende Umsatzsteuer abzuziehen. Die Finanzverwaltung lässt hierzu im
    Umsatzsteuer-Anwendungserlass (UStAE Ziff. 14.8) verschiedene Verfahren
    zu. So können die einzelnen Anzahlungsbeträge mit der darauf entfallenden
    Umsatzsteuer einzeln oder im Gesamtbetrag abgesetzt werden. Zulässig ist
    auch der Abzug des Gesamt(brutto)betrages der Abschlagszahlungen. Auf die
    verbleibende Restzahlung ist der darauf entfallende Umsatzsteuerbetrag
    auszuweisen. Ebenso die in den Abschlagszahlungen enthaltene Umsatzsteuer.
    Schließlich kann auf die Angabe des auf das restliche Entgelt entfallenden
    Steuerbetrages verzichtet werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beispiel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Endabrechnung über Handwerkerleistungen. Vereinbartes Entgelt
    10.000 € zzgl. 1.900 € Umsatzsteuer. Erstellung von 2 Abschlagsrechnungen
    über je 2.500 € zzgl. 475 € Umsatzsteuer. In der Endabrechnung können die
    Abschlagsbeträge einzeln oder in einer Summe von 5.000 € zzgl. (2x475) =
    950 € USt. ausgewiesen werden. Es können aber auch die
    Brutto-Abschlagszahlungen (= 5.950 €) vom Brutto-Gesamtpreis abgezogen
    werden. Von dem verbleibenden Restbetrag kann die Umsatzsteuer ausgewiesen
    werden oder nicht (Die Abschlagszahlung darf dabei nur einmal vorgenommen
    werden).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134183</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Dividenden ohne Abgeltungsteuer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134183/pic_small/img/ger/Fotolia_49220263_X_dividende.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Einige Unternehmen schütten an ihre Aktionäre steuerfreie Dividenden aus.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Steuerfreie Ausschüttungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Einige Unternehmen schütten an ihre Aktionäre steuerfreie Dividenden
    aus. Die beiden bekanntesten Beispiele dafür sind die Deutsche Telekom und
    die Deutsche Post. Weitere weniger prominente Unternehmen sind die
    Deutsche Wohnen, die Deutsche Euroshop und die DAB Bank.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerliches Einlagekonto&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Diese Unternehmen haben alle gemeinsam, dass sie aus dem steuerlichen
    Einlagenkonto ausschütten. Auf diesem Konto werden Einlagen gebucht, die
    die Gesellschafter irgendwann einmal eingezahlt haben, zum Beispiel über
    eine Kapitalerhöhung oder im Rahmen eines Börsengangs.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerstundung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die steuerfreien Dividenden stellen – sofern die Aktien nach dem
    01.01.2009 gekauft worden sind – nur eine Steuerstundung dar. Denn um die
    steuerfreie Dividendenausschüttung mindern sich die Anschaffungskosten für
    die Aktien. Ein späterer Veräußerungsgewinn erhöht sich dadurch bzw. ein
    Veräußerungsverlust mindert sich um die steuerfreien Dividenden. Im
    Ergebnis führen steuerfreie Dividenden daher nur zu einer Steuerstundung.
    Diese fällt allerdings umso höher aus, je später eine Veräußerung
    erfolgt.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>    
    
</news>
