<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>
        
            <issue>
                <id>februar_2014</id> 
                <title>Februar 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134203</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Anhängige Verfahren beim Bundesfinanzhof 2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134203/pic_small/img/ger/Fotolia_37374315_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Mit welchen Entscheidungen 2014 gerechnet werden kann</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mit welchen Entscheidungen 2014 gerechnet werden
    kann&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Schuldzinsen als nachträgliche Werbungskosten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter dem Az IX R 45/13 befasst sich der Bundesfinanzhof (BFH) mit der
    Frage, ob Schuldzinsen als Werbungskosten bei den Einkünften aus
    Vermietung und Verpachtung auch nach einer Veräußerung des Mietobjekts
    außerhalb der 10-jährigen Veräußerungsfrist abzugsfähig sind.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuern auf Erstattungszinsen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In dem Verfahren Az I R 34/13 wird der BFH in diesem Jahr entscheiden,
    ob die rückwirkende Unterwerfung von Erstattungszinsen zur Abgeltungsteuer
    (neuer § 20 Abs. 1 Nr. 7 Satz 3 des Einkommensteuergesetzes) gegen das
    verfassungsrechtliche Rückwirkungsverbot verstößt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Geschäftsveräußerung im Ganzen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vor allem von Unternehmern mit Spannung erwartet wird die Entscheidung
    unter dem Az V R 36/13. Hier geht es darum, ob eine gemäß § 1 Abs. 1a UStG
    nicht der Umsatzsteuer unterliegende Geschäftsveräußerung im Ganzen
    vorliegt, wenn der veräußernde Unternehmer sein Geschäft aufgeteilt und an
    zwei Rechtssubjekte, nämlich auf eine GbR und auf eine GmbH &amp;amp; Co. KG
    übertragen hat.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Veräußerung eines Mitunternehmeranteils&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ebenfalls mit großer Spannung erwartet wird die Entscheidung zur Frage,
    ob ein tarifbegünstigter Veräußerungsgewinn vorliegt, wenn ein
    Mitunternehmeranteil zum Teil schenkweise an einen nahen Angehörigen und
    im Übrigen an einen fremden Dritten übertragen wird (Az IV R 36/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Grunderwerbsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Besonders im Vorfeld zu erwartender höherer Grunderwerbsteuersätze
    dürfte die Entscheidung unter dem Az II R 32/13 besonderes Gewicht
    erlangen. Der BFH befasst sich hier mit der Problematik, ob beim Kauf
    eines leeren Grundstücks zusammen mit der vertraglichen Vereinbarung zur
    Errichtung eines Gebäudes (so genanntes einheitliches Vertragswerk) auch
    die Gebäudeerrichtungskosten in die Bemessungsgrundlage zur
    Grunderwerbsteuer (neben dem Kaufpreis für das Grundstück) einzubeziehen
    sind.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134204</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Erbschaftsteuer: Vorläufiger Rechtsschutz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134204/pic_small/img/ger/Fotolia_26933664_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wann der Fiskus die Erbschaftsteuer nicht eintreiben darf</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann der Fiskus die Erbschaftsteuer nicht eintreiben
    darf&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Erbschaftsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof hatte im vorletzten Jahr mit Beschluss vom
    27.09.2012 (II R 9/11) Bedenken an der Verfassungsmäßigkeit des geltenden
    Erbschaft- und Schenkungsteuerrechts geäußert und das
    Bundesverfassungsgericht angerufen. Dort ist das Normenkontrollverfahren
    derzeit anhängig (Az 1 BvL 21/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorläufige Festsetzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Finanzverwaltung erlässt seither die Steuerbescheide nur mit einem
    Vorläufigkeitsvermerk, gewährt jedoch keine Aussetzung der Vollziehung.
    Das heißt, die Steuer ist zunächst zu zahlen. In dem Beschluss vom
    21.11.2013, II B 46/13 hat der Bundesfinanzhof jetzt entschieden, dass die
    Finanzverwaltung die Erbschaftsteuer von Steuerpflichtigen nicht erheben
    darf, wenn diese ein berechtigtes Interesse an der Gewährung vorläufigen
    Rechtsschutzes haben.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorläufiger Rechtsschutz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Einen vorläufigen Rechtsschutz sieht der Bundesfinanzhof für
    Steuerpflichtige, die zur Zahlung der Erbschaftsteuer eigenes Vermögen
    einsetzen oder die erworbenen Vermögensgegenstände veräußern oder belasten
    müssen. In dem entschiedenen Fall hatte die geschiedene Ehefrau aufgrund
    eines Vermächtnisses eine monatliche Rente von 2.700 € auf Lebenszeit
    erhalten. Das Finanzamt hatte hierfür eine Erbschaftsteuer von 71.000 €
    verlangt.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134205</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Gewinnausschüttungen bei der GmbH</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134205/pic_small/img/ger/Fotolia_55989599_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gestaltungsmöglichkeiten bei Dividendenausschüttung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gestaltungsmöglichkeiten bei
    Dividendenausschüttung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;GmbH Gewinnausschüttung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Den Anteilseignern von Kapitalgesellschaften winkt meist in der ersten
    Jahreshälfte eine Dividendenzahlung von ihrer GmbH oder
    Aktiengesellschaft. Nicht alle Anteilseigner freuen sich über die
    Dividende bzw. zögern, auf der Gesellschafterversammlung für die
    Ausschüttung zu stimmen. Viele glauben, dass nach Steuern bloß noch die
    Hälfte übrig bleibt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Abgeltungsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Doch das ist nicht der Fall. Dividenden aus Kapitalgesellschaften
    werden mit 25 Prozent Abgeltungsteuer belegt. Mit dem Solidaritätszuschlag
    sind es zusammen 26,375 Prozent. Von 100 € Dividendenzahlung kommen also
    73,62 € beim Anteilseigner an. Grund dieser relativ niedrigen Besteuerung
    ist, dass die Kapitalgesellschaft auf die Gewinne bereits Körperschaft-
    und Gewerbesteuer gezahlt hat; dies unabhängig davon, ob die Gewinne zur
    Ausschüttung gelangen oder nicht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Günstigerprüfung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Gesellschafter braucht die Dividenden grundsätzlich nicht in seiner
    Steuererklärung anzugeben. Denn die Kapitalgesellschaft führt die
    Abgeltungsteuer mit Solizuschlag ab und überweist dem Gesellschafter die
    um die Steuern gekürzte Dividende (also 73,62 € von 100 €). Etwas anderes
    gilt, wenn der persönliche Steuersatz des Gesellschafters unter 25 Prozent
    liegt. Dann lohnt sich ein Antrag auf so genannte „Günstigerprüfung“. Ein
    Antrag auf Günstigerprüfung schadet nie: Das Finanzamt prüft hier
    lediglich, ob der persönliche Steuersatz niedriger als der
    Abgeltungsteuersatz ist. Ist dies der Fall, gibt es Abgeltungsteuer
    zurück. Andernfalls gilt der Antrag als nicht gestellt und es bleibt bei
    den 25 Prozent plus Solizuschlag.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Teileinkünfteverfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Hat der Gesellschafter Werbungskosten im Zusammenhang mit der
    Beteiligung an der Kapitalgesellschaft (z.B. Finanzierungszinsen), lohnt
    für ihn unter Umständen ein Antrag auf Teileinkünfteverfahren. Die Option
    für das Teileinkünfteverfahren verbindet den Vorteil einer Versteuerung
    der Dividenden mit nur 60 Prozent und der Möglichkeit des Abzugs aller
    Aufwendungen als Werbungskosten in gleicher Höhe. Der Gesellschafter kann
    für das Teileinkünfteverfahren optieren, wenn er entweder zu mindestens 25
    Prozent an der Kapitalgesellschaft beteiligt oder zu mindestens 1 Prozent
    beteiligt und für die Gesellschaft beruflich tätig ist. Fallen keine
    Werbungskosten mehr an, kann der Antrag auf Teileinkünfteverfahren
    widerrufen werden. Ein erneuter Antrag kann dann allerdings nie mehr
    gestellt werden, zumindest für diese Gesellschaftsbeteiligung.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134206</id>
                        <updated>2014-01-30</updated>
                        <title>Hinzurechnungsbesteuerung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134206/pic_small/img/ger/Fotolia_57741946_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die „Controlled Foreign Company Rule“ im deutschen Außensteuerrecht</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die „Controlled Foreign Company Rule“ im deutschen
    Außensteuerrecht&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Hinzurechnungsbesteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei Beteiligungen an ausländischen Gesellschaften haben deutsche
    Steuerpflichtige stets die so genannte Hinzurechnungsbesteuerung in die
    steuerliche Gesamtrechnung einzubeziehen. Die im deutschen
    Außensteuergesetz enthaltenen Regelungen sollen verhindern, dass ein
    inländischer Steuerpflichtiger seiner Steuerpflicht dadurch entgeht, dass
    er Einkünfte in einer ausländischen Kapitalgesellschaft bündelt, die in
    einem Niedrigsteuerland ansässig ist und an der er zu 100 % oder
    überwiegend, also zu mehr als 50 %, beteiligt ist (§ 7 Abs. 1 AStG). Die
    Hinzurechnungsbesteuerung verhindert Einkünfteverlagerungen in
    Niedrigsteuerländer.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Beispiel&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Eine in Deutschland unbeschränkt steuerpflichtige Person hält
    Lizenzrechte. Aus der Vermarktung dieser Lizenz fließen Einkünfte. Der
    Steuerpflichtige gründet in einem Null- oder Niedrigsteuerland eine
    ausländische Kapitalgesellschaft, die nicht aktiv tätig ist und nur der
    Verwaltung der eingebrachten Lizenz dient (so genannte
    Zwischengesellschaft).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Direkte Zurechnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Lizenzeinnahmen würden ohne Anwendung der Hinzurechnungsbesteuerung
    in diesem Beispiel einer wesentlich niedrigeren oder gar keiner
    Besteuerung unterliegen. Um diesem Gestaltungsmodell den Anreiz zu nehmen,
    bestimmt das In-strument der Hinzurechnungsbesteuerung (§ 7 bis § 14
    AStG), dass die im Ausland erzielten Gewinne den inländischen
    Gesellschaftern der ausländischen Gesellschaft so zugerechnet werden, als
    ob sie von diesen direkt vereinnahmt worden wären. Der Vorteil des
    Steueraufschubs geht damit verloren.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134207</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Auch Grünfläche kann ein Spekulationsobjekt sein</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134207/pic_small/img/ger/Fotolia_55437316_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Steuerpflichtige Veräußerung eines Gartengrundstücks</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Steuerpflichtige Veräußerung eines
    Gartengrundstücks&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Immobilienveräußerungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gewinne aus der Veräußerung von Immobilien unterliegen der
    Steuerpflicht als privates Veräußerungsgeschäft, wenn der Zeitraum
    zwischen Anschaffung und Veräußerung nicht mehr als 10 Jahre beträgt.
    Davon ausgenommen sind für eigene Wohnzwecke genutzte Immobilien.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Hausbesitzer hat ein bislang als Garten genutztes und lediglich mit
    einem Gartenpavillon bebautes Nachbargrundstück innerhalb der zehnjährigen
    Spekulationsfrist veräußert. Der Bundesfinanzhof hat entschieden, dass
    diese Veräußerung der Steuerpflicht unterliegt (BFH v. 25.05.2011, IX R
    48/10).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Begründung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Gesetzgeber hat zu eigenen Wohnzwecken genutzte Immobilien aus der
    Spekulationssteuer genommen, um arbeitsbedingte Umzüge nicht zu
    erschweren. Eine solche Situation liegt bei Veräußerung eines
    Nachbargrundstücks bei gleichzeitiger Beibehaltung der bisherigen Wohnung
    nicht vor. Im Übrigen fallen nur solche Grundstücksflächen unter das
    Steuerprivileg, die zur eigengenutzten Immobilie gehören.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134208</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Umsatzsteuer-Dauerfristverlängerung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134208/pic_small/img/ger/Fotolia_49476437_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Voranmeldungszeitraum für die Berechnung und Abführung der Umsatzsteuer ist im Regelfall der Kalendermonat.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Vermeidung von Härten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Voranmeldungszeitraum für die Berechnung und Abführung der Umsatzsteuer
    ist im Regelfall der Kalendermonat (bei einer Umsatzsteuer von mehr als
    7.500 € im Kalenderjahr). Die Finanzverwaltung kann zur Vermeidung von
    Härten diese Frist um einen Monat verlängern (so genannte
    Dauerfristverlängerung § 18 Abs. 6 Umsatzsteuergesetz). Bei gewährter
    Dauerfristverlängerung muss ein Unternehmer z.B. die Umsatzsteuer für den
    Januar 2014 nicht zum 10.02.2014, sondern erst am 10.03.2014 ans Finanzamt
    überweisen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Voraussetzungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Finanzverwaltung gewährt Dauerfristverlängerung nur auf Antrag.
    Einem Antrag wird regelmäßig entsprochen, wenn der Steueranspruch nicht
    gefährdet erscheint. Weitere Voraussetzung ist die Entrichtung der
    Sondervorauszahlung.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sondervorauszahlung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Sondervorauszahlung beträgt 1/11 der Summe der
    Umsatzsteuer-Vorauszahlungen für das vorangegangene Kalenderjahr (§ 47
    Abs. 1 Satz 2 UStDV).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Antragsfrist&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Antrag ist von den Unternehmern für jedes Jahr neu zu stellen. Die
    Sondervorauszahlung muss für jedes Kalenderjahr neu berechnet, angemeldet
    und entrichtet werden. Hierfür gilt der 10. Februar des jeweiligen Jahres
    als Stichtag.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134209</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Die Ehegattenübergreifende Verlustverrechnung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134209/pic_small/img/ger/Fotolia_19059968_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wählen Ehegatten die Zusammenveranlagung, werden die Einkünfte der einzelnen Ehegatten getrennt ermittelt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Kapitaleinkünfte&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wählen Ehegatten die Zusammenveranlagung, werden die Einkünfte der
    einzelnen Ehegatten zuerst getrennt ermittelt und anschließend
    zusammengerechnet. So wird auch mit den abgeltungsteuerpflichtigen
    Kapitaleinkünften verfahren. Für jeden Ehegatten werden sowohl die Gewinne
    als auch die Verluste aus Aktienanlagen und sonstigen Wertpapieren einzeln
    ermittelt. Können Verluste aus Aktien- oder sonstigen Wertpapieranlagen
    nicht mit Gewinnen ausgeglichen werden, trägt diese die Bank auf dem Konto
    jedes Ehegatten vor. Hat ein Ehegatte Gewinne, der andere Verluste, findet
    standardmäßig keine Gewinn-Verlustverrechnung statt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gemeinsamer Freistellungsauftrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nicht so, wenn Ehegatten, die die Zusammenveranlagung gewählt haben,
    der Bank einen gemeinsamen Freistellungsauftrag erteilen. Denn in diesem
    Fall nehmen die Kreditinstitute im Rahmen des Steuerabzugsverfahrens eine
    übergreifende Verlustverrechnung über alle dort geführten Konten und
    Depots der Ehegatten vor (Rechtsgrundlage: § 43a Abs. 3 Satz 2 des
    Einkommensteuergesetzes und Schreiben des Bundesfinanzministeriums vom
    22.12.2009, Aktenzeichen IV C 1 - S 2252/08/10004).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Voraussetzungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die ehegattenübergreifende Verlustverrechnung setzt das Vorliegen eines
    gemeinsamen Freistellungsauftrags voraus. Außerdem müssen die Ehegatten
    ihre Depots bei derselben Bank unterhalten. Werden außerdem Depots bei
    anderen Banken unterhalten und wurden dort bereits Freistellungsaufträge
    in Höhe des gesamten Ehegatten-Sparerpauschbetrags erteilt, können
    Ehegatten dennoch zur Verlustverrechnung einen gemeinsamen
    Freistellungsauftrag mit einem Sparerpauschbetrag von Null € erteilen und
    sich so die ehegattenübergreifende Verlustverrechnung sichern.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134210</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Standard-Mehrwertsteuer-erklärung geplant</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134210/pic_small/img/ger/Fotolia_49975289_XV.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Im vergangenen Jahres hat sich die EU-Kommission für die Einführung einer Standard-Mehrwertsteuererklärung für alle EU-Staaten ausgesprochen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Standard-Mehrwertsteuererklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im Oktober vergangenen Jahres (vgl. Pressemitteilung vom 23.10.2013
    www.ec.europa.eu) hat sich die EU-Kommission für die Einführung einer
    Standard-Mehrwertsteuererklärung für alle EU-Staaten ausgesprochen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ziele&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit Einführung einer Standard-Mehrwertsteuererklärung will die Union
    zuallererst bestehende Mehrwertsteuerlücken schließen. Außerdem soll der
    Aufwand für grenzüberschreitend tätige Unternehmen verringert werden, u.a.
    durch Wegfall der zusammenfassenden jährlichen Erklärungen. Die Kommission
    verspricht sich eine Verwaltungskosteneinsparung von bis zu 15 Mrd. €
    jährlich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Widerstand der Länder&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wie aus einer Pressemitteilung des Bundesrates (vom 29.11.2013,
    www.bundesrat.de) hervorgeht, wenden sich die deutschen Bundesländer gegen
    diesen Vorschlag. Den von der EU-Kommission gesteckten Zielen, vor allem
    der Schließung von Mehrwertsteuerlücken, würde der Vorschlag nicht
    entsprechen. Es bleibt abzuwarten, ob das Vorhaben nach den Europawahlen
    2014 neu aufgegriffen wird.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
    
</news>
