<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>
    
        
            <issue>
                <id>november_2014</id> 
                <title>November 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134246</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Lohnsteuer-Freibeträge fristgemäß beantragen und Gehaltsvereinbarungen treffen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e134246/pic_small/img/ger/Fotolia_68687029_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wichtige Termine zum Jahresende für Arbeitnehmer und GmbH-Geschäftsführer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wichtige Termine zum Jahresende für Arbeitnehmer und
    GmbH-Geschäftsführer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Lohnsteuer-Freibeträge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Arbeitnehmer, die für das Jahr 2014 noch Elektronische
    LohnSteuerAbzugsMerkmale berücksichtigen lassen wollen, müssen dies bis
    zum 30.11.2014 tun. Eintragen lassen können sich Arbeitnehmer einen
    Freibetrag u.a. für Werbungskosten, soweit diese den
    Arbeitnehmer-Pauschbetrag überschreiten, für Sonderausgaben oder für
    außergewöhnliche Belastungen. Im Lohnsteuerabzugsverfahren berücksichtigt
    werden auch Kinderfreibeträge, die Pauschbeträge für behinderte Menschen
    und Hinterbliebene oder der Entlastungsbetrag für Alleinerziehende. Die
    eingetragenen Beträge gelten grundsätzlich nur für das laufende
    Kalenderjahr und müssen jedes Jahr neu beantragt werden. Ausnahme: die
    Freibeträge für Werbungskosten, Sonderausgaben, für die außergewöhnlichen
    Belastungen, die Kinderfreibeträge oder der
    Alleinerziehenden-Entlastungsbetrag gelten 2 Jahre ab Beginn des
    Kalenderjahres, für das der Freibetrag erstmals beantragt worden ist (§
    39a Abs. 1 Satz 3 des Einkommensteuergesetzes - EStG). Voraussetzung ist
    u. a. dass die berücksichtigungsfähigen Aufwendungen insgesamt den
    Arbeitnehmer-Pauschbetrag übersteigen und zusammen mehr als 600 €
    betragen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sonderzahlungen von der GmbH&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Lohnbezüge der GmbH an den Gesellschafter-Geschäftsführer werden in der
    Regel von der Finanzverwaltung nur anerkannt, wenn sie mit der GmbH vorab
    schriftlich vereinbart worden sind. Das gilt insbesondere für
    Sonderzahlungen wie Urlaubs- oder Weihnachtsgeld.
    Gesellschafter-Geschäftsführer, die sich im nächsten Jahr zusätzlich zu
    ihrem regelmäßigen Gehalt Sonderzahlungen von ihrer GmbH auszahlen lassen
    wollen, sollten daher in diesem Jahr noch entsprechende Vereinbarungen
    treffen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Beschluss der Gesellschafterversammlung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zur schriftlichen Vereinbarung von Sonderzahlungen ist ein Beschluss
    der Gesellschafterversammlung notwendig. Dieser sollte spätestens im
    Dezember eingeholt werden, um den Anspruch auf Sonderzahlungen für das
    ganze Jahr 2015 zu begründen. Ergeht der
    Gesellschafterversammlungsbeschluss erst im Januar, erfolgt eine anteilige
    Kürzung.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134247</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Lückenlose Arbeitszeit-Dokumentation ab 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e134247/pic_small/img/ger/Dokumentation_Fotolia_45390494_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wichtige Änderungen nach dem Mindestlohngesetz</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wichtige Änderungen nach dem Mindestlohngesetz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Arbeitszeit-Dokumentation&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gemäß dem jüngst beschlossenen „Gesetz zur Regelung eines allgemeinen
    Mindestlohns“ (vom 11.08.2014) müssen Arbeitgeber, die geringfügig
    beschäftigte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer (gemäß § 8 Absatz 1 des
    Vierten Buches Sozialgesetzbuch) in ihrem Unternehmen beschäftigen, die
    Arbeitszeiten dieser betroffenen Mitarbeiter lückenlos aufzeichnen.
    Dasselbe gilt für Arbeitgeber aus den besonders zur Schwarzarbeit
    gefährdeten Wirtschaftsbereichen des Baugewerbes, des Gaststättengewerbes,
    des Schaustellergewerbes oder des Gebäudereinigungsgewerbes (§ 2a
    Schwarzarbeitsbekämpfungsgesetz). Dokumentiert werden müssen Beginn, Ende
    und Dauer der täglichen Arbeitszeit. Die Dokumentation muss spätestens bis
    zum Ablauf des 7. auf den Tag der Arbeitsleistung folgenden Kalendertages
    erfolgen (§ 17 Mindestlohngesetz).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungspflichten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Arbeitszeit-Aufzeichnungen müssen mindestens zwei Jahre aufbewahrt
    werden. Die Frist beginnt ab dem für die Aufzeichnung maßgeblichen
    Zeitpunkt. Es ist damit zu rechnen, dass die Arbeitszeit-Dokumentationen
    künftig intensiv geprüft werden. Die Arbeitszeitdokumentation muss auf
    Verlangen der Prüfbehörde auch am Ort der Beschäftigung bereitgehalten
    werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134248</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Neue Größenklassen für Kapitalgesellschaften</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e134248/pic_small/img/ger/Fotolia_46977793_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesjustizministerium präsentiert Referentenentwurf</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesjustizministerium präsentiert
      Referentenentwurf&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neues Bilanzrichtlinie-Umsetzungsgesetz&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundesjustizministerium hat kürzlich den Referentenentwurf für
      das neue &lt;strong&gt;Bilanzrichtlinie-Umsetzungsgesetz&lt;/strong&gt;
      veröffentlicht. Das Gesetzesvorhaben ist das erste nach der umfassenden
      Reform durch das Bilanzrechtsmodernisierungsgesetz v. 25.05.2009
      (BilMoG). Ziel des Gesetzes ist, die neue EU-„Bilanzrichtlinie“ bzw.
      „Jahresabschlussrichtlinie“ (EU 2013/34/EU) in nationales Recht
      umzusetzen. Die Richtlinie muss nach den EU-Vorgaben bis zum 20.07.2015
      umgesetzt sein. Danach dürften die neuen Größenklassen erstmalig für den
      Jahresabschluss 2015 anwendbar sein.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neue Größenklassen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ziel der neuen EU-Richtlinie ist u.a., die bürokratische Belastung
      kleiner und mittlerer Unternehmen zu verringern. Damit verbunden werden
      die Größenklassen-Kriterien (§ 267 Handelsgesetzbuch-HGB) um rund 20
      Prozent angehoben. Damit profitieren künftig auch größere GmbHs von den
      für kleine Gesellschaften geltenden Erleichterungen bei der
      Jahresabschlusserstellung und den Offenlegungspflichten ihrer Bilanzen.
      Als „kleine GmbH“ gelten nach dem Entwurf künftig bereits Gesellschaften
      mit einer Bilanzsumme von bis zu 6 Mio. € (bisher: 4,8 Mio. €) oder
      Umsatzerlösen bis 12 Mio. € (bisher: 9,6 Mio €). Unverändert bleibt die
      Anzahl der Arbeitnehmer (bis 50 Mitarbeiter). Als mittelgroß gelten
      künftig Gesellschaften mit einer Bilanzsumme bis 20 Mio. € (bisher: 19,2
      Mio. €), Umsatzerlösen bis zu 40 Mio. € (bisher: 38,5 Mio. €) sowie -
      unverändert - einer Mitarbeiterzahl bis 250. Unverändert gilt, dass für
      die Einordnung der jeweiligen Kapitalgesellschaft mindestens 2 der 3
      Kriterien nicht überschritten werden dürfen. Keine
      Größenklassenänderungen sind für die Kleinstkapitalgesellschaften
      geplant. Als solche gelten weiter Gesellschaften mit einer Bilanzsumme
      bis 350.000 €, Umsatzerlösen bis 700.000 € und einer Mitarbeiterzahl bis
      10.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Weitere Änderungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Umsetzung der EU-Richtlinie sieht aber auch weitere
      Verschärfungen vor. Betroffen sind insbesondere Unternehmen der
      Rohstoffindustrie und der Primärforstwirtschaft. Diese müssen sich
      künftig stärkeren Transparenzanforderungen hinsichtlich ihrer Zahlungen
      an staatliche Stellen unterwerfen. Damit sollen Korruptionshandlungen
      eingedämmt werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134249</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Abfindungszahlungen aus Frankreich</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e134249/pic_small/img/ger/Fotolia_59254074_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Ein Arbeitnehmer, der in Deutschland wohnhaft war, jedoch in Frankreich arbeitete, erhielt von seinem französischen Arbeitgeber eine Abfindung.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Arbeitnehmer, der in Deutschland wohnhaft war, jedoch in Frankreich
    arbeitete, erhielt von seinem französischen Arbeitgeber eine Abfindung.
    Das deutsche Finanzamt unterwarf die Zahlung der deutschen
    Einkommensteuer. Abfindungszahlungen stellen kein zusätzliches Entgelt für
    eine frühere Tätigkeit dar und würden auch nicht für eine konkrete
    Tätigkeit gezahlt. Daher fallen diese Einkünfte unter die sonstigen
    Einkünfte. Bei diesen hat nach dem deutsch-französischen
    Doppelbesteuerungsabkommen der Wohnsitzstaat - also Deutschland - das
    Besteuerungsrecht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) sah dies in dem konkreten Fall mit Frankreich
    anders. Die Abfindung sei in Frankreich steuerpflichtig. Der BFH beruft
    sich bei der Entscheidung auf den besonderen Wortlaut des Art. 13 des
    DBA-Frankreich. Danach bestimmt sich das Besteuerungsrecht nach dem Ort
    der persönlichen Tätigkeit, „aus der die Einkünfte herrühren“. Außerdem
    stellt die Vorschrift ausdrücklich auf die zahlende Person ab, so der BFH
    (Urt. v. 24.07.2013, I R 8/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vermeidung der Doppelbesteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei einer Steuerpflicht der Einkünfte aus nichtselbstständiger Arbeit
    in Frankreich nimmt Deutschland die aus Frankreich stammenden Einkünfte
    von der Bemessungsgrundlage der deutschen Steuer aus (Freistellungsmethode
    vgl. Art. 20 Abs. 1 Buchst. a) DBA). Als Einkünfte aus
    nichtselbstständiger Tätigkeit i.S. von Art. 13 DBA gelten Gehälter,
    Besoldungen, Löhne, Gratifikationen und alle sonstigen Bezüge im
    Zusammenhang mit der Tätigkeit in Frankreich.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134250</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Sachbezugswerte 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e134250/pic_small/img/ger/Sachbezug_Fotolia_57741946_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neue Steuerwerte für Sachleistungen an Arbeitnehmer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Steuerwerte für Sachleistungen an
    Arbeitnehmer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sachbezüge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zum steuerpflichtigen Arbeitslohn zählen auch Sachbezüge. Diese sind
    mit den sogenannten Sachbezugswerten zu erfassen und zu
    besteuern./p&amp;gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verordnung 2015&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach dem Entwurf der Siebten Verordnung zur Änderung der
    Sozialversicherungsentgeltverordnung vom 04.08.2014 sollen ab dem
    01.01.2015 voraussichtlich folgende Sachbezugswerte gelten:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;für ein Frühstück: monatlich 49 € bzw. 1,63 € täglich&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;für ein Mittag- oder Abendessen: monatlich 90 € bzw. 3,00 €
      täglich/li&amp;gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;für die Vollverpflegung: monatlich 229 €&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;p&gt;Für eine vom Arbeitgeber kostenlos zur Verfügung gestellte Unterkunft
    gilt ab 2015 ein Sachbezugswert von monatlich 223 € (2014: 221 €). Ist der
    Pauschalwert im Einzelfall nicht zutreffend und ist es unbillig, den Wert
    der Unterkunft mit diesem Pauschalpreis zu bestimmen, kann alternativ der
    ortsübliche Mietpreis zugrunde gelegt werden. Kann dieser nur mit
    außergewöhnlichen Schwierigkeiten festgestellt werden, kann die Unterkunft
    auch mit einem Pauschalpreis von 3,92 € pro Quadratmeter bei normaler
    Ausstattung bzw. von 3,20 € je Quadratmeter bei einfacher Ausstattung
    bewertet werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134251</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Verbesserung des Schutzes von Kleinanlegern</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e134251/pic_small/img/ger/Kleinanleger_Fotolia_48457291_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundesjustizministerium will mit einem Maßnahmenpaket den Schutz von Kleinanlegern vor risikoreichen Finanzprodukten verbessern (vgl. Entwurf vom 22.05.2014).</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;div class=&quot;ZMSTextarea&quot; id=&quot;inhalt&quot;&gt;&lt;h3&gt;Maßnahmenpaket&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesjustizministerium will mit einem Maßnahmenpaket den Schutz
    von Kleinanlegern vor risikoreichen Finanzprodukten verbessern (vgl.
    Entwurf vom 22.05.2014). Das Maßnahmenpaket zielt hier u.a. auf sogenannte
    Crowd-Finanzierungen ab. Darunter fallen jene Finanzierungsformen, mit
    denen sich junge Unternehmen ihr Startkapital besorgen. Diese
    Finanzierungsform soll in den Katalog der nach dem Vermögensanlagegesetz
    geregelten Anlageformen aufgenommen werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verstärkte Transparenz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Finanzprodukte sollen für den Anleger transparenter werden. Das
    Maßnahmenpaket sieht hierzu umfassende Ergänzungen für die
    Verkaufsprospekte vor. Unter anderem ist die Fälligkeit bereits begebener,
    noch laufender Vermögensanlagen anzugeben. Damit soll unzulässigen
    Schneeballsystemen entgegengewirkt werden. Außerdem ist unter bestimmten
    Voraussetzungen eine Kapitalflussrechnung offenzulegen. Die personellen
    Verflechtungen aller an einem Vermögensanlagekonzept beteiligten
    Unternehmen müssen dem Anleger vor Augen geführt werden. Auch soll der
    Anleger alle relevanten Informationen gesammelt an einer Stelle finden
    können (so genannte „Internet-Transparenz“).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Warnhinweise&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Bundesanstalt für Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) erhält die
    Befugnis, in Fällen, in denen Auskunftsverlangen oder Anordnungen
    gegenüber dem Anbieter eines Finanzprodukts nicht befolgt werden,
    entsprechende Warnhinweise zu veröffentlichen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 31. Oktober 2014&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134252</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Steuerfalle unverzinsliches Gesellschafterdarlehen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e134252/pic_small/img/ger/Fotolia_38150008_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Darlehen, die an die GmbH unverzinslich geleistet werden, müssen mit 5,5 % abgezinst werden, sofern die Laufzeit mindestens ein Jahr beträgt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Unverzinsliche Darlehen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Darlehen, die an die GmbH unverzinslich geleistet werden, müssen mit
    5,5 % abgezinst werden, sofern die Laufzeit mindestens ein Jahr beträgt.
    Gewährt der GmbH-Gesellschafter-Geschäftsführer am 05.11.2014 seiner GmbH
    z.B. ein Darlehen über 100.000 € zinslos mit einer Laufzeit bis
    31.12.2015, muss das Darlehen in der Bilanz 2014 mit 94.500 € ausgewiesen
    werden. Die Differenz ist ein Gewinn, den die GmbH zwar nicht wirklich
    erwirtschaftet hat, der aber bilanztechnisch entsteht. In der Bilanz 2015
    gleicht sich die Differenz zwar wieder aus. Dennoch entstehen zunächst
    Steuern auf Zinserträge, die tatsächlich gar nicht angefallen sind und in
    der aktuellen Niedrigzinsphase auch nicht erwirtschaftet werden
    könnten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Unverzinsliche Darlehen mit unbegrenzter Laufzeit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vielfach begehen GmbH-Gesellschafter den Fehler und gewähren der GmbH
    ein Darlehen ohne feste vereinbarte Laufzeit. In der Praxis entstehen
    solche Darlehen oft unbewusst, etwa wenn der GmbH einfach Geld hingegeben
    wird. Der Bundesfinanzhof (BFH) hat entschieden, dass auch auf unbestimmte
    Zeit gewährte Gesellschafterdarlehen abzuzinsen sind. Dies gilt auch, wenn
    sie mit einer Frist von 3 Monaten kündbar sind (Urt. v. 05.01.2011, I B
    118/10).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Handelsbilanz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In der Handelsbilanz darf das unverzinsliche Darlehen hingegen nicht
    abgezinst werden. Dadurch weicht die Handelsbilanz in dieser Position von
    der Steuerbilanz ab. Es wird damit eine getrennte Handels- und
    Steuerbilanz fällig. Ein unverzinsliches Darlehen verursacht also auch bei
    der Rechnungslegung zusätzliche Kosten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Gewährung unverzinslicher Darlehen an die GmbH sollte vermieden
    werden. Mit einer Vereinbarung von einem Zinssatz über null Prozent lassen
    sich sämtliche Steuerfallen klug umschiffen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134253</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Steuerbescheid vom Computer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e134253/pic_small/img/ger/Fotolia_44081473_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Derzeit werden Programme entwickelt, die in der Lage sind, fehlerhafte oder falsche Angaben zu erkennen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Maschinenlesbare Steuererklärungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Steuererklärungen müssen künftig maschinenlesbar sein. Wie aus einem
    Diskussionspapier des Bundesfinanzministeriums hervorgeht, sollen
    frühestens ab 2016 Steuererklärungen vollständig von Computern
    kontrolliert und bearbeitet werden. Derzeit werden Programme entwickelt,
    die in der Lage sind, fehlerhafte oder falsche Angaben zu erkennen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vollautomatische Steuerbescheide&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mittels einer computergestützten Bearbeitung können Steuerbescheide
    künftig auch vollautomatisch ergehen, heißt es in dem Papier. Das
    „Risikomanagement“ soll dabei so gestaltet werden, dass es treffsicher
    risikobehaftete Fälle zur personellen Prüfung aussteuert. Steuerpflichtige
    müssen sich somit weiterhin auf manuelle Prüfungen einstellen. In dem
    Diskussionspapier heißt es außerdem, dass Zufalls- und Turnusprüfungen
    durch Finanzbeamte weiterhin durchgeführt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Belege zur Steuererklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ausgabebelege sollen künftig nicht mehr der Steuererklärung beigelegt
    werden müssen. Nur wenn der Computer irgendwelche Anomalien meldet, werden
    von Finanzbeamten die entsprechenden Belege manuell angefordert.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>oktober_2014</id> 
                <title>Oktober 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134131</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Jahressteuergesetz 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e134131/pic_small/img/ger/Fotolia_56743017_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Erster Referentenentwurf im September vorgelegt</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erster Referentenentwurf im September vorgelegt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Jahressteuergesetz 2015&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat aktuell den Referentenentwurf
    für das Jahressteuergesetz 2015 vorgelegt. Mit dem „Gesetz zur Anpassung
    der Abgabenordnung an den Zollkodex der Union und zur Änderung weiterer
    steuerlicher Vorschriften“ wird u.a. die Abgabenordnung angepasst.
    Außerdem werden weitere Änderungen in verschiedenen Bereichen des
    deutschen Steuerrechts umgesetzt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Die wesentlichen Änderungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Den Finanzbehörden werden erweiterte Mitteilungspflichten zur
    Bekämpfung von Geldwäsche auferlegt (§ 31b AO-E). Im Bereich des
    Einkommensteuerrechts werden die Kriterien für eine Erstausbildung neu
    definiert, deren Kosten steuerlich nicht absetzbar sind. Gemäß § 9 Abs. 6
    EStG-E liegt eine steuerlich anzuerkennende Berufsausbildung nur dann vor,
    wenn eine auf der Grundlage von Rechts- oder Verwaltungsvorschriften
    geordnete Ausbildung mit einer vorgesehenen Dauer von mindestens 18
    Monaten (bei vollzeitiger Ausbildung) und mit einer Abschlussprüfung
    durchgeführt wird. Die Neuregelung zielt vor allem auf Gestaltungen ab,
    bei denen angehende Studenten vor Beginn des Studiums eine „Ausbildung“
    als Taxifahrer oder Skilehrer absolvieren, um anschließend die gesamten
    Studienkosten steuerlich geltend machen zu können. Solche Gestaltungen
    funktionieren in Zukunft nicht mehr.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anhebung der Freigrenze bei Betriebsveranstaltungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ferner soll die Freigrenze für die Besteuerung von geldwerten
    Vorteilen, die der Arbeitgeber seinen Arbeitnehmern bei
    Betriebsveranstaltungen gewähren kann, von 110 € auf 150 € erhöht werden
    (§ 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1a EStG-E).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerschuldnerschaft des Leistungsempfängers&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesfinanzministerium wird ermächtigt, den Anwendungsbereich der
    Regelungen über die Steuerschuldnerschaft des Leistungsempfängers auf
    weitere Umsätze auszudehnen, bei denen es zu schwerwiegenden Betrugsfällen
    gekommen ist (§ 13b Abs. 10 UStG-E).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134132</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>AfA-Tabelle für Steuerpflichtige nicht verbindlich</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e134132/pic_small/img/ger/Fotolia_65833085_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Dienstanweisung der Finanzverwaltung nur für diese bindend</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dienstanweisung der Finanzverwaltung nur für diese
      bindend&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Computer können in 3 Jahren, Büromöbel in 13 Jahren abgeschrieben
      werden. Dies geht aus den amtlichen Abschreibungstabellen der
      Finanzverwaltung hervor (AfA-Tabellen). Die Finanzverwaltung verfügt
      über 100 auf den jeweiligen Wirtschaftszweig abgestimmte Tabellen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Angebot der Finanzverwaltung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Finanzrichter bezeichnen die AfA-Tabellen in ihrem Urteil als
      Angebot der Verwaltung für eine tatsächliche Verständigung im Rahmen
      einer Schätzung, welche der Steuerpflichtige annehmen kann, aber nicht
      muss (Finanzgericht Niedersachsen, Urt. v. 09.07.2014, 9 K 98/14). Nimmt
      sie der Steuerpflichtige an, muss sich die Finanzbehörde detailliert mit
      den Erkenntnisgrundlagen auseinandersetzen, wenn sie davon abweichen
      will. Im Streitfall hatte das Finanzamt den AfA-Satz für eine Lagerhalle
      von 6 % auf 3 % halbiert. Das Urteil ist allerdings nicht
      rechtskräftig.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134133</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Besteuerung von Zinsen aus Angehörigendarlehen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e134133/pic_small/img/ger/Fotolia_51579288_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Abgeltungsteuersatz für Darlehenszinsen trotz Gesamtbelastungsvorteil</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abgeltungsteuersatz für Darlehenszinsen trotz
    Gesamtbelastungsvorteil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bundesfinanzhof-Urteile&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In insgesamt drei Urteilen hat der Bundesfinanzhof festgestellt, dass
    auch bei Darlehenszinsen zwischen Angehörigen der Abgeltungsteuersatz zur
    Anwendung kommt. Eine Besteuerung zum Abgeltungsteuersatz ist für die
    Beteiligten dann vorteilhaft, wenn der Darlehensgeber bei der
    Einkommensteuer einer höheren persönlichen Tarifsteuer unterliegt als der
    Abgeltungsteuersatz (also mehr als 25 %). Der Darlehensgeber versteuert
    die Darlehenszinsen zum niedrigeren Abgeltungsteuersatz. Unterliegt zudem
    der angehörige Darlehensnehmer einem höheren Einkommensteuersatz als dem
    Abgeltungsteuersatz, entsteht ein Gesamtbelastungsvorteil, wie der
    Bundesfinanzhof dies ausdrückt. Dieser Gesamtbelastungsvorteil ergibt sich
    aus dem Unterschiedsbetrag zwischen dem tariflichen Einkommensteuersatz
    und dem Abgeltungsteuersatz.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Familiendarlehen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In den Urteilen VIII R 9/13 und VIII R 44/13 vom 29.04.2012 (jeweils
    veröffentlicht am 20.08.2014) hatten Eltern den Kindern bzw. den Enkeln
    und auch Eheleute untereinander festverzinsliche Darlehen gewährt. Die
    Darlehen dienten jeweils der Anschaffung fremdvermieteter
    Immobilienobjekte und waren unbesichert. Es fehlte an einer Vereinbarung
    über eine Vorfälligkeitsentschädigung. Für den Bundesfinanzhof war jedoch
    entscheidend, dass die gewährten Darlehen einem Fremdvergleich standhalten
    würden. Außerdem würde zwischen Darlehensgeber und Darlehensnehmer kein
    „Näheverhältnis“ i.S. des Einkommensteuergesetzes vorliegen, welches die
    Besteuerung zum individuellen Steuersatz begründen würde.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kaufpreisstundung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In dem zeitgleich veröffentlichten BFH-Urteil VIII R 35/13 ging es um
    die Stundung der Kaufpreisforderung aus der Veräußerung einer
    KG-Beteiligung an den Bruder der Klägerin. Der BFH entschied, dass der
    Abgeltungsteuersatz maßgeblich sei.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Darlehen an GmbH&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In dem Urteil des BFH v. 14.05.2014, VIII R31/11 ging es um die
    Darlehensgewährung an eine Familien-GmbH. Die Enkelkinder und die Tochter
    der Darlehensgeberin waren zu jeweils 36 % bzw. zu 28 % an der GmbH
    beteiligt. Der BFH entschied, dass der Abgeltungsteuersatz nicht schon
    deshalb ausgeschlossen werden könne, weil der Gläubiger der Kapitalerträge
    ein Angehöriger eines zu mehr als 10 % an der GmbH beteiligten
    Anteilseigners ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134134</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Änderung der Mutter-Tochter-Richtlinie</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e134134/pic_small/img/ger/Fotolia_49937168_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die Mutter-Tochter-Richtlinie sieht vor, dass die EU-Mitgliedstaaten Ausschüttungen einer Tochtergesellschaft freistellen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Mutter-Tochter-Richtlinie&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Mutter-Tochter-Richtlinie sieht vor, dass die EU-Mitgliedstaaten
    Ausschüttungen einer Tochtergesellschaft an ihre in einem anderen EU-Staat
    ansässige Muttergesellschaft vom Quellensteuerabzug freistellen. Auch der
    Sitzstaat der Muttergesellschaft hat diese Ausschüttung freizustellen oder
    alternativ die auf die Ausschüttung entfallende Körperschaftsteuer der
    Tochtergesellschaft bei der Muttergesellschaft anzurechnen. Diese
    Dividendenfreistellung führte jedoch in einigen Fällen dazu, dass Gruppen
    von Gesellschaften in demselben Mitgliedstaat von der
    Dividendenbesteuerung ganz freigestellt wurden (doppelte
    Nichtbesteuerung). Grund hierfür waren Inkongruenzen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neue Richtlinie&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit der neuen EU-Richtlinie 2014/86 EU vom 08.07.2014 sollen solche
    Inkongruenzen zukünftig vermieden werden. Hierzu bestimmt die Richtlinie,
    dass die Mitgliedstaaten der Muttergesellschaft und der Betriebsstätte(n)
    diesen Gesellschaften nicht gestatten sollen, die Steuerbefreiung für
    empfangene Gewinnausschüttungen in Anspruch zu nehmen. Letzteres gilt
    insoweit, als diese Gewinne von der Tochtergesellschaft der
    Muttergesellschaft abgezogen werden können (neuer Art. 4 Abs. 1 Buchst. a)
    der Richtlinie).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Richtlinie ist bis spätestens 31.12.2015 anzuwenden. Die
    Mitgliedstaaten müssen bis dahin ihre Rechts- und Verwaltungsvorschriften
    entsprechend umsetzen (Art. 2 Abs. 1 der Richtlinie).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134135</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Verschärfte Bedingungen für die Selbstanzeige</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e134135/pic_small/img/ger/Fotolia_51530401_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzministerium legt Referentenentwurf vor</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzministerium legt Referentenentwurf vor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gesetz zur Änderung der Abgabenordnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 27.08.2014 hat das Bundesministerium der Finanzen den
    Referentenentwurf eines „Gesetzes zur Änderung der Abgabenordnung und des
    Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung“ veröffentlicht. Dahinter verbirgt
    sich eine drastische Verschärfung der Rahmenbedingungen für die
    strafbefreiende Wirkung einer Selbstanzeige sowie eine Verschärfung der
    Strafzuschläge.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anlaufhemmung, Verjährung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Geplant ist, die Strafverfolgungsverjährung für Steuerstraftaten von
    bisher fünf auf zehn Jahre zu verdoppeln. Dies geht einher mit der
    Einführung einer steuerlichen Anlaufhemmung für nicht deklarierte
    ausländische Kapitalerträge in Nicht-EU-Ländern bzw. Ländern, die nicht am
    automatischen Informationsaustausch teilnehmen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausschlusstatbestände, Strafzuschlag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Künftig soll bereits die Bekanntgabe der Prüfungsanordnung nur an den
    Begünstigten genügen, damit die Selbstanzeige nicht mehr strafbefreiend
    erstattet werden kann. Durch die Aufnahme der Umsatzsteuer- und
    Lohnsteuer-Nachschau erweitert sich der Katalog der Ausschlusstatbestände.
    Die Betragsgrenze, ab der zusätzlich zu den Hinterziehungszinsen ein
    Strafzuschlag fällig wird, wird von 50.000 € auf 25.000 € an hinterzogenen
    Steuern pro Tat gesenkt. Der Strafzuschlag beträgt künftig 10 % (bisher 5
    %).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134136</id>
                        <updated>2014-09-29</updated>
                        <title>Zusätzliche Leistungen des GmbH-Geschäftsführers für die GmbH</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e134136/pic_small/img/ger/Fotolia_66350951_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>bt der GmbH-Geschäftsführer neben seiner Geschäftsführertätigkeit Zusatzdienstleistungen für das Unternehmen gegen Extrahonorar aus, ...</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Zusatzdienstleistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Übt der GmbH-Geschäftsführer neben seiner Geschäftsführertätigkeit
    Zusatzdienstleistungen für das Unternehmen gegen Extrahonorar aus, ist das
    eine Möglichkeit, mit zusätzlichen Aufwendungen den steuerpflichtigen
    Gewinn der GmbH zu drücken. Damit das Finanzamt die Aufwendungen der GmbH
    auch anerkennt, müssen bestimmte Voraussetzungen erfüllt sein.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Echte Zusatzleistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei den mit der GmbH vereinbarten Dienstleistungen darf es sich nicht
    um solche handeln, die üblicherweise durch die Aufgabenstellung als
    Geschäftsführer abgedeckt sind. Die Gegenleistungen müssen dem
    Vergütungsanspruch entsprechen. Andernfalls verletzt der Geschäftsführer
    die sich aus seiner Organstellung ergebenden Unterlassungspflichten und
    ist schadenersatzpflichtig (§ 43 Abs. 2 GmbH-Gesetz, vgl. auch Urteil
    Oberlandesgericht (OLG) Naumburg v. 23.01.2014, 2 U 57/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gesellschafterbeschluss&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Liegt keine Ein-Personen-GmbH vor, ist über die Ausführung der
    Zusatzdienstleistungen grundsätzlich ein Gesellschafterbeschluss
    herbeizuführen. Das Oberlandesgericht (OLG) Naumburg hat im o.g. Urteil
    bestimmt, dass Verträge über Nebentätigkeiten des Geschäftsführers ebenso
    in die originäre Zuständigkeit der Gesellschafterversammlung fallen wie
    der Geschäftsführer-Anstellungsvertrag selbst. Es genügt also danach
    nicht, dass der Geschäftsführer der GmbH mit sich selbst einen Vertrag
    über Zusatzdienstleistungen abschließt, wenn diese typischerweise in einem
    Geschäftsführer-Anstellungsvertrag geregelt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134137</id>
                        <updated>2014-09-29</updated>
                        <title>Die Denkmal Abschreibung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e134137/pic_small/img/ger/Fotolia_234229_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vermietete Denkmalimmobilien</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Vermietete Denkmalimmobilien&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Während der Normalabschreibungssatz für vermietete Wohnimmobilien in
    den vergangenen Jahren auf 2% der Anschaffungs- oder Herstellungskosten
    reduziert wurde, blieben die AfA-Sätze für Denkmalimmobilien seit 2004
    konstant. Für vermietete denkmalgeschützte Immobilien können, abweichend
    von der allgemeinen 2 %-AfA im Jahr der Herstellung, in den folgenden 7
    Jahren jeweils bis zu 9 % und in den darauffolgenden 4 Jahren jeweils bis
    zu 7 % der Herstellungskosten für Baumaßnahmen abgesetzt werden, die nach
    Art und Umfang zur Erhaltung des Gebäudes als Baudenkmal oder zu seiner
    sinnvollen Nutzung erforderlich sind (§ 7i Abs. 1 EStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sonderausgabenabzug bei Selbstnutzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Auch Selbstnutzer von Denkmalimmobilien können ihre Aufwendungen
    steuerlich geltend machen. Hier als Sonderausgaben, weil die Aufwendungen
    mit keinen Einkünften in Zusammenhang stehen. Als Sonderausgaben können im
    Kalenderjahr des Abschlusses der Baumaßnahmen und in den folgenden 9
    Kalenderjahren jeweils bis zu 9 % der Sanierungsaufwendungen (§ 10f EStG)
    geltend gemacht werden. Für Anschaffungskosten kommt ein Abzug nach § 10 f
    EStG nur in Betracht, sofern hierin Aufwendungen für nach Abschluss des
    Kaufvertrags durchgeführte Modernisierungsmaßnahmen enthalten sind. Eine
    darüber hinausgehende Abschreibung (etwa die allgemeine „2 %-AfA für
    Gebäude“) ist bei Selbstnutzung nicht möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerrechtliche Voraussetzungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Finanzamt prüft hierbei u.a. die Nutzung der Immobilie zu eigenen
    Wohnzwecken und ob ein Abzug der Aufwendungen nach anderen Vorschriften
    vorgenommen wurde. Die Steuervorteile können von einem Steuerpflichtigen
    nur für ein Objekt genutzt werden. Bei Ehegatten, bei denen die
    Voraussetzungen der Ehegattenveranlagung vorliegen, besteht die
    Abzugsmöglichkeit für zwei Objekte.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134138</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Säumniszuschläge</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e134138/pic_small/img/ger/Fotolia_24216346_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Finanzamt hat Säumniszuschläge zu erheben, wenn der Steuerpflichtige Steuer nicht bis zum Ablauf des Fälligkeitstages entrichtet.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Säumniszuschläge&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Finanzamt hat Säumniszuschläge zu erheben, wenn der
      Steuerpflichtige eine festgesetzte bzw. angemeldete Steuer nicht bis zum
      Ablauf des Fälligkeitstages entrichtet (§ 240 Abs. 1 Satz 1 der
      Abgabenordnung-AO). Der Säumniszuschlag entsteht im Unterschied zu
      Verspätungszuschlägen oder Zwangsgeldern unmittelbar kraft Gesetzes und
      beträgt für jeden angefangenen Monat der Nichtzahlung ein Prozent des
      abgerundeten rückständigen Steuerbetrags.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Erlass aus sachlichen Billigkeitsgründen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Säumniszuschläge werden nicht automatisch erstattet, wenn der
      Steuerbescheid später geändert wird. Dies gilt nur dann, wenn eine
      rechtswidrige Steuerfestsetzung aufgehoben wird und der Steuerpflichtige
      vorher die Aussetzung der Vollziehung beantragt und diese - obwohl
      möglich und geboten - abgelehnt worden ist. In solchen Fällen ist ein
      Erlass aus sachlichen Billigkeitsgründen geboten, wie der
      Bundesfinanzhof entschieden hat (Urteil vom 24.04.2014, Az. V R 52/13).
      Dem Einwand der Finanzverwaltung, Säumniszuschläge hätten auch als
      Druckmittel den Steuerpflichtigen zur pünktlichen Zahlung der Steuern
      anzuhalten und seien deshalb nur zur Hälfte zu erlassen, entgegnete der
      Senat, dass der Steuerpflichtige keinerlei Säumniszuschläge zu zahlen
      hätte. Abweichende Entscheidungen des BFH seien überholt.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 30. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>september_2014</id> 
                <title>September 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134140</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Neues Finanzierungsmodell der gesetzlichen  Krankenversicherung (GKV)</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134140/pic_small/img/ger/Fotolia_56052939_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Einkommensabhängige Zusatzbeiträge, Wegfall des gesonderten Beitragsanteils für Arbeitnehmer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einkommensabhängige Zusatzbeiträge, Wegfall des gesonderten
    Beitragsanteils für Arbeitnehmer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;GKV-Finanzstruktur&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 24. Juli ist im Bundesgesetzblatt (Teil I Seite 1133) das Gesetz zur
    Weiterentwicklung der Finanzstruktur und der Qualität in der gesetzlichen
    Krankenversicherung (GKV) verkündet worden. Das sogenannte
    GKV-Finanzstruktur- und Qualitäts-Weiterentwicklungsgesetz (GKV-FQWG)
    stellt vor allem die Finanzgrundlagen der GKV neu auf. Nach dem Gesetz
    sinkt der allgemeine Beitragssatz zur gesetzlichen Krankenversicherung ab
    01.01.2015 von bisher 15,5 % auf 14,6 %. Arbeitgeber und Arbeitnehmer
    tragen jeweils die Hälfte (je 7,3 %).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Wegfall des Zusatzbeitrags&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bisher zahlen die Arbeitnehmer einen gesonderten Beitragssatzanteil von
    0,9 % zu der gesetzlichen Hälfte von 7,3 % dazu. Mithin beträgt der
    Krankenkassenbeitragssatz für die Arbeitnehmer derzeit 8,2 %. Dieser
    Zusatzbeitrag entfällt ab dem 01.01.2015.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Einkommensabhängige Zusatzbeiträge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dafür sieht das GKV-FQW-Gesetz neue einkommensabhängige Zusatzbeiträge
    für die Arbeitnehmer vor. Diese werden allerdings von Kasse zu Kasse
    unterschiedlich sein. Denn die Krankenkassen müssen den
    einkommensabhängigen Zusatzbeitrag künftig nur erheben, wenn die
    Zuweisungen, die sie aus dem Gesundheitsfonds erhalten, nicht zur Deckung
    ihrer voraussichtlichen Ausgaben und der vorgeschriebenen Rücklage
    ausreichen. Daraus folgt im Umkehrschluss, dass die Krankenkassen ab 2015
    auch keine Prämien mehr an ihre Versicherten auszahlen dürfen, wenn sie
    Überschüsse erzielen. Denn im Fall von Überschüssen ist der neue
    einkommensabhängige Zusatzbeitrag nicht zu erheben oder zu streichen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sonderkündigungsrechte&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Wechsel zu einer günstigeren Krankenkasse wird ab 2015 attraktiver.
    Denn die Erhebung des Zusatzbeitrags hängt ab 2015 von der Ausgabenpolitik
    und der Kostenstruktur der Krankenkasse ab. Krankenkassenmitglieder können
    ihre Krankenkasse wechseln, wenn diese erstmals einen Zusatzbeitrag
    erhebt. Gleiches gilt, wenn der Zusatzbeitragssatz erhöht wird. Der
    Wechsel ist unabhängig davon möglich, ob der Versicherte die geltende
    Bindungsfrist von 18 Monaten erfüllt hat. Die Krankenkassen müssen ihre
    Versicherten über das Sonderkündigungsrecht informieren.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134141</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Aufwendungen für Herrenabende</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134141/pic_small/img/ger/Fotolia_48051082_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Kein Steuerabzug von Aufwendungen für Zwecke der Unterhaltung oder Repräsentation</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kein Steuerabzug von Aufwendungen für Zwecke der Unterhaltung
    oder Repräsentation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kosten der privaten Lebensführung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Betriebsausgabenabzug ist per Gesetz für Aufwendungen für Jagd oder
    Fischerei, für Segel- oder Motorjachten und ähnliche Zwecke ausgeschlossen
    (§ 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 4 des Einkommensteuergesetzes EStG). Dazu zählen
    auch damit zusammenhängende Aufwendungen für Bewirtungen. Auf dieser
    Rechtsgrundlage stützte sich das Finanzgericht Düsseldorf. In dem
    aktuellen Fall ging es um den Steuerabzug von Aufwendungen für
    „Herrenabende“ (FG Düsseldorf v. 19.11.2013, 10 K 2346/11 F,
    veröffentlicht am 15.07.2014).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Herrenabende&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Solche Veranstaltungen führte der Partner einer Rechtsanwaltskanzlei in
    seinem privaten Garten durch. Eingeladen waren neben Mandanten auch
    Persönlichkeiten aus der Politik, Verwaltung sowie diverse
    Geschäftspartner. Die Veranstaltung wurde zur „Pflege geschäftlicher
    Kontakte“ veranlasst. Diese Argumentation war dem Finanzamt und auch dem
    Finanzgericht nicht ausreichend.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Keine betriebliche Veranlassung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Betriebsausgabenabzug scheiterte daran, dass die Herrenabende keine
    Informationsveranstaltung über ein juristisches Thema beinhalteten,
    sondern den Zweck der Unterhaltung und Repräsentation verfolgten. Der
    Rechtsanwalt hatte Zelt und Bühne aufbauen lassen. Das genügte den
    Richtern, einen Zusammenhang mit der privaten Lebensführung der
    begünstigten Geschäftsfreunde nicht ganz auszuschließen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134142</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Zuordnungsgebote und Wahlrechte beim Vorsteuerabzug</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134142/pic_small/img/ger/Fotolia_67765257_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neue Grundsätze der Zuordnung von Leistungen zum Unternehmen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Grundsätze der Zuordnung von Leistungen zum
    Unternehmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unternehmer, die steuerpflichtige Umsätze ausführen, können die
    gezahlte Umsatzsteuer für dem Unternehmen zuzuordnende Lieferungen und
    Leistungen grundsätzlich als Vorsteuer geltend machen. Dies gilt unter der
    Voraussetzung, dass der Unternehmer eine den Formvorschriften
    entsprechende Rechnung besitzt. Der Vorsteuerabzug ist außerdem nur in
    jenem Umfang möglich, als der Unternehmer die Lieferungen und Leistungen
    für seine unternehmerischen Tätigkeiten verwendet bzw. zu verwenden
    beabsichtigt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zuordnung/Verwendungsabsicht&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bezieht der Unternehmer eine Lieferung oder Leistung ausschließlich für
    das Unternehmen, ist diese dem Unternehmen zuzuordnen (Zuordnungsgebot).
    Der Vorsteuerabzug kommt hier voll zum Tragen. Dient die Lieferung oder
    Leistung ausschließlich nichtunternehmerischen Zwecken, besteht ein
    Zuordnungsverbot zum Unternehmen und folglich ist der Vorsteuerabzug
    ausgeschlossen. Dasselbe gilt, wenn die Lieferung oder Leistung nur zu
    einem sehr geringen Teil, das heißt zu weniger als 10 % unternehmerisch
    genutzt wird. Für Lieferungen oder Leistungen, die sowohl für
    unternehmerische als auch für die nichtunternehmerischen Tätigkeiten
    bezogen werden, gilt nach Auffassung der Finanzverwaltung (BMF v.
    02.01.2014, IV D 2 S 7300/12/10002) Folgendes:&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Lieferungen über vertretbare Sachen und Leistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei solchen Sachen ist der Vorsteuerabzug gemäß der beabsichtigten
    Verwendung aufzuteilen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Einheitliche Gegenstände&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nutzt der Unternehmer einen einheitlichen Gegenstand teilweise für sein
    Unternehmen und zum Teil nichtunternehmerisch, ist der Vorsteuerabzug
    anteilig auf die unternehmerische Nutzung beschränkt, wenn die
    nichtunternehmerische Nutzung eine nichtwirtschaftliche Tätigkeit ist (z.
    B. Nutzung für den ideellen Bereich von Vereinen). Nutzt der Unternehmer
    den Gegenstand teilweise privat (unternehmensfremd), kann er den
    Gegenstand insgesamt seinem Unternehmen zuordnen (voller Vorsteuerabzug,
    es sei denn die Privatnutzung überwiegt zu 90 %). Er kann den Gegenstand
    aber auch im Privatbereich belassen (kein Vorsteuerabzug). Oder er kann
    den Gegenstand dem Unternehmen teilweise - nach der beabsichtigten
    betrieblichen Verwendung - zuordnen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Dokumentation der Zuordnungsentscheidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In jenen Fällen, in denen der Unternehmer ein Wahlrecht bezüglich der
    Zuordnung hat (und kein Aufteilungsgebot besteht), hat er dieses in der
    erstmöglichen Umsatzsteuer-Voranmeldung durch die Höhe des geltend
    gemachten Vorsteuerabzugs zu dokumentieren.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134143</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Überdachende Besteuerung Schweiz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134143/pic_small/img/ger/Fotolia_4616211_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die sogenannte überdachende Besteuerung ist eine Besonderheit im Doppelbesteuerungsabkommen Deutschland Schweiz.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Überdachende Besteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die sogenannte überdachende Besteuerung ist eine Besonderheit im
    Doppelbesteuerungsabkommen Deutschland Schweiz. Sie besagt, dass
    Deutschland bei einem Deutschen, der seinen Wohnsitz in die Schweiz
    verlegt, im Jahr des Wegzugs und in den folgenden 5 Jahren alle aus
    Deutschland stammenden Einkünfte und die in Deutschland belegenen
    Vermögenswerte ungeachtet anderer Bestimmungen in dem
    Doppelbesteuerungsabkommen voll besteuern darf. Das trifft besonders
    diejenigen, die in die Schweiz gezogen sind und bei einem in Deutschland
    ansässigen Arbeitgeber tätig sind (umgekehrte Grenzgänger). Diese Regelung
    ist auch insoweit einzigartig, als sie bei dem Wegzügler für den genannten
    Zeitraum eine unbeschränkte Steuerpflicht in Deutschland fingiert.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Europarechtswidrigkeit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Diese überdachende Besteuerung greift nur, wenn es sich bei dem
    Steuerpflichtigen um keinen Schweizer Staatsbürger handelt. Das
    Finanzgericht Baden-Württemberg hat hierin eine Diskriminierung aufgrund
    der Staatsangehörigkeit sowie einen Verstoß gegen die Bestimmungen über
    die Arbeitnehmer- und Personen-Freizügigkeit gesehen und den Fall dem
    Europäischen Gerichtshof (EuGH) zur Vorabentscheidung vorgelegt (FG
    Baden-Württemberg, Beschluss v. 19.12.2013, 3 K 2654/11).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;EuGH-Verfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Verfahren ist beim EuGH unter dem Aktenzeichen C-241/14 anhängig.
    Betroffene sogenannte umgekehrte Grenzgänger mit Wohnsitz Schweiz und
    deutschem Arbeitsplatz können sich im deutschen Besteuerungsverfahren auf
    dieses anhängige Verfahren berufen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134144</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Kirchensteuer auf Abgeltungsteuer ab 2015: Ausnahmeregelungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134144/pic_small/img/ger/Fotolia_44633015_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundeszentralamt für Steuern (BZSt) veröffentlicht Ausnahmeliste</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundeszentralamt für Steuern (BZSt) veröffentlicht
    Ausnahmeliste&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kirchensteuerabzug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ab 2015 muss die Kirchensteuer auf die Abgeltungsteuer für
    Kapitaleinkünfte wie Zinsen oder Dividenden direkt von der die
    Kapitalerträge auszahlenden Stelle einbehalten und an das für ihn
    zuständige Finanzamt abgeführt werden. Die
    Kirchensteuerabzugsverpflichteten fragen die Religionszugehörigkeit des
    Gläubigers der Kapitalerträge beim Bundeszentralamt für Steuern ab.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausnahmekatalog&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Hiervon gibt es allerdings Ausnahmen. Unter anderem kann die
    Registrierung und Abfrage zunächst unterbleiben bei Ein-Mann-GmbHs, wenn
    der Alleingesellschafter-Geschäftsführer konfessionslos ist. Tritt der
    Gesellschaft eine zweite Person bei, ist die Abfrage allerdings
    durchzuführen. Von Abfragen kann auch abgesehen werden, wenn eine
    Ausschüttung mit Sicherheit auszuschließen ist. Weitere Ausnahmen vgl.
    Fragen-Antworten-Katalog unter &lt;a href=&quot;http://www.bzst.de&quot; title=&quot;BZST&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;www.bzst.de&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134145</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Lebensversicherungs-Reformgesetz (LVRG)  Verabschiedet</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134145/pic_small/img/ger/Fotolia_49147373_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Am 04.07.2014 hat der Deutsche Bundestag das „Gesetz zur Absicherung stabiler und fairer Leistungen für Lebensversicherte“ beschlossen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;LV-Reformgesetz&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Am 04.07.2014 hat der Deutsche Bundestag das „Gesetz zur Absicherung
      stabiler und fairer Leistungen für Lebensversicherte“ beschlossen. Es
      wurde am 06.08.2014 im Bundesgesetzblatt (Teil I Seite 1330ff.)
      veröffentlicht. Ziel des Gesetzes ist die Sicherstellung der
      garantierten Zusagen der Versicherungsgesellschaften für die
      Zukunft.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Garantiezins&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die von den Lebensversicherern garantierte Mindestverzinsung
      (Garantiezins) soll ab 01.01.2015 von 1,75 % auf 1,25 % abgesenkt werden
      (Änderung der Deckungsrückstellungsverordnung). Die Neuregelung betrifft
      ausschließlich Neuverträge.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Bewertungsreserven&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Bewertungsreserven, die die Versicherungen für bestehende
      Verträge u. a. zur Sicherstellung des Garantiezinses bilden, dürfen ab
      01.01.2015 nur noch insoweit auf die Versicherten verteilt werden, als
      ein bestimmter „Sicherungsbedarf“ nicht unterschritten wird (Änderung
      des Versicherungsaufsichtsgesetzes § 56a Abs. 3).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Risikoüberschüsse&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Durch Änderung der Mindestzuführungsverordnung (§ 4 Abs. 4) wird die
      Beteiligung der Versicherten an den Überschüssen mit 90 % statt bisher
      75 % festgeschrieben. Risikoüberschüsse zählen neben den
      Kostenüberschüssen und den Kapitalerträgen zur
      Überschussbeteiligung.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Aktionäre&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Schließlich sind auch die Aktionäre der Versicherungsunternehmen
      betroffen. Ihre Dividenden müssen künftig an den Finanzierungsbedarf des
      Versicherungsunternehmens für die übernommenen Garantieleistungen
      angepasst werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134146</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Selbstbehalt zur privaten Krankenversicherung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134146/pic_small/img/ger/Fotolia_40706462_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Krankenversicherungsbeiträge als Vorsorgeaufwendungen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Krankenversicherungsbeiträge als Vorsorgeaufwendungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Krankenkassenbeiträge können grundsätzlich als Sonderausgaben
    (Vorsorgeaufwendungen) steuermindernd geltend gemacht werden. Bei
    Beiträgen zur privaten Krankenversicherung ist der Steuerabzug auf jene
    Beitragsteile begrenzt, die auf Leistungen entfallen, die denen der
    gesetzlichen Krankenkassen entsprechen (Basisvorsorge). Beiträge für
    Zusatzleistungen (z. B. für das Einzelzimmer im Krankenhaus) sind nicht
    abzugsfähig.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Selbstbehalt/Eigenleistung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Privatversicherte vereinbaren zur Beitragssenkung vielfach einen
    Selbstbehalt in Höhe eines bestimmten Betrags. Ein Steuerpflichtiger tat
    dies für sich und seine beiden Töchter. Er machte die Selbstbehalte
    zunächst als außergewöhnliche Belastung und im Einspruchsverfahren als
    Sonderausgaben geltend. Einspruch und die darauffolgende Klage blieben
    erfolglos. Das Finanzgericht Köln verneinte den Sonderausgabenabzug, weil
    es sich bei dem Selbstbehalt nicht um Beiträge an das
    Versicherungsunternehmen handelte und die Selbstbehalte auch nicht der
    Erlangung des Versicherungsschutzes dienen (Urt. v. 15.08.2013, 15 K 1858
    / 12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausgaben dokumentieren und belegen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Kläger hat zwischenzeitlich beim Bundesfinanzhof Revision eingelegt
    (Az - X R 43/14). Steuerpflichtige, die privat krankenversichert sind und
    einen Selbstbehalt tragen müssen, sollten diesen unter Berufung auf das
    anhängige Verfahren als Sonderausgaben geltend machen. Der jeweilige
    Steuerbescheid wäre anschließend durch Einspruch offenzuhalten und ein
    Ruhen des Verfahrens zu beantragen. Somit sichert sich der
    Steuerpflichtige den Sonderausgabenabzug auf den Selbstbehalt, wenn der
    Bundesfinanzhof demgemäß entscheidet. Für den Fall dass der BFH die
    Eigenleistungen ohne Kürzung um eine zumutbare Belastung zum Abzug als
    außergewöhnliche Belastung zulässt, sollte ein weiteres Einspruchsbegehren
    offengehalten werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134147</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Neue steuerliche Gebäudesachwerte</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e134147/pic_small/img/ger/Fotolia_1356884_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die Bewertungsverfahren für Grundbesitz und Gebäude wurden umfassend reformiert.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Gebäudewertermittlung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Bewertungsverfahren für Grundbesitz und Gebäude wurden im Zuge
      der Reform des Erbschaftsteuer- und Bewertungsrechts 2008 umfassend
      reformiert und den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts angepasst.
      Dieses hat 2008 gerügt, dass die steuerlichen Grundstückswerte den
      jeweiligen Verkehrswerten entsprechen müssen. Aus den allgemeinen
      Gebäudewertermittlungsverfahren ins Steuerrecht übernommen wurden daher
      das Vergleichswert-, das Ertragswert- und das Sachwertverfahren.
      Gegenüber der zivilrechtlichen Grundstücks- und Gebäudewertermittlung
      gibt es im Steuerrecht allerdings zahlreiche
      Vereinfachungsregelungen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Sachwertverfahren&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesrat hat jüngst eine Neuregelung der Bestimmungen zur
      Ermittlung von Gebäudesachwerten vorgeschlagen (vgl. hib-Meldung Nr. 327
      v. 23.06.2014). Unter anderem sollen die Regelherstellungskosten an den
      Baukostenindex des Statistischen Bundesamtes gekoppelt werden.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Alterswertminderung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Gebäuderegelherstellungswert ist regelmäßig um eine
      Alterswertminderung zu kürzen. Diese betrug bisher maximal 60 %. Gemäß
      den Änderungsvorschlägen des Bundesrates soll diese auf 70 % erhöht
      werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>august_2014</id> 
                <title>August 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134149</id>
                        <updated>2014-07-31</updated>
                        <title>Werbungskostenabzug für Berufskleidung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134149/pic_small/img/ger/Fotolia_44008910_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Businesskleidung ist keine typische Berufskleidung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Businesskleidung ist keine typische Berufskleidung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Typische Berufskleidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Aufwendungen für typische Berufskleidung sind als Werbungskosten
    abziehbar (§ 9 Abs. 1 Satz 3 Nr. 6 Einkommensteuergesetz-EStG). Zur
    typischen Berufskleidung zählt die Finanzverwaltung u.a.
    Arbeitsschutzkleidung oder Kleidungsstücke, die nach ihrer z.B.
    uniformartigen Beschaffenheit oder dauerhaften Kennzeichnung (durch
    Firmenlogo usw.) objektiv eine berufliche Funktion erfüllen (R 3.31 der
    Lohnsteuer-Richtlinien 2014). Der Bundesfinanzhof hat 2013 entschieden,
    dass Aufwendungen für bürgerliche Kleidung keine Werbungskosten darstellen
    (Urt. v. 13.11.2013, VI B 40/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bürgerliche Kleidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zur „bürgerlichen Kleidung“ zählt auch die Businesskleidung wie Anzüge,
    Hemden und Schuhe. Diesbezügliche Aufwendungen können nach Auffassung des
    Finanzgerichts Hamburg (Urt. v. 26.03.2014, 6 K 231/12) nicht als
    Werbungskosten bei den Einkünften aus nichtselbstständiger Arbeit geltend
    gemacht werden. Vergeblich geklagt hat ein angestellter Rechtsanwalt. Das
    Finanzgericht begründete seine Entscheidung u. a. damit, dass eine private
    Nutzungsmöglichkeit der Kleidung nicht so gut wie ausgeschlossen ist.
    Ebenso wenig als Werbungskosten abziehbar sind Aufwendungen eines
    Croupiers für einen schwarzen Anzug (FG Baden-Württemberg v. 31.01.2006, 4
    K 448/01).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Dienstanweisung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Selbst eine vom Arbeitgeber per Dienstanweisung vorgeschriebene
    Kleidung stellt keine typische Berufskleidung dar. Der Bundesfinanzhof hat
    1996 entschieden, dass ein zur bürgerlichen Kleidung gehörendes
    Kleidungsstück nicht dadurch zur typischen Berufskleidung wird, weil es
    nach der Dienstanweisung des Arbeitgebers zur Dienstbekleidung zählt und
    ein Dienstabzeichen aufgenäht ist. Geklagt hat ein Forstamtsleiter, der
    sich einen Lodenmantel anschaffte und die Kosten als Werbungskosten
    geltend machen wollte. Selbst mit dem Dienstabzeichen sei die private
    Nutzung nicht nahezu ausgeschlossen (Urt. v. 19.01.1996, VI R 73/94).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134150</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Werbungskosten für häuslichen Telearbeitsplatz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134150/pic_small/img/ger/Fotolia_65905667_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BFH verneint den Werbungskostenabzug</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BFH verneint den Werbungskostenabzug&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ein Beamter hatte mit seinem Dienstherrn vereinbart, an regelmäßigen
      Wochenarbeitstagen zu Hause zu arbeiten. Der Dienstherr richtete einen
      sogenannten Telearbeitsplatz ein. Die Kosten für Heizung, Strom und das
      Mobiliar trug der Steuerpflichtige. Das Finanzamt lehnte die Anerkennung
      dieser Kosten (509 €) als Werbungskosten ab. Das erstinstanzliche
      Finanzgericht sprach dem Steuerpflichtigen den Werbungskostenabzug zu
      (FG Rheinland Pfalz Urt. v. 19.01.2012, 4 K 1270/09).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof folgte hingegen der Auffassung der
      Finanzverwaltung und lehnte den Werbungskostenabzug ab. Der
      Telearbeitsplatz wird „büromäßig genutzt und dient der Erledigung
      gedanklicher, schriftlicher und verwaltungstechnischer Arbeiten“, so der
      BFH. Der Werbungskostenabzug scheiterte in erster Linie daran, dass der
      Arbeitgeber des Klägers nicht bestätigen konnte, dass dem
      Steuerpflichtigen sein Büro an den Heimarbeitstagen nicht zur Verfügung
      steht (Urt. v. 26.02.2014, VI R 40/12).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Arbeitsplatz-Auslagerungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das aktuelle Urteil zeigt aber auch, dass ein Werbungskostenabzug in
      jenen Fällen nicht ausgeschlossen ist, in denen dem Arbeitnehmer ein
      Arbeitsplatz beim Arbeitgeber für die Zeit der Nutzung des
      Telearbeitsplatzes nicht oder nur eingeschränkt zur Verfügung steht.
      Gerade in Fällen, in denen der Arbeitgeber Arbeitsplätze ganz oder
      teilweise in den häuslichen Bereich seiner Mitarbeiter verlagert, ist im
      Einzelfall zu prüfen, ob der in der Privatwohnung unterhaltene
      Arbeitsplatz einem der Abzugsbeschränkung unterliegenden häuslichen
      Arbeitszimmer entspricht.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134151</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Steuerliche Behandlung von Elektro- und  Hybridelektrofahrzeugen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134151/pic_small/img/ger/Fotolia_51211532_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neues BMF-Schreiben zur betrieblichen und privaten Nutzung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neues BMF-Schreiben zur betrieblichen und privaten
      Nutzung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Steuervergünstigung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die private Nutzung von betrieblichen Elektro- und
      Hybridelektrofahrzeugen ist seit dem Veranlagungszeitraum 2013
      steuerbegünstigt. Die Begünstigung besteht darin, dass die für die
      Berechnung der steuerpflichtigen privaten Nutzungsentnahme maßgeblichen
      Anschaffungskosten um die Mehrkosten für das Batteriesystem zu kürzen
      sind.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neues BMF-Schreiben&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundesfinanzministerium hat in einem neuen BMF-Schreiben v.
      05.06.2014, IV C 6 S 2177/13/10002 Details zu den Steuervergünstigungen
      erläutert. Danach gilt bei:&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anwendung der 1 %-Methode&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Mehrkosten für das Batteriesystem können von dem inländischen
      Listenpreis im Zeitpunkt der Erstzulassung (der Bemessungsgrundlage für
      die Berechnung des Entnahmewertes für die Privatnutzung) abgezogen
      werden. Der Abzug ist allerdings nicht in Höhe der Gesamtkosten
      zulässig, sondern nur bis zur Höhe eines von der Batteriekapazität
      abhängigen Minderungsbetrages. Dieser beträgt beispielsweise bei
      Anschaffung eines solchen Fahrzeugs in 2014 450 € je Kilowattstunde
      Batteriekapazität, höchstens jedoch 9.500 €. Der Minderungsbetrag
      verringert sich jedes Jahr um 50 € je Kilowattstunde. Er beträgt im Jahr
      2022 (dem letzten Jahr der Steuerförderung) noch 50 € für eine
      Kilowattstunde Batteriekapazität.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Führung eines Fahrtenbuches&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Mehrkosten für das Batteriesystem können für die Ermittlung der
      Gesamtkosten bzw. bei der Ermittlung des privaten Nutzungsanteils von
      der Bemessungsgrundlage für die Abschreibung (AfA) des Fahrzeuges
      abgezogen werden. Die Minderungsbeträge entsprechen jenen, die bei
      Anwendung der 1 % Methode zum Abzug kommen. Beträgt beispielsweise der
      Listenpreis des Fahrzeugs mit einer Batterieleistung von 10
      Kilowattstunden 40.000 €, mindert sich die AfA-Bemessungsgrundlage für
      die Ermittlung des privaten Nutzungsanteils um 4.500 € (450x10) auf
      35.500 €. Daraus ergibt sich eine AfA pro Jahr (Nutzungsdauer 6 Jahre)
      von 5.916,66 €. Hinzu kommen Aufwendungen für Strom (890 €) und
      Versicherung (1.000 €). Die Summe der geminderten Gesamtaufwendungen
      beträgt demnach 7.806,66 €. Der steuerpflichtige private Nutzungsanteil
      beträgt bei einer Privatnutzung gemäß Fahrtenbuch von 20 % 1.561,33 €.
      Die steuerliche Abschreibung des Fahrzeuges im Betrieb ist von der
      Minderung der AfA-Bemessungsgrundlage zur Ermittlung der Gesamtkosten
      und des privaten Nutzungsanteils unberührt.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anwendungszeitraum&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Steuervergünstigungen gelten für Elektro- und
      Hybridelektrofahrzeuge, die ab dem 01.01.2013 und bis zum 31.12.2022
      angeschafft worden sind.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134152</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Internationale Steuerschlupflöcher schließen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134152/pic_small/img/ger/Fotolia_66350951_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesrat drängt zur Bekämpfung des internationalen Steuerwettbewerbs</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesrat drängt zur Bekämpfung des internationalen
      Steuerwettbewerbs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Grenzüberschreitende Gewinnverlagerungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Nach Schätzungen der Europäischen Union (Entschließungsantrag des
      Europäischen Parlaments vom 04.12.2013) sollen den EU-Staaten etwa 1
      Bio. € im Jahr an Steuereinnahmen durch Steuerflucht und Steuerumgehung
      verloren gehen. Hauptursachen dafür sind gemäß Entschließung des
      Bundesrates (Drucks. 205/14) die doppelte Nichtbesteuerung von
      Einkünften („weiße Einkünfte“) bzw. der doppelte Betriebsausgabenabzug
      („double dip“). Der Bundesrat fordert zeitnah die Schaffung nationaler
      Regelungen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Gemeinsame Konsolidierte Körperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage
      (GKKB)&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Bereits 2011 hat die EU-Kommission einen Richtlinienvorschlag über
      eine „Gemeinsame Konsolidierte Körperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage
      (GKKB)“ präsentiert. Ziel ist die Einführung gemeinsamer Regeln für die
      Körperschaftsteuer, um so dem Steuerwettlauf nach unten und dem
      Steuerdumping entgegenzutreten. Namentlich erwähnt der Bundesrat in
      seiner Entschließung die sogenannten „Patentboxen“.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anzeige- und Registrierungspflichten&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Für internationale Steuergestaltungen soll eine europaweite Anzeige-
      und Registrierungspflicht eingeführt werden. Als Vorlage hierzu dient
      die bereits bestehende Registrierungspflicht in Großbritannien. Nach
      derzeit geltendem Recht (§ 138 Abs. 2 der Abgabenordnung) ist die
      Gründung und/oder der Erwerb von Betrieben und Betriebsstätten im
      Ausland oder der Erwerb von Beteiligungen an ausländischen Personen- und
      Kapitalgesellschaften ab einer bestimmten relevanten Beteiligungsgrenze
      meldepflichtig.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134153</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Scheinrenditen aus Schneeballsystemen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134153/pic_small/img/ger/Fotolia_35171820_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Einem Anlagebetrüger aufgesessen sind, der ein Schneeballsystem betreibt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Schneeballsysteme&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Geprellte Anleger, die einem Anlagebetrüger aufgesessen sind, der ein
      Schneeballsystem betreibt, müssen ihre sogenannten Scheinrenditen
      versteuern. Eine Leistungsfähigkeit ist gegeben, wenn die vom Anleger
      angeforderten Ausschüttungen auf sein Verlangen hätten ausgezahlt werden
      können. Unbedeutend ist, ob der Betreiber des Schneeballsystems den
      Anlegern die Wiederanlage nahelegt, um den Zusammenbruch des
      Schneeballsystems zu verhindern. Im Streitfall hatte das Finanzamt nicht
      tatsächlich ausgezahlte, sondern auf Drängen des Betrügers
      wiederangelegte Erträge der Besteuerung unterworfen (BFH Urteil vom
      11.02.2014, VIII R 25/12).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134154</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Gehaltsbestandteile eines GmbH-Gesellschafter-Geschäftsführers</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134154/pic_small/img/ger/Fotolia_38301774_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vereinbarte Geschäftsführergehälter nicht oder erst zu einem späteren Zeitpunkt auszahlen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Zuflussfiktion&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Nicht selten lässt sich ein Gesellschafter-Geschäftsführer einer GmbH
      Teile seiner im Anstellungsvertrag vereinbarten Geschäftsführergehälter
      nicht oder erst zu einem späteren Zeitpunkt auszahlen. Das heißt nicht,
      dass der Geschäftsführer darauf keine Lohnsteuern zahlen müsste. Der
      Bundesfinanzhof (BFH) hat in ständiger Rechtsprechung in diesen Fällen
      eine Zuflussfiktion bejaht, und zwar bereits mit Fälligkeit der
      Gehaltsteile. Die Finanzverwaltung ist in dem neuen Schreiben vom
      12.05.2014, (IV C 2 - S 2743/12/10001) der Auffassung des BFH gefolgt.
      Unerheblich für die Zuflussfiktion ist dabei, ob sich der Vorgang in der
      Bilanz der Kapitalgesellschaft tatsächlich gewinnmindernd ausgewirkt
      hat.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Verdeckte Einlagen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Lässt sich der GmbH-Gesellschafter-Geschäftsführer die vertraglichen
      Gehaltsbestandteile nicht nur später auszahlen, sondern verzichtet er
      letztlich darauf, liegt eine verdeckte Einlage vor. Als verdeckte
      Einlage gelten Zuwendungen eines Gesellschafters an die
      Kapitalgesellschaft, die nicht auf gesellschaftsvertraglichen Regelungen
      basieren. Verdeckte Einlagen dürfen sich nicht auf den Gewinn der
      Gesellschaft auswirken und müssen außerhalb der Bilanz korrigiert
      werden. Beim Gesellschafter-Geschäftsführer erhöhen sie die
      Anschaffungskosten auf seine Beteiligung. Ob der Geschäftsführer für den
      Gehaltsverzicht Lohnsteuern zahlen muss, hängt davon ab, ob er nach
      Anspruchsentstehung verzichtet oder davor. Verzichtet er nach
      Anspruchsentstehung, besteht Lohnsteuerpflicht. Im anderen Fall nicht
      (vgl. H 40 der Körperschaftsteuerrichtlinien).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134155</id>
                        <updated>2014-07-29</updated>
                        <title>Forderungen richtig abschreiben</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134155/pic_small/img/ger/Fotolia_51706734_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Forderungen stellen Aktiva dar, die allerdings nur soviel wert sind, als der Schuldner an Bonität besitzt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Forderungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Forderungen stellen Aktiva dar, die allerdings nur soviel wert sind,
      als der Schuldner an Bonität besitzt. Fällt der Schuldner ganz oder
      teilweise aus, kann auch das Finanzamt durch geschickte
      Forderungsabschreibung an dem Verlust beteiligt werden.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Abstufungsschritte&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Treten Zweifel an der Bonität eines Schuldners auf, sind die
      Forderungen in einer ersten Stufe als dubiose Forderungen umzubuchen.
      Die Umbuchung ist auch dann vorzunehmen, wenn nicht ganz ausgeschlossen
      werden kann, dass der Schuldner doch noch zahlt.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Einzelabschreibung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ist für eine bestimmte Forderung aus dem laufenden Geschäftsjahr das
      Ausfallrisiko festgestellt, ist die Forderung ganz oder teilweise
      abzuschreiben. Abzuschreiben ist dabei jeweils der Nettobetrag der
      Forderung; die Umsatzsteuer ist gesondert zu berichtigen. Zahlt der
      Schuldner im Laufe der nächsten Geschäftsjahre einen Teilbetrag, der
      geringer ist als der ursprünglich erwartete Geldeingang, mindert der
      geringere Betrag den steuerpflichtigen Gewinn in dem betreffenden
      Geschäftsjahr als „periodenfremder Aufwand“.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Pauschalwertberichtigung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Pauschalwertberichtigung ermöglicht das Abschreiben aller
      einwandfreien Forderungen zu einem bestimmten Prozentsatz. Der
      Prozentsatz ist individuell und ergibt sich nach sorgfältiger Schätzung
      aus der Höhe der wahrscheinlich ausfallenden Forderungen. Der Vorteil
      dieser Methode ist, dass nicht jede einzelne Forderung zu bewerten ist.
      Die Berichtigung erfolgt über das Konto „Einstellungen in die
      Pauschalwertberichtigungen auf Forderungen“. Dieses Aufwandskonto
      mindert den steuerpflichtigen Gewinn für das betreffende Geschäftsjahr.
      Pauschal berichtigt wird hier wiederum der Nettobetrag, ohne
      Umsatzsteuer.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Strand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134156</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Neue Hinzuverdienstgrenzen für  Rentner seit 01.07.2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e134156/pic_small/img/ger/Fotolia_29973411_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Rentnerinnen und Rentner können sich ihre Rente durch einen Nebenjob aufbessern.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Hinzuverdienst&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Rentnerinnen und Rentner können sich ihre Rente durch einen Nebenjob
    aufbessern. Bezieht der Rentner/die Rentnerin eine Altersvollrente ab
    Erreichen der Regelaltersrente, ist ein Hinzuverdienst unbegrenzt
    möglich.Die Regelaltersrente ist erreicht mit 45 Beitragsjahren ab dem 63.
    Lebensjahr für den Jahrgang 1953. Für nachfolgenden Jahrgänge ab 1954
    steigt das Renteneintrittsalter jährlich um zwei Monate an.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Hat der Nebenerwerbsrentner die Regelaltersrente nicht erreicht, darf
    das erzielte Arbeitsentgelt die geltenden Hinzuverdienstgrenzen nicht
    überschreiten. Andernfalls droht dem Rentenbezieher die Kürzung seiner
    Rente.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Hinzuverdienstgrenzen ab 01.07.2014&lt;/h3&gt;
    &lt;h4&gt;Altersvollrente&lt;/h4&gt;
    &lt;p&gt;Bezieht der Rentner/die Rentnerin eine Altersvollrente vor Erreichen
    der Regelaltersrente dürfen maximal 450 € monatlich hinzuverdient
    werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h4&gt;Altersteilrente&lt;/h4&gt;
    &lt;p&gt;Bei Bezug einer Altersteilrente vor Erreichen der Regelaltersrente
    werden die Hinzuverdienstgrenzen individuell berechnet. Die Deutsche
    Rentenversicherung hat in einer aktuellen Broschüre (16. Auflage 7/2014
    Seite 10) die ab dem 1.7.2014 geltenden Hinzuverdienstgrenzen für
    Durchschnittsverdiener veröffentlicht. Als Durchschnittsverdiener gilt,
    wer in den letzten drei Kalenderjahren vor seinem Rentenbeginn monatlich
    2904,74 € verdient hat . . Beträgt die Altersteilrente 1/3 von der
    Altersvollrente, kann der Durchschnittsverdiener bis zu 2073,75 € in den
    alten Bundesländern bzw. bis zu 1912,84 € in den neuen Bundesländern
    hinzuverdienen. Beträgt die Altersteilrente hingegen die Hälfte der
    Vollrente, können bis zu 1576,05 € (alte Bundesländer) bzw. 1453,76 €
    (neue Bundesländer) hinzuverdient werden.. Bei einer Teilrente von 2/3
    betragen die Hinzuverdienstgrenzen 1078,35 € (alte Bundesländer) bzw.
    994,68 € (neue Bundesländer. Bei Überschreiten der Hinzuverdienstgrenzen
    werden die Rentenleistungen im Regelfall gekürzt.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>juli_2014</id> 
                <title>Juli 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134158</id>
                        <updated>2014-07-31</updated>
                        <title>Mindestlohn ab 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134158/pic_small/img/ger/Fotolia_53603373_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>8,50 € pro Arbeitsstunde Pflicht für alle Arbeitnehmer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8,50 € pro Arbeitsstunde Pflicht für alle
      Arbeitnehmer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Mindestlohngesetz&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Mit dem Gesetz zur Stärkung der Tarifautonomie (vom 02. 04.2014) hat
      die Bundesregierung unter anderem ein neues Mindestlohngesetz auf den
      Weg gebracht, welches vom Parlament voraussichtlich ab Juli
      verabschiedet wird. Das neue Mindestlohngesetz schreibt ab dem
      01.01.2015 einen Mindestbruttolohn von 8,50 € pro Zeitstunde fest.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Geltungsbereich&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der neue Mindestlohn gilt für alle Arbeitnehmer. Ausgenommen sein
      sollen lediglich Langzeitarbeitslose in den ersten 6 Monaten nach ihrer
      Neueinstellung, Jugendliche unter 18 Jahre ohne abgeschlossene
      Berufsausbildung und Auszubildende. Dem Mindestlohn unterliegen
      grundsätzlich auch alle Praktikanten mit Ausnahme jener, die ein
      verpflichtendes Praktikum im Rahmen einer Schulausbildung oder eines
      Studiums absolvieren. Ausgenommen sind auch so genannte
      Schnupperpraktikanten oder Arbeitsverhältnisse im Rahmen freiwilliger
      Praktika für einen Zeitraum von maximal 3 Monaten.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Gestaltungsmißbrauch&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Gesetz sieht hohe Geldbußen für Fälle vor, in denen gegen den
      Mindestlohn durch missbräuchliche Konstruktionen und dergleichen
      verstoßen wird. Im Einzelfall können Geldbußen bis zu 500.000 € verhängt
      werden (vgl. § 21 MiLoG-E).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Übergangsregelung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Bis zum 31.12.2016 sollen vom neuen Mindestlohngesetz abweichende
      tarifvertragliche Regelungen weiterhin gelten, sofern diese für alle
      unter den Geltungsbereich des Tarifvertrags fallenden Arbeitgeber mit
      Sitz im In- oder Ausland sowie deren Arbeitnehmer verbindlich gemacht
      worden sind (§ 24 Mindestlohngesetz MiLoG-E).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Dies gilt ebenso für Rechtsverordnungen auf Grundlage des
      Arbeitnehmerentsende- und des Arbeitnehmerüberlassungsgesetzes. Ab dem
      01.01.2017 ist der neue Mindestlohn für alle Arbeitnehmer verbindlich.
      Vorrangig gelten dann nur noch Regelungen, die ein Entgelt
      festschreiben, welches die Höhe des Mindestlohns nicht unterschreitet (§
      1 Abs. 3 MiLoG-E). Damit kann der Mindestlohn nur noch bis 31.12.2016
      durch entsprechende Tarifverträge, die eine geringere Entlohnung
      vorsehen, unterschritten werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 24. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134159</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Verschärfung der Rahmenbedingungen für die Selbstanzeige</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134159/pic_small/img/ger/Fotolia_63409843_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Strafzuschlag künftig schon ab 25.000 € hinterzogener Steuern</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strafzuschlag künftig schon ab 25.000 € hinterzogener
    Steuern&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Selbstanzeige&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vom Instrument der Selbstanzeige haben in letzter Zeit insbesondere
    Auslandsgeldanleger regen Gebrauch gemacht. Ab dem 01.01.2015 sollen die
    Bedingungen für die strafbefreiende Wirkung solcher Steuernacherklärungen
    erheblich verschärft werden. Darauf haben sich Bundesfinanzministerium und
    Länder Ende April des Jahres verständigt (Pressemitteilung der
    Finanzbehörde Hamburg vom 30.04.2014).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Strafzuschlag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach aktuell geltendem Recht ist bei einem Steuerhinterziehungsvolumen
    von mehr als 50.000 € (diese Grenze gilt pro Tat) ein Strafzuschlag in
    Höhe von 5 % fällig. Die Zahlung des Strafzuschlags ist Voraussetzung für
    die strafbefreiende Wirkung der Selbstanzeige. Mit der Zahlung erwirbt der
    Steuerpflichtige einen Anspruch auf Einstellung des Verfahrens. Die
    Bußgeld- und Strafsachenstelle sieht nach Zahlung von der Verfolgung der
    Steuerstraftat ab. Künftig muss bereits für eine Hinterziehung von 25.000
    € bis 100.000 € ein Strafzuschlag von 10 % gezahlt werden. Ab
    hinterzogenen Steuern in Höhe von 100.000 € bis zu 1 Mio. € beträgt der
    Zuschlag künftig 15 %. Ab 1 Mio. € hinterzogener Steuern sollen 20 %
    Strafzuschlag fällig werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Strafrechtliche Verjährungsfristen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Grundvoraussetzung für die Erlangung von Straffreiheit ist, dass
    gegenüber der Finanzbehörde alle unverjährten Steuerstraftaten einer
    Steuerart in vollem Umfang berichtigt werden. Die strafrechtliche
    Verjährungsfrist beträgt nach geltendem Recht 5 Jahre; sie soll künftig
    auf 10 Jahre verdoppelt werden. Damit müssen künftig für die
    strafbefreiende Wirkung der Selbstanzeige vollständige Angaben für
    insgesamt 10 zurückliegende Jahre nachgeholt werden. Dieser lange
    Verjährungszeitraum kann angesichts des Vollständigkeitsgrundsatzes in
    Fällen, in denen die Auslandsbank keine Erträgnisaufstellungen mehr
    liefern kann, zu Problemen führen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134160</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Neuregelungen für Arbeitnehmer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134160/pic_small/img/ger/Fotolia_46637614_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundesministerium hat den ersten Entwurf der Lohnsteuer-Änderungsrichtlinien 2015 veröffentlicht.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Neuregelungen für Arbeitnehmer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat Ende April 2014 den ersten
    Entwurf der Lohnsteuer-Änderungsrichtlinien 2015 (LStÄR 2015)
    veröffentlicht. Die wesentlichen Neuregelungen sind:&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Mahlzeitengestellung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In R 3.13 LStÄR 2015 wird klargestellt, dass Mahlzeiten, die der
    Arbeitnehmer während einer beruflichen Auswärtstätigkeit oder im Rahmen
    der doppelten Haushaltsführung vom Arbeitgeber oder einem Dritten erhält,
    nicht steuerfrei sind.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sachbezüge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gemäß R 8.2 LStÄR 2015 sollen Arbeitnehmer bei der steuerlichen
    Bewertung ihrer Sachbezüge zwischen den Marktpreisen ohne
    Bewertungsabschlag und Rabattfreibetrag und den Endpreisen des
    Arbeitgebers mit Bewertungsabschlag und Rabattfreibetrag wählen
    können.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Geschenke und Aufmerksamkeiten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Grenze für steuerfreie Geschenke und sonstige Aufmerksamkeiten an
    Arbeitnehmer anlässlich von Betriebsveranstaltungen soll zum 01.01.2015
    von 40 € auf 60 € angehoben werden (R 19.05 Abs. 6, R 19.06 LStÄR 2015).
    Zu beachten ist jedoch, dass die Sachgeschenke bis 60 € in die
    110-€-Freigrenze für Betriebsveranstaltungen einzubeziehen sind. Letztere
    wurde allerdings nicht erhöht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Reinigung von Berufskleidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Reinigung von typischer Berufskleidung zählt nicht zu den
    steuerlich absetzbaren Instandhaltungs- und Instandsetzungskosten (R 3.31
    LStÄR 2015).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zukunftssicherungsleistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Arbeitgeber können ihren Arbeitnehmern Sachbezüge bis zu 44 € monatlich
    z.B. in Form von Warengutscheinen oder in Form eines Job-Tickets
    steuerfrei zuwenden. R 8.1. Abs. 3 LStÄR 2015 stellt klar, dass die
    44-€-Freigrenze nicht für Zukunftssicherungsleistungen gilt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Erholungsbeihilfen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für die Pauschalbesteuerung von Erholungsbeihilfen genügt es künftig,
    wenn die Leistung im zeitlichen Zusammenhang mit dem Urlaub des
    Arbeitnehmers gewährt wird (R 40.2 Abs. 3 LStÄR 2015).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Maßgebliche Lohnsteuerabzugsmerkmale&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gemäß R 39b LStÄR 2015 gelten künftig für die Lohnsteuerberechnung
    jeweils die Lohnsteuerabzugsmerkmale für den Tag, an dem der
    Lohnzahlungszeitraum endet. Dies gilt sowohl beim Arbeitgeberwechsel
    während eines Lohnzahlungszeitraumes als auch für sonstige Bezüge, die der
    Arbeitnehmer nach dem Ausscheiden bezieht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Lohnsteueränderungsrichtlinen gelten ab dem 01.01.2015.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134161</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Beratungskosten für Verständigungsverfahren</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134161/pic_small/img/ger/Fotolia_44138545_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Aufwendungen mindern steuerpflichtige Veräußerungskosten nicht</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufwendungen mindern steuerpflichtige Veräußerungskosten
    nicht&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verständigungsverfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Lassen sich die Besteuerungsrechte zweier Staaten nicht durch klare
    Regelungen in Doppelbesteuerungsabkommen (DBA) abgrenzen, hilft zur
    Vermeidung einer zweifachen Besteuerung das Verständigungsverfahren. In
    diesem Verfahren regeln die betroffenen Staaten, wer sein
    Besteuerungsrecht in welchem Umfang ausübt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein in den USA Ansässiger hatte Anteile an einer deutschen GmbH mit
    Gewinn veräußert. Den Gewinn wollten sowohl das deutsche Finanzamt als
    auch die USA besteuern. In einem Verständigungsverfahren einigten sich die
    Parteien dahingehend, dass Deutschland ein Besteuerungsrecht von 60 % am
    Veräußerungsgewinn zusteht. Der US-Amerikaner wollte daraufhin seine
    Kosten für das Verständigungsverfahren vom Veräußerungsgewinn abziehen.
    Das deutsche Finanzamt weigerte sich. Der Steuerpflichtige bekam
    erstinstanzlich Recht, unterlag aber vor dem Bundesfinanzhof (BFH).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Revision&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im Revisionsverfahren entschied der BFH, dass Kosten für ein
    Verständigungsverfahren nicht Teil der Veräußerungskosten sind. Die
    Beratungskosten sind nicht durch die Veräußerung veranlasst. Sie sind auch
    nicht durch die Veräußerung entstanden und würden auch nicht der
    Durchführung der Veräußerung dienen. Die Kosten seien daher nur mittelbar
    durch die Veräußerung verursacht. Ein darüber hinausgehender Abzug von
    Aufwendungen als Betriebsausgaben/Werbungskosten wäre von Gesetzes wegen
    nicht möglich (Urt. v. 09.10.2013, IX R 25/12).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134162</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Entfernungspauschale</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134162/pic_small/img/ger/Fotolia_5928174_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Kürzeste Entfernung auch bei verkehrsrechtlichen Benutzungsverboten maßgeblich</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kürzeste Entfernung auch bei verkehrsrechtlichen
      Benutzungsverboten maßgeblich&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Arbeitnehmer können für Fahrten zwischen Wohnung und erster
      Tätigkeitsstätte eine Entfernungspauschale als Werbungskosten geltend
      machen. Als maßgebende Entfernung gilt kraft Gesetz die kürzeste
      Straßenverbindung. Diese gilt auch dann, wenn sie tatsächlich nicht
      befahren werden darf, wie der Bundesfinanzhof (BFH) festgestellt hat
      (Urt. v. 24.09.2013, VI R 20/13). Im Streitfall durfte ein Mopedfahrer
      eine Kraftfahrstrasse nicht befahren. Die längere Umwegstrecke wurde
      nicht anerkannt.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134163</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Investitionsabzugsbetrag auch nachträglich bilden</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134163/pic_small/img/ger/Fotolia_18264366_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Für die Anschaffung abnutzbarer beweglicher Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens kann ein Investitionsabzugsbetrag gebildet werden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Investitionsabzugsbetrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für die Anschaffung abnutzbarer beweglicher Wirtschaftsgüter des
    Anlagevermögens kann unter bestimmten Voraussetzungen ein sogenannter
    Investitionsabzugsbetrag gebildet werden. In einem aktuellen Fall, den der
    4. Senat des FG Niedersachsen zu entscheiden hatte, ging es um die Frage,
    ob ein Investitionsabzugsbetrag auch nachträglich für ein bereits
    angeschafftes Wirtschaftsgut gebildet werden kann, um Gewinnerhöhungen
    infolge einer Außenprüfung auszugleichen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das FG hat in dem aktuellen Urteil vom 02.04.2014 (Az. 9 K 308/12) die
    nachträgliche Bildung bejaht, wenn seit der tatsächlichen Anschaffung
    weniger als 3 Jahre vergangen sind. Allerdings hat der Senat in diesem
    Urteil betont, dass die Anschaffung nicht erkennbar zur Kompensation
    nachträglicher Einkommenserhöhungen dienen darf. In einem Urteil aus 2013
    (v. 18.12.2013, 4 K 159/13) hat das FG hingegen auch die nachträgliche
    Inanspruchnahme nach Durchführung einer Außenprüfung zum Zweck des
    Ausgleichs nachträglicher Einkommenserhöhungen für zulässig erachtet. Die
    Finanzverwaltung lässt eine nachträgliche Bildung nach der erstmaligen
    Steuerfestsetzung nicht zu, soweit die Nachholung erkennbar dem Ausgleich
    nachträglicher Einkommenserhöhungen, z.B. nach einer Außenprüfung, dient
    (BMF, Schreiben v. 20.11.2013, Tz. 24).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Revision&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gegen das Urteil 9 K 308/12 hat die Finanzverwaltung Revision vor dem
    Bundesfinanzhof eingelegt. Auch gegen das Urteil 4 K 159/13 ist ein
    Revisionsverfahren anhängig (Az. IV R 9/14).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134164</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Die Leistungsabschreibung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134164/pic_small/img/ger/Fotolia_15742076_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens, die einer Abnutzung unterliegen, sind abzuschreiben (Abschreibungsgebot).</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Abschreibung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wirtschaftsgüter des Anlagevermögens, die einer Abnutzung unterliegen,
    sind abzuschreiben (Abschreibungsgebot). Handelsrechtlich stellt die
    Abschreibung ein Instrument der Bewertung dar, da abnutzbare
    Wirtschaftsgüter in der Bilanz mit ihren Anschaffungs-/Herstellungskosten,
    vermindert um die Abschreibung anzusetzen sind. Steuertechnisch bewirkt
    die Abschreibung als „Absetzung für Abnutzung (AfA)“, dass sich die
    Anschaffungs- oder Herstellungskosten über die gesamte Nutzungsdauer
    hinweg gewinnwirksam auswirken können. Die gebräuchlichste Art der
    Abschreibung ist die lineare Abschreibung. Darüber hinaus gibt es die
    degressive Abschreibung oder auch die Leistungsabschreibung.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Leistungsabschreibung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Leistungsabschreibung bietet sich als Alternative zur linearen
    Abschreibung an. Die Leistungsabschreibung ist steuerlich zulässig „bei
    beweglichen Wirtschaftsgütern des Anlagevermögens, bei denen es
    wirtschaftlich begründet ist, die Absetzung für Abnutzung nach Maßgabe der
    Leistung des Wirtschaftsguts vorzunehmen“ (§ 7 Abs. 1 Satz 6 des
    Einkommensteuergesetzes – EStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Voraussetzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Steuerpflichtige kann dieses Verfahren statt der linearen
    Abschreibung wählen, wenn er den auf das einzelne Jahr entfallenden Umfang
    der Leistung nachweist. Bei dem abzuschreibenden Wirtschaftsgut muss es
    sich um ein bewegliches Wirtschaftsgut des Anlagevermögens handeln.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Berechnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Leistungs-AfA bemisst sich aus den Anschaffungskosten,
    multipliziert mit der Zahl der tatsächlichen Leistungseinheiten in dem
    AfA-Jahr, dividiert durch die geschätzte Gesamtleistung.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134165</id>
                        <updated>2014-06-23</updated>
                        <title>Urlaubsaushilfe</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134157/e134165/pic_small/img/ger/Fotolia_17447197_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Arbeiten Schüler und Studenten während der Sommerferien für nicht mehr als zwei Monate oder 50 Arbeitstage, besteht keine Sozialversicherungspflicht.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Kurzfristige Beschäftigung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Arbeiten Schüler und Studenten während der Sommerferien für nicht mehr
    als zwei Monate oder 50 Arbeitstage, besteht keine
    Sozialversicherungspflicht. Dies unabhängig von der Höhe des während des
    Sommerjobs erzielten Arbeitsentgelts. Es fällt lediglich Lohnsteuer an.
    Beträgt das gesamte Jahresarbeitseinkommen aber weniger als 9.354 €
    (Freibetrag von 8.354 € zzgl. 1.000 € Werbungskosten), erhält der
    Schüler/Student die gesamte Lohnsteuer wieder zurück.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Minijob und Ferienjob&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vorsicht geboten ist, wenn ein ganzjährig als Minijobber beschäftigter
    Schüler/Student während der Sommerferienzeit Vollzeit arbeitet. Wird in
    unmittelbarem Anschluss an einen Minijob beim selben Arbeitgeber eine
    Vollzeitstelle angetreten, nimmt die Sozialversicherung die Fortsetzung
    des bisherigen Dauerarbeitsverhältnisses an. Das Ergebnis ist eine volle
    Sozialversicherungspflicht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zeitraum zwischen Abitur und Uni&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die sozialversicherungsrechtlichen Regelungen für Studenten gelten erst
    ab Semesterbeginn. Arbeitet z.B. die angehende Medizinstudentin nach dem
    Abitur (Mai) bis Semesterbeginn (Oktober) in einer Arztpraxis für mehr als
    450 €/Monat, besteht Sozialversicherungspflicht.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 23. Juni 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>juni_2014</id> 
                <title>Juni 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134167</id>
                        <updated>2014-06-06</updated>
                        <title>Kirchensteuerabzug auf Kapitaleinkünfte 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134167/pic_small/img/ger/Fotolia_23406996_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Erste Regelabfragen für den Einzug durch Banken starten zum 01.09.2014</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erste Regelabfragen für den Einzug durch Banken starten zum
      01.09.2014&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Kirchensteuer&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Angehörige einer Kirchengemeinschaft, die nach innerkirchlichem Recht
      eine Kirchensteuer erhebt, unterliegen der Kirchensteuerpflicht.
      Bemessungsgrundlage für die Kirchensteuer ist die Einkommensteuer aller
      Einkunftsarten - auch Einkünfte aus Kapitalvermögen. Auf diese Einkünfte
      wird seit 2009 eine gesonderte Kirchenkapitalertragsteuer erhoben.
      Bemessungsgrundlage ist die auf Kapitalerträge entfallende
      Abgeltungsteuer.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Steuerabzug durch Bank&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die depotführenden Banken behielten bislang die
      Kirchenkapitalertragsteuer neben der Abgeltungsteuer nur auf Antrag des
      Kunden ein. Ein solcher Antrag ist ab dem Veranlagungszeitraum 2015
      nicht mehr erforderlich. Denn die Banken fragen die Kirchensteuerpflicht
      ab dem 01.09.2014 mittels so genannter Regelabfragen beim
      Bundeszentralamt für Steuern ab und führen die Kirchensteuern den
      Abfrageergebnissen entsprechend an die zuständige Religionsgemeinschaft
      ab. Zu diesem Zweck können die Banken seit dem 15.04.2014 die
      Steueridentifikationsnummern ihrer Kunden im automatisierten Verfahren
      abfragen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Sperrvermerk&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bankkunde kann dem Abruf von Daten zu seiner
      Religionszugehörigkeit widersprechen. Hierzu muss er unter Angabe seiner
      Identifikationsnummer beim Bundeszentralamt für Steuern auf amtlich
      vorgeschriebenem Vordruck einen schriftlichen Antrag stellen. Für diese
      Anträge gilt eine Frist jeweils bis zum 30.06. eines Jahres.
      Kirchensteuerpflichtige, die dem Abrufverfahren bereits zu Beginn
      widersprechen wollen, müssen einen solchen Antrag bis zum 30.06.2014
      stellen. Der Kirchensteuerpflichtige muss in diesem Fall wie bisher
      seine Steuererklärung um die Anlage KAP ergänzen und dort die
      Kapitaleinkünfte für den Kirchenkapitalertragsteuereinbehalt
      erklären.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 28. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134168</id>
                        <updated>2014-05-27</updated>
                        <title>Leistungsbeschreibung in einer Rechnung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134168/pic_small/img/ger/Fotolia_64134138_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Hinweis auf weitere Vertragsunterlagen genügt für Vorsteuerabzug</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hinweis auf weitere Vertragsunterlagen genügt für
      Vorsteuerabzug&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Unternehmer kann grundsätzlich die angefallene Umsatzsteuer für
      Lieferungen und sonstige Leistungen, die für sein Unternehmen ausgeführt
      worden sind, als Vorsteuer abziehen. Voraussetzung ist eine Rechnung,
      die alle hierzu erforderlichen Angaben enthält. Unter anderem muss die
      Rechnung „die Menge und die Art (handelsübliche Bezeichnung) der
      gelieferten Gegenstände oder den Umfang und die Art der sonstigen
      Leistung“ enthalten (Leistungsbeschreibung, § 14 Abs. 4 Satz 1 Nr. 5
      UStG).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;In dem vom Bundesfinanzhof entschiedenen Streitfall fehlte es an
      einer solchen Leistungsbeschreibung. Stattdessen verwiesen die
      Rechnungen zur Beschreibung der ausgeführten Dienstleistung auf
      bestimmte Vertragsunterlagen, welche den Rechnungen allerdings nicht
      beigefügt waren. Das Finanzamt versagte daraufhin den
      Vorsteuerabzug.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) folgte in dem Fall der Auffassung der
      Finanzverwaltung nicht und ließ den Vorsteuerabzug zu. Zur
      Identifizierung einer abgerechneten Leistung reicht es nach Ansicht des
      BFH aus, wenn auf andere Geschäftsunterlagen verwiesen wird und diese in
      der Rechnung eindeutig bezeichnet sind. Dabei müssen die in Bezug
      genommenen Geschäftsunterlagen der Rechnung nicht beigefügt sein (Urteil
      v. 16.01.2014, V R 28/13; veröffentlicht am 09.04.2014).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134169</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Werbungskosten bei Kapitaleinkünften</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134169/pic_small/img/ger/Fotolia_60479101_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neues Musterverfahren vor dem Bundesfinanzhof soll Rechtslage umfassend klären</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neues Musterverfahren vor dem Bundesfinanzhof soll Rechtslage
      umfassend klären&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Werbungskosten&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Werbungskosten sind Aufwendungen zur Erwerbung, Sicherung und
      Erhaltung steuerpflichtiger Einnahmen. Werbungskosten sind von den
      steuerpflichtigen Einkünften grundsätzlich absetzbar, mit Ausnahme bei
      den Kapitaleinkünften. Seit Einführung der Abgeltungsteuer zum
      01.01.2009 kann hier grundsätzlich nur noch der Sparer-Pauschbetrag
      abgezogen werden.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Gegensätzliche Rechtsprechung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Finanzgericht Baden-Württemberg hat hingegen den Abzug von
      Werbungskosten in tatsächlicher Höhe bei den Einkünften aus
      Kapitalvermögen in jenen Fällen auf Antrag zugelassen, in denen der
      tarifliche Einkommensteuersatz bereits unter Berücksichtigung des
      Sparer-Pauschbetrags unter dem Abgeltungsteuersatz von 25 % liegt (Urt.
      v. 17.12.2012, 9 K 1637/10). Nach dem Urteil müssen im Wege
      verfassungskonformer Auslegung die Einkünfte aus Kapitalvermögen im
      Rahmen der Günstigerprüfung unter Abzug der tatsächlich angefallenen
      Werbungskosten ermittelt werden, so das Finanzgericht. Gegen dieses
      Verfahren hat die Finanzverwaltung Revision eingelegt (Az. beim
      Bundesfinanzhof: VIII R 13/13).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neues Revisionsverfahren&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ausdrücklich nicht entschieden hat das Finanzgericht
      Baden-Württemberg allerdings die Frage, ob der Ausschluss des
      Werbungskostenabzugs in den Fällen verfassungsmäßig ist, in denen der
      tarifliche Steuersatz des Steuerpflichtigen höher ist als der
      Abgeltungsteuersatz von 25 %. Diese Frage wird der Bundesfinanzhof nun
      zu klären haben. In dem neuen Revisionsverfahren mit dem Aktenzeichen
      VIII R 18/14 ist ein Fall anhängig, bei dem der persönliche Steuersatz
      der Kapitalanleger mit rund 27 % leicht über dem Abgeltungsteuersatz
      liegt. Die Steuerzahler hatten in diesem Fall ein Darlehen zur
      Finanzierung einer Kapitalanlage aufgenommen. Das Finanzamt erkannte die
      tatsächlich angefallenen Finanzierungszinsen nicht an.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Damit liegen derzeit zwei Revisionsverfahren vor dem Bundesfinanzhof
      zur Entscheidung. Um von einer ggf. für Kapitalanleger positiven
      Entscheidung profitieren zu können, müssen alle Aufwendungen im
      Zusammenhang mit Kapitaleinkünften zunächst im Veranlagungswege geltend
      gemacht werden. Der Steuerbescheid wäre anschließend mittels Einspruch
      unter Hinweis auf die beiden Revisionsverfahren offen zu halten.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134170</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Ferienimmobilie in Spanien</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134170/pic_small/img/ger/Fotolia_3865684_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Unentgeltliche Nutzung als verdeckte Gewinnausschüttung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unentgeltliche Nutzung als verdeckte
      Gewinnausschüttung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Verdeckte Gewinnausschüttung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Unter einer verdeckten Gewinnausschüttung (vGA) wird eine
      Vermögensminderung oder verhinderte Vermögensmehrung bei einer
      Kapitalgesellschaft verstanden, die durch das Gesellschaftsverhältnis
      veranlasst ist. Verdeckte Gewinnausschüttungen dürfen den Gewinn nicht
      mindern und sind daher außerhalb der Bilanz wieder hinzuzurechnen. Bei
      den begünstigten Gesellschaftern liegen insoweit Einkünfte aus
      Kapitalvermögen vor.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Nutzung Ferienwohnung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) hat in der unentgeltlichen Nutzung eines
      einer spanischen Kapitalgesellschaft (einer S.L.) gehörenden
      Einfamilienhauses auf Mallorca durch die deutschen Gesellschafter eine
      verdeckte Gewinnausschüttung in Gestalt einer verhinderten
      Vermögensmehrung gesehen (BFH v. 12.06.2013, I R 109-111/10, BStBl 2013
      II S. 1024). Der BFH ist damit der Auffassung der Finanzverwaltung
      gefolgt. In dem Fall stand das Grundstück den Gesellschaftern ganzjährig
      zur Verfügung.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Besteuerungsrecht Deutschland&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Während das Besteuerungsrecht für Einkünfte aus unbeweglichem
      Vermögen nach dem deutsch-spanischen Doppelbesteuerungsabkommen (Art. 6
      DBA) grundsätzlich Spanien zukommt, hat der BFH in dieser
      unentgeltlichen Nutzung Dividendeneinkünfte gesehen und Deutschland das
      Besteuerungsrecht zugesprochen. Der Umstand, dass eine vGA in Gestalt
      der verhinderten Vermögensmehrung im tatsächlichen Wortsinne nicht
      „gezahlt”, vielmehr „erspart” wird, schadet nach Ansicht des BFH
      nicht.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134171</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Zinsen auf Gesellschafterdarlehen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134171/pic_small/img/ger/Fotolia_52053636_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Besteuerung nach dem persönlichen Steuersatz</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Besteuerung nach dem persönlichen Steuersatz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Zinserträge&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Zinserträge unterliegen seit 2009 im Regelfall der sogenannten
      Abgeltungsteuer. Diese beträgt 25 % der Kapitaleinkünfte (26,375 %
      inklusive Solidaritätszuschlag). Eine Besteuerung der Zinserträge unter
      der Abgeltungsteuer ist immer dann günstiger, wenn der persönliche
      Steuersatz des Steuerpflichtigen höher ist als der
      Abgeltungsteuersatz.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Ausnahmen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Zinserträge sind jedoch mit dem persönlichen Einkommensteuersatz zu
      versteuern, wenn sie aus Gesellschaftsbeteiligungen herrühren. Der
      Gläubiger der Erträge muss dabei zu mehr als 10 % an der Gesellschaft
      beteiligt sein. Der 12. Senat des Finanzgerichts Münster hat diese
      gesetzliche Regelung in einem aktuellen Urteil bestätigt. Einen Verstoß
      gegen den allgemeinen Gleichheitssatz sahen die Richter nicht (Urt. v.
      22.01.2014, 12 K 3703/11 E). Gegen dieses Urteil wurde Revision
      eingelegt (Aktenzeichen BFH, VIII R 15/14).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134172</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Keine Entlohnung für Schwarzarbeit</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134172/pic_small/img/ger/Fotolia_33572540_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Schwarzarbeit leistet, wer Dienst- oder Werkleistungen erbringt oder ausführen lässt und dabei „als Steuerpflichtiger seine steuerlichen Pflichten nicht erfüllt“</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Schwarzarbeit&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Schwarzarbeit leistet, wer Dienst-oder Werkleistungen erbringt oder
      ausführen lässt und dabei „als Steuerpflichtiger seine sich aufgrund der
      Dienst- oder Werkleistungen ergebenden steuerlichen Pflichten nicht
      erfüllt“ (§1 Abs. 2 Nr. 2 Schwarzarbeitsbekämpfungsgesetz). Im
      Streitfall klagte ein Elektriker auf Zahlung von zusätzlichen 5.000 €,
      für die keine Rechnung gestellt wurde.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Klage hatte in allen drei Instanzen keinen Erfolg. Der
      Bundesgerichtshof hielt den gesamten Werkvertrag für nichtig, so dass
      der Elektriker keinen Anspruch auf Zahlung eines Werklohnes hatte – auch
      nicht in Höhe des schriftlich vereinbarten Teils. Denn der Elektriker
      hat mit den schwarz vereinbarten 5.000 € gegen ein gesetzliches Verbot
      verstoßen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Kein Herausgabeanspruch&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Damit steht dem Handwerker auch kein Anspruch auf Herausgabe seiner
      Leistungen gegenüber dem Kunden zu, ebenso kein Wertersatz. Denn
      entsprechend der Zielsetzung des Schwarzarbeitsbekämpfungsgesetzes, die
      Schwarzarbeit zu verhindern, verstößt nicht schon die Vereinbarung eines
      Schwarzlohns gegen ein gesetzliches Verbot, sondern auch die für den
      Schwarzlohn vereinbarte Leistung, so der Bundesgerichtshof (Urt. v.
      10.04.2014, VII ZR 241/13). Steuerpflichtige, die sich auf einen
      Schwarzlohn einlassen, haben somit keinen Anspruch auf Zahlung ihrer
      (Schwarz-)Leistungen.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134173</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Veräußerung selbst genutzter Immobilien</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134173/pic_small/img/ger/Fotolia_32028034_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gewinne aus der Veräußerung von Grundvermögen (Immobilien) unterliegen grundsätzlich der Steuerpflicht als „privates Veräußerungsgeschäft“.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Private Veräußerungsgeschäfte&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Gewinne aus der Veräußerung von Grundvermögen (Immobilien)
      unterliegen grundsätzlich der Steuerpflicht als „privates
      Veräußerungsgeschäft“. Der steuerpflichtige Gewinn errechnet sich aus
      der Differenz zwischen dem Veräußerungserlös abzüglich der
      Veräußerungskosten und den Anschaffungskosten. Nur wenn der Zeitraum
      zwischen Anschaffung und Veräußerung mehr als 10 Jahre beträgt, ist der
      Gewinn steuerfrei.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Selbst genutzte Immobilien&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Eine Ausnahme gilt für selbst genutzte Immobilien. Diese können
      unabhängig von der Haltedauer, also auch innerhalb des
      10-Jahres-Zeitraumes, steuerfrei veräußert werden, wenn sie&lt;br /&gt;
       a) im Zeitraum zwischen Anschaffung oder Fertigstellung und Veräußerung
      ausschließlich zu eigenen Wohnzwecken oder&lt;br /&gt;
       b) im Jahr der Veräußerung und in den beiden vorangegangenen Jahren zu
      eigenen Wohnzwecken genutzt wurden (§ 23 Abs.1 Nr. 1 Satz 3 des
      Einkommensteuergesetzes - EStG).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Alternative b) kommt beispielsweise bei bisher fremdgenutzten
      (vermieteten) Immobilien zum Tragen. Auch Mietgrundstücke können daher
      steuerfrei veräußert werden, wenn der Eigentümer diese im Jahr der
      Veräußerung und in den beiden vorangegangenen Jahren, d. h. in einem
      zusammenhängenden Zeitraum innerhalb der letzten drei Kalenderjahre zu
      eigenen Wohnzwecken genutzt hat.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Drei-Jahres-Zeitraum&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der maßgebliche Zeitraum muss nicht die vollen drei Kalenderjahre
      umfassen. Der Veräußerer muss die Immobilie allein, mit seinen
      Familienangehörigen oder gemeinsam mit einem Dritten bewohnt haben. Die
      Finanzverwaltung lässt es auch genügen, wenn die Immobilie nur zeitweise
      bewohnt worden ist, jedoch in der übrigen Zeit als Wohnung zur Verfügung
      steht (z. B. Wohnung im Rahmen einer doppelten Haushaltsführung, vgl.
      BMF vom 05.10.2000, IV C 3 - S 2256 - 263/00).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134174</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Zollstatistik 2013</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134166/e134174/pic_small/img/ger/Fotolia_935817_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundesministerium der Finanzen hat zum März 2014 die Zollstatistik 2013 herausgegeben.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Sichergestellte Zahlungsmittel&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat zum März 2014 die
      Zollstatistik 2013 herausgegeben. Zu den Aufgaben des Zolls gehört u.a.
      die Überwachung des grenzüberschreitenden Bargeld- und
      Barmittelverkehrs. Mit 573 Mio. € wurden 2013 soviel Zahlungsmittel
      sichergestellt wie noch nie. 2012 waren es gerade mal 9,3 Mio. € und
      2011 14,4 Mio. €. Dementsprechend stieg auch die Zahl der
      Bußgeldbescheide. 2013 wurden 3.287 Bescheide erlassen (2012 waren es
      2.489 und 2011 2.295). Die festgesetzten Bußgelder betrugen 2013 9,9
      Mio. € (2012: 8,0 Mio. € und 2011 7,22 Mio. €).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Amts- und Rechtshilfe&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Stark gestiegen ist auch die Zahl der Amts- und Rechtshilfefälle. Im
      vergangenen Jahr wurden 5.071 Ersuchen und 5.857 Spontanmitteilungen
      versandt. 2011 waren es noch 4.000 Ersuchen und 3.421
      Spontanmitteilungen. Auch das Ausland war gegenüber Deutschland im
      vergangenen Jahr sehr meldefreudig. Mit knapp 4.000 Spontanmitteilungen
      war die Zahl so hoch wie noch nie (2011: 1.857 Mitteilungen).
      Spontanmitteilungen enthalten steuerrelevante Informationen, die nicht
      aufgrund eines Ersuchens oder einer Anfrage übermittelt werden. Sie sind
      daher für die Aufdeckung unbekannter Steuerfälle besonders
      effizient.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. Mai 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>mai_2014</id> 
                <title>Mai 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134176</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Steueranpassungsgesetz 2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134176/pic_small/img/ger/Fotolia_59896314_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung steuerlicher Vorschriften</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Entwurf eines Gesetzes zur Änderung steuerlicher
    Vorschriften&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;Referentenentwurf&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat am 21.03.2014 einen
    Referentenentwurf für ein neues „Gesetz zur Anpassung des nationalen
    Steuerrechts an den Beitritt Kroatiens zur EU und zur Änderung weiterer
    steuerlicher Vorschriften“ vorgelegt. Die Gesetzesänderungen wurden
    insbesondere wegen des Beitritts Kroatiens zur EU notwendig. Da-rüber
    hinaus enthält das aus 23 Artikeln bestehende Gesetz diverse redaktionelle
    Anpassungen nach anderen Gesetzgebungsverfahren. Anpassungen finden sich
    in fast allen Steuergesetzen, einschließlich der
    Einkommensteuer-Durchführungsverordnung.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Hervorzuhebende Regelungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Steueränderungsgesetz enthält u.a. die Wiedereinführung der
    Fifo-Methode beim Handel mit Fremdwährungsbeträgen (Änderung § 23 Abs. 1
    Nr. 2 des Einkommensteuergesetzes). Fifo steht für First In First Out, das
    heißt die zuerst gekauften Bestände gelten als zuerst veräußert. Da-rüber
    hinaus wird eine Gewerbesteuerfreistellung von Einrichtungen ambulanter
    Rehabilitation eingeführt (§ 3 Nr. 20 des Gewerbesteuergesetzes). Die §§
    52 und 52a des Einkommensteuergesetzes werden unter gleichzeitiger
    Straffung der Vorschriften zusammengeführt. Im Einkommensteuergesetz
    ändern sich die Vorschriften der §§ 3, 8, 9, 10, 37b, 40 und 41b infolge
    der jüngsten Reisekostenreform.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Weitere Gesetzesinitiative des Bundesrates&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Fast zeitgleich mit der Einbringung des Steueränderungsgesetzes hat der
    Bundesrat am 14.03.2014 einen Gesetzesentwurf mit mehreren Einzelmaßnahmen
    zur Vereinfachung des Steuerrechts vorgelegt. Erleichterungen soll es u.a.
    beim Abzug der Kosten für ein häusliches Arbeitszimmer geben. Der
    Arbeitnehmerpauschbetrag von gegenwärtig 1.000 € soll erhöht werden. Im
    Lohnsteuerabzugsverfahren berücksichtigte Freibeträge sollen künftig eine
    zweijährige Gültigkeit haben. Außerdem soll es Vereinfachungen beim
    Nachweis von Pflegekosten geben.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134177</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Pauschalsteuer auf Geschenke</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134177/pic_small/img/ger/Fotolia_36708347_X_Seite-2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Niedersächsisches Finanzgericht verneint Betriebsausgabenabzug</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Niedersächsisches Finanzgericht verneint
    Betriebsausgabenabzug&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;Geschenke im Einkommensteuerrecht&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach dem Einkommensteuerrecht dürfen Aufwendungen für Geschenke an
    Nichtarbeitnehmer eines Steuerpflichtigen nicht den Betriebsausgaben
    hinzugerechnet werden. Dies gilt ausnahmsweise nur dann nicht, wenn der
    Wert der dem Empfänger im Wirtschaftsjahr zugewendeten Gegenstände
    insgesamt 35 € nicht übersteigt. Kleine Geschenke sind also steuerlich
    absetzbar.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Pauschalsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für Geschenke im Wert von über 35 € wird darüber hinaus beim
    Beschenkten Einkommensteuer fällig. Der Schenkende kann diese auf
    Sachzuwendungen entfallende Einkommensteuer in Form einer 30%igen
    Pauschalsteuer übernehmen (§ 37b des Einkommensteuergesetzes). Fraglich
    war, ob die auf die nicht abzugsfähigen Geschenke entfallende
    Pauschalsteuer als Betriebsausgabe abzugsfähig ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;FG-Urteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Niedersächsische Finanzgericht verneinte dies in einem jüngst
    veröffentlichten Urteil (vom 16.01.2014, Az. 10 K 326/13). Die
    Pauschalsteuer ist Teil des Geschenks und kann somit nicht anders
    behandelt werden. Mit Übernahme der Steuer des Beschenkten wendet diesem
    der Schenker einen weiteren Vorteil zu. Somit ist die auf das Geschenk
    entfallende Steuer Teil dieses Geschenks. Gegen das Urteil wurde Revision
    eingelegt (BFH IV R 13/14).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134178</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>GmbH-Geschäftsführer-Haftung für Lohnsteuer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134178/pic_small/img/ger/Fotolia_62884966_X_Seite-3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Geschäftsführer haftet (fast) immer für nicht abgeführte Lohnsteuer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Geschäftsführer haftet (fast) immer für nicht abgeführte
    Lohnsteuer&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;GmbH-Geschäftsführer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Geschäftsführer einer GmbH hat die Stellung des gesetzlichen
    Vertreters der GmbH inne. Daraus begründet sich der Grundsatz der
    Gesamtverantwortung eines jeden gesetzlichen Vertreters. Somit trifft
    jeden GmbH- Geschäftsführer die Verantwortung für die Erfüllung der
    steuerlichen Pflichten der Gesellschaft. Daraus folgt, dass ein
    GmbH-Geschäftsführer (fast) immer für die nicht abgeführten Lohnsteuern
    persönlich haftet und vom Finanzamt per Haftungsbescheid in Anspruch
    genommen werden kann.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Interne Aufgabenverteilung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im Streitfall wollte sich der GmbH-Geschäftsführer auf eine zwischen
    ihm und einem Mitgeschäftsführer getroffene interne Aufgabenverteilung
    berufen. Danach wäre gemäß interner Zuständigkeitsvereinbarung der andere
    Mitgeschäftsführer für die Erledigung steuerlicher Aufgaben und somit für
    die Abführung der Lohnsteuer zuständig gewesen. Das Finanzgericht
    Rheinland-Pfalz hielt dies jedoch für unbeachtlich und hat den vom
    Finanzamt erlassenen Haftungsbescheid für rechtmäßig erachtet (Urt.
    v.10.12.2013, 3 K 1632/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Schriftliche Vereinbarung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein GmbH-Geschäftsführer könne durch entsprechende interne
    Aufgabenverteilung seine Verantwortlichkeit zwar nicht aufheben, jedoch
    begrenzen. Dies erfordert jedoch eine im Vorhinein getroffene, eindeutige
    – und deshalb schriftliche – Klarstellung, welcher Geschäftsführer für
    welchen Bereich zuständig ist, so das Gericht. Denn anderenfalls könne im
    Haftungsfall jeder Geschäftsführer auf die Verantwortlichkeit eines
    anderen verweisen. Generell aus der Affäre ziehen kann sich ein
    Geschäftsführer aber dennoch nicht. Denn selbst bei Vorliegen einer
    klaren, eindeutigen und schriftlichen Aufgabenverteilung „muss der nicht
    mit den steuerlichen Angelegenheiten einer Gesellschaft betraute
    Geschäftsführer einschreiten, wenn die Person des Mitgeschäftsführers oder
    die wirtschaftliche Lage der Gesellschaft dies erfordern, beispielsweise
    in finanziellen Krisensituationen“, so das Gericht. Das Gericht befand
    auch, dass sich ein Geschäftsführer nicht damit entschuldigen kann, „dass
    eine Steuerberaterin eingebunden gewesen sei und er sich in regelmäßigen
    Abständen darüber informiert habe, dass die steuerlichen Pflichten der
    Gesellschaft erfüllt würden“.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134179</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Automatischer Informationsaustausch ab 2017</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134179/pic_small/img/ger/Fotolia_53627812_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Meldung von Finanzkonten und Auslandsgeldvermögen in 44 Staaten 
Gemeinsame Erklärung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Meldung von Finanzkonten und Auslandsgeldvermögen in 44 Staaten
    Gemeinsame Erklärung&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;Gemeinsame Erklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 19.03.2014 haben sich 44 Staaten in einer gemeinsamen Erklärung zu
    einem automatischen Informationsaustausch von Kontoinformationen
    verständigt. Damit ist den Hochsteuerländern ein weiterer Meilenstein in
    der Bekämpfung von Steuerhinterziehung gelungen. Der Erklärung liegt auch
    ein detaillierter Zeitplan zugrunde. Der erste automatische
    Informationsaustausch soll schon im Jahr 2017 stattfinden. Er soll bereits
    Ende 2015 bestehende Konten mit einschließen. Eine Umsetzung in EU-Recht
    soll bereits Ende 2014 erfolgen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Länderliste&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Erklärung schließt sich eine lange Länderliste an. Auf dieser Liste
    stehen auch ehemalige Steueroasen wie Liechtenstein, Luxemburg, Guernsey,
    Jersey, die Bermudas oder die Cayman Islands. Nicht auf der Liste finden
    sich allerdings Singapur oder die Vereinigten Arabischen Emirate.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;EU-Zinsrichtlinie&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Fast zeitgleich haben die EU-Staaten am 24.03.2014 das revidierte
    Gesetz über die grenzüberschreitende Besteuerung der Zinserträge
    natürlicher Personen einstimmig formell verabschiedet. Die neue Fassung
    erfasst als meldepflichtige Kapitaleinkünfte neben den Zinsen auch
    Dividenden und Veräußerungsgewinne. Die revidierte Richtlinienfassung soll
    bis 2016 in nationales Recht umgesetzt und ab 2017 praktiziert werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134180</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Minijobber auch bar entlohnen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134180/pic_small/img/ger/Fotolia_16748764_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Niedersächsisches Finanzgericht lässt Barentlohnung zu</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;strong&gt;Niedersächsisches Finanzgericht lässt Barentlohnung zu&lt;/strong&gt; 
    &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein berufstätiges Ehepaar beschäftigte zur Kinderbetreuung eine
    Teilzeitkraft für monatlich 300 €. Die Entlohnung wurde in bar geleistet.
    Den Minijobber meldeten die Eheleute für das Haushaltsscheckverfahren an
    und entrichteten die entsprechenden Abgaben. Die Finanzverwaltung ließ den
    Steuerabzug mangels unbarer Zahlung bzw. Überweisung auf das Konto des
    Leistungserbringers nicht zu.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Niedersächsische Finanzgericht folgte der Argumentation der
    Finanzverwaltung nicht. Minijobber dürfen auch bar entlohnt werden. Die
    gesetzlichen Nachweiserfordernisse wie Erhalt einer Rechnung und unbare
    Zahlung gelten ausschließlich für haushaltsnahe Dienstleistungen, nicht
    aber für Mini-Jobs (Urt. v. 20.03.2013, 3 K 12356/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Revision anhängig&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das letzte Wort hat hier allerdings der Bundesfinanzhof. Er wird in dem
    anhängigen Revisionsverfahren entscheiden, ob eine unbare Zahlung von
    Kinderbetreuungskosten für den Sonderausgabenabzug Voraussetzung ist (Az:
    III R 63/13).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134181</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Buß- und Verwarnungsgelder sind Lohn</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134181/pic_small/img/ger/Fotolia_864695_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Der Bundesfinanzhof hat in seiner Jahrzehnte langen Rechtsprechung den Tatbestand des „ganz überwiegend eigenbetrieblichen Interesses“ geschaffen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Eigenbetriebliches Interesse&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof hat in seiner Jahrzehnte langen Rechtsprechung den
    Tatbestand des „ganz überwiegend eigenbetrieblichen Interesses“
    geschaffen. Dieser soll dazu dienen, Vergünstigungen und Vorteile, die
    Arbeitnehmern von ihren Arbeitgebern außerhalb des Arbeitslohnes
    zufließen, aus den steuerpflichtigen Lohneinkünften auszunehmen. Tritt das
    Interesse des Arbeitnehmers gegenüber dem des Arbeitgebers in den
    Hintergrund, ist eine Lohnzuwendung regelmäßig zu verneinen. Letzteres
    trifft regelmäßig für Betriebsveranstaltungen zu, sofern diese angemessen
    sind bzw. die 110-€-Grenze nicht überschritten wird.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Buß- und Verwarnungsgelder&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Übernimmt ein Arbeitgeber die Bußgelder seiner Arbeitnehmer, kann der
    Arbeitgeber allerdings nicht im ganz überwiegend eigenbetrieblichen
    Interesse handeln. Denn die Funktion eines Betriebs kann nicht auf einem
    rechtswidrigen Tun gründen. Dies hat der Bundesfinanzhof in einem
    aktuellen Urteil festgestellt (v. 14.11.2013, VI R 36/12). Im Streitfall
    hatte eine Spedition die gegen die Fahrer verhängten Bußgelder wegen
    Überschreitens von Lenkzeiten und der Nichteinhaltung von Ruhezeiten
    übernommen. Das Finanzamt forderte hierfür Lohnsteuer nach.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die vom Bundesfinanzhof entwickelten Grundsätze zum „ganz überwiegend
    eigenbetrieblichen Interesse“ bleiben von dem obigen Urteil grundsätzlich
    unberührt. Davon auszuklammern sind jedoch alle Leistungen des
    Arbeitgebers, die in Verbindung mit Zuwiderhandlungen des Arbeitnehmers
    stehen. Auch wenn diese Zuwiderhandlungen im Rahmen der betrieblichen
    Arbeitsleistung erfolgt sind.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134182</id>
                        <updated>2014-05-26</updated>
                        <title>Umsatzsteuerausweis bei Anzahlungs- und Endabrechnungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134182/pic_small/img/ger/Fotolia_50970518_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bei Rechnungsstellungen über Anzahlungen oder Abschlägen gelten grundsätzlich dieselben Pflichtbestandteile wie für normale Rechnungen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Anzahlungsrechnungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei Rechnungsstellungen über Anzahlungen oder Abschlägen gelten
    grundsätzlich dieselben Pflichtbestandteile wie für normale Rechnungen.
    Zusätzlich muss aus der Rechnung hervorgehen, dass Voraus- oder
    Anzahlungen abgerechnet werden. Als Zeitpunkt der Lieferung oder sonstigen
    Leistung ist der voraussichtliche Zeitpunkt oder der Kalendermonat der
    Leistung anzugeben.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Umsatzsteuerausweis bei der Endabrechnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Erfolgt über die Gesamtleistung die Endabrechnung, sind alle bereits in
    Rechnung gestellten und vereinnahmten Teil-entgelte sowie die hierauf
    entfallende Umsatzsteuer abzuziehen. Die Finanzverwaltung lässt hierzu im
    Umsatzsteuer-Anwendungserlass (UStAE Ziff. 14.8) verschiedene Verfahren
    zu. So können die einzelnen Anzahlungsbeträge mit der darauf entfallenden
    Umsatzsteuer einzeln oder im Gesamtbetrag abgesetzt werden. Zulässig ist
    auch der Abzug des Gesamt(brutto)betrages der Abschlagszahlungen. Auf die
    verbleibende Restzahlung ist der darauf entfallende Umsatzsteuerbetrag
    auszuweisen. Ebenso die in den Abschlagszahlungen enthaltene Umsatzsteuer.
    Schließlich kann auf die Angabe des auf das restliche Entgelt entfallenden
    Steuerbetrages verzichtet werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beispiel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Endabrechnung über Handwerkerleistungen. Vereinbartes Entgelt
    10.000 € zzgl. 1.900 € Umsatzsteuer. Erstellung von 2 Abschlagsrechnungen
    über je 2.500 € zzgl. 475 € Umsatzsteuer. In der Endabrechnung können die
    Abschlagsbeträge einzeln oder in einer Summe von 5.000 € zzgl. (2x475) =
    950 € USt. ausgewiesen werden. Es können aber auch die
    Brutto-Abschlagszahlungen (= 5.950 €) vom Brutto-Gesamtpreis abgezogen
    werden. Von dem verbleibenden Restbetrag kann die Umsatzsteuer ausgewiesen
    werden oder nicht (Die Abschlagszahlung darf dabei nur einmal vorgenommen
    werden).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134183</id>
                        <updated>2014-04-25</updated>
                        <title>Dividenden ohne Abgeltungsteuer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134175/e134183/pic_small/img/ger/Fotolia_49220263_X_dividende.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Einige Unternehmen schütten an ihre Aktionäre steuerfreie Dividenden aus.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Steuerfreie Ausschüttungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Einige Unternehmen schütten an ihre Aktionäre steuerfreie Dividenden
    aus. Die beiden bekanntesten Beispiele dafür sind die Deutsche Telekom und
    die Deutsche Post. Weitere weniger prominente Unternehmen sind die
    Deutsche Wohnen, die Deutsche Euroshop und die DAB Bank.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerliches Einlagekonto&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Diese Unternehmen haben alle gemeinsam, dass sie aus dem steuerlichen
    Einlagenkonto ausschütten. Auf diesem Konto werden Einlagen gebucht, die
    die Gesellschafter irgendwann einmal eingezahlt haben, zum Beispiel über
    eine Kapitalerhöhung oder im Rahmen eines Börsengangs.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerstundung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die steuerfreien Dividenden stellen – sofern die Aktien nach dem
    01.01.2009 gekauft worden sind – nur eine Steuerstundung dar. Denn um die
    steuerfreie Dividendenausschüttung mindern sich die Anschaffungskosten für
    die Aktien. Ein späterer Veräußerungsgewinn erhöht sich dadurch bzw. ein
    Veräußerungsverlust mindert sich um die steuerfreien Dividenden. Im
    Ergebnis führen steuerfreie Dividenden daher nur zu einer Steuerstundung.
    Diese fällt allerdings umso höher aus, je später eine Veräußerung
    erfolgt.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. April 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>april_2014</id> 
                <title>April 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134185</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Solidaritätszuschlag (erneut) verfassungswidrig?</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134185/pic_small/img/ger/Fotolia_54222679_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Allgemeiner Gleichbehandlungsgrundsatz verletzt</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Allgemeiner Gleichbehandlungsgrundsatz verletzt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gleichbehandlungsgrundsatz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Liste der Finanzgerichte, die den Solidaritätszuschlag für
    verfassungswidrig halten und das Bundesverfassungsgericht anrufen,
    ergänzte sich kürzlich um ein weiteres Finanzgericht. Der 7. Senat des
    Niedersächsischen Finanzgerichts hat mit einer Pressemitteilung vom
    24.01.2014 im Verfahren 7 K 143/08 u.a. einen Verstoß gegen den
    allgemeinen Gleichbehandlungsgrundsatz (Art. 3 Abs. 1 Grundgesetz-GG)
    moniert.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ungleiche Steuerfestsetzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das FG Niedersachsen bemängelt, dass gewerbliche und ausländische
    Einkünfte durch bestimmte Reduzierungen der Bemessungsgrundlagen von dem
    Solidaritätszuschlag teilweise entlastet werden. Die Richter nennen u. a.
    die Steuerermäßigung bei den Einkünften aus Gewerbebetrieb durch die
    gezahlte Gewerbesteuer (§ 35 des Einkommensteuergesetzes) oder die
    allgemeinen Regelungen für die Steuerermäßigungen bei ausländischen
    Einkünften (§ 34c des Einkommensteuergesetzes). Für diese
    Ungleichbehandlungen würden „hinreichend tragfähige Rechtfertigungsgründe“
    fehlen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorläufige Steuerfestsetzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Abzuwarten bleibt, wie das Bundesverfassungsgericht auf den erneuten
    Antrag des Finanzgerichts reagiert. 2010 hatte das höchste Gericht schon
    einmal die Vorlage eines anderen Finanzgerichts als unzulässig verworfen
    (BVerfG v. 08.09.2010, 2 BvL 3/10). Ungeachtet dessen hat die
    Finanzverwaltung reagiert und setzt den Solidaritätszuschlag nur noch
    vorläufig fest, gewährt allerdings keine Aussetzung der Vollziehung
    (BMF-Schreiben vom 23.04.2010, IC C 1,S 2283 c/09/10005). Sollte der
    Solidaritätszuschlag tatsächlich für verfassungswidrig erklärt werden,
    nimmt die Finanzverwaltung Änderungen von Amts wegen vor. Dies gilt auch
    hinsichtlich des auf die Abgeltungsteuer erhobenen Solidaritätszuschlags.
    Eines Antrags auf Wahlveranlagung bzw. eines Einspruchs bedarf es
    nicht.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134186</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Absetzbarkeit von Unfallkosten</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134186/pic_small/img/ger/Fotolia_57540428_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Unfälle auf dem Weg zur Arbeit und während einer Auswärtstätigkeit</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unfälle auf dem Weg zur Arbeit und während einer
    Auswärtstätigkeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Unfallkosten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ereignet sich mit dem privaten Fahrzeug des Arbeitnehmers auf der Fahrt
    zwischen Wohnung und Arbeitsstätte oder während einer Auswärtstätigkeit
    ein Unfall, können die Kosten als Werbungskosten geltend gemacht werden.
    Absetzbar sind die Reparaturkosten oder die Selbstbeteiligung der
    Kaskoversicherung, Aufwendungen für Gutachter, Anwalt und Gericht,
    Auslagen für die Selbstregulierung und sonstige Auslagen, jeweils
    abzüglich der Versicherungsleistungen. Liegt ein Totalschaden oder ein
    Bagatellschaden vor, der nicht repariert wird, kann eine außerordentliche
    Abschreibung geltend gemacht werden. Der Abschreibungsbetrag berechnet
    sich aus dem Unterschiedsbetrag zwischen dem rechnerisch fiktiv
    ermittelten Wert des Fahrzeugs vor und nach dem Unfall.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Arbeitnehmer-Pauschbetrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Arbeitnehmer-Pauschbetrag für Werbungskosten in Höhe von 1.000 €
    wird bei Unfallkosten im Regelfall erschöpft bzw. überschritten. Daher
    sollten alle übrigen Werbungskosten aufgezeichnet und steuerlich geltend
    gemacht werden, die im Normalfall den Pauschbetrag nicht überschritten
    hätten. Werbungskosten sind u. a. Fahrtkosten zur Arbeitsstelle,
    Fachliteratur usw.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Privater Nutzungsanteil beim Betriebsfahrzeug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei einem Unfall mit dem vom Arbeitgeber überlassenen Fahrzeug zählen
    die Kosten nicht zu den für den steuerpflichtigen privaten Nutzungswert
    maßgeblichen Gesamtkosten (Lohnsteuer-Richtlinien R 8.1 Abs. 9).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134187</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Steuerermäßigung für haushaltsnahe Dienstleistungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134187/pic_small/img/ger/Fotolia_60052898_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Neuregelungen aus dem BMF-Schreiben vom 10.01.2014</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Neues Anwendungsschreiben&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat mit Schreiben vom 10.01.2014 das
    bisherige Anwendungsschreiben vom 15.02.2010 bezüglich der
    Steuerermäßigungen für haushaltsnahe Beschäftigungsverhältnisse und
    Dienstleistungen überarbeitet (Az. IV C 4, S 2296 b/07/0003, BStBl 2014 I
    S. 75). Mit diesem Schreiben wirkte das BMF vor allem diversen
    (steuerzahlerfreundlichen) Urteilen der Finanzgerichte entgegen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Arbeiten außerhalb des Grundstücks&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gemäß dem neuen BMF-Schreiben endet der Steuerabzug an der
    Grundstücksgrenze. Nicht begünstigt sein sollen gemäß Anlage 1
    (Beispielhafte Aufzählung begünstigter und nicht begünstigter
    haushaltsnaher Dienstleistungen und Handwerkerleistungen) „alle Maßnahmen
    außerhalb des Grundstücks“. Das Finanzgericht Berlin-Brandenburg hatte
    entschieden, dass auch Kosten für den Winterdienst (auf dem Gehsteig) und
    das Legen eines Wasseranschlusses vor dem Grundstück steuerbegünstigt sein
    müssen (Gerichtsbescheid v. 23.08.2012, 13 K 13287/10 und Urt. v.
    15.08.2012, 7 K 7310/10). Diese Verfahren sind derzeit beim
    Bundesfinanzhof anhängig (Az. VI R 55/12 und VI R 56/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Schornsteinfeger&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Während bisher die Kosten für den Schornsteinfeger komplett anerkannt
    worden sind, soll es nach dem neuen BMF-Schreiben den Steuerbonus nur noch
    für Kehr-, Reparatur- und Wartungsarbeiten geben, nicht aber für Mess-
    oder Überprüfungsarbeiten oder für die Feuerstättenschau. Die Aufteilung
    gilt erstmals für Arbeiten, die im Jahr 2014 durchgeführt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Mahlzeitenzubereitung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Neu zugelassen hat die Finanzverwaltung den Abzug der Kosten für die
    Zubereitung von Mahlzeiten in der hauseigenen Küche eines Heims oder
    Wohnstifts und das Servieren der Speisen im gemeinsamen Speisesaal.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neubau&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Aufwendungen für Neubaumaßnahmen sind und bleiben weiterhin nicht
    begünstigt. Als Neubaumaßnahmen gelten gem. Rz. 21 des Schreibens alle
    Maßnahmen, „die im Zusammenhang mit der Errichtung eines Haushalts bis zu
    dessen Fertigstellung“ anfallen. Als Aufwendungen für Neubaumaßnahmen
    gelten allerdings jene nicht mehr, die nach der Fertigstellung
    entstehen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134188</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Betriebsstättengewinnaufteilungs-VO</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134188/pic_small/img/ger/Fotolia_61613701_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Neue Verordnung 2014 erwartet</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Betriebsstättengewinn&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gewinne, die inländische Unternehmer in ausländischen Betriebsstätten
    erwirtschaften, werden nach den Regelungen der
    OECD-Muster-Doppelbesteuerungsabkommen stets in dem Land versteuert, in
    dem die Betriebsstätte belegen ist. Dem deutschen Fiskus geht hier also
    regelmäßig Steuersubstrat verloren. Umso größer ist das Interesse, die
    Gewinne eines Unternehmens aus einer ausländischen Betriebsstätte genau
    abzugrenzen. Zu den zu diesem Zweck bereits erlassenen
    Gewinnabgrenzungsaufteilungs- und Funktionsverlagerungsverordnungen soll
    spätestens in der ersten Jahreshälfte 2014 noch die
    Betriebsstättengewinnaufteilungsverordnung hinzukommen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Entwurf 2013&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat hierzu bereits im August 2013
    einen Entwurf vorgelegt, der sich derzeit noch im Diskussionsstadium
    befindet. Ziel der Neuregelung ist, die Einkünfteabgrenzung bzw.
    Einkünfteaufteilung klar und für alle Investitionsalternativen
    (Kapitalgesellschaften, Personengesellschaften, Betriebsstätten) unter dem
    Fremdvergleichsgrundsatz einheitlich zu regeln.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Hilfs- und Nebenrechnungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;International tätige Unternehmen sollen künftig für ihre
    Betriebsstätte(n) zum Beginn eines Wirtschaftsjahres eine Hilfs- und
    Nebenrechnung aufstellen, diese fortschreiben und zum Ende des
    Wirtschaftsjahres abschließen. Die Hilfs- und Nebenrechnung muss alle
    Bestandteile enthalten, die der Betriebsstätte aufgrund ihrer
    Personalfunktionen zuzuordnen sind (§ 3 BsGaV-E). Die Finanzverwaltung
    erhofft sich daraus u. a. Erkenntnisse darüber, welchen Beitrag die
    Betriebsstätte zum Gesamterfolg des Unternehmens leistet.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134189</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Abschreibung von Erbauseinandersetzungskosten</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134189/pic_small/img/ger/Fotolia_46637614_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Erbauseinandersetzungskosten als Anschaffungsnebenkosten absetzbar</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erbauseinandersetzungskosten als Anschaffungsnebenkosten
    absetzbar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anschaffungsnebenkosten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Grundstücke, die der Erzielung von Vermietungs- und
    Verpachtungseinkünften dienen, gehen oftmals nur unter hohen
    Auseinandersetzungskosten auf einen Erben über. In solchen Fällen wird oft
    verkannt, dass sich die Bemessungsgrundlage für Abschreibungen nicht
    ausschließlich - nach der so genannten Fußstapfentheorie (§ 11d Abs. 1 der
    Einkommensteuer-Durchführungsverordnung) - an den Anschaffungs- oder
    Herstellungskosten des Rechtsvorgängers orientiert.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Erbauseinandersetzungskosten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vielmehr sind auch die dem Rechtsnachfolger entstandenen Aufwendungen
    mit zu berücksichtigen. Zu diesen Aufwendungen zählen u. a. die
    Erbauseinandersetzungskosten, wie der Bundesfinanzhof (BFH) entschieden
    hat (Urt. v. 09.07.2013, IX R 43/11).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134190</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Falschauskünfte vom Finanzamt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134190/pic_small/img/ger/Fotolia_18716424_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Finanzamt ist auch an falsche Information gebunden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Falschauskunft bindend&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Finanzamt ist auch an falsche Information gebunden. Dies hat der
    Bundesfinanzhof in einem aktuellen Urteil entschieden. Streitgegenstand
    waren Lohnsteuern auf sogenannte Nachteilsausgleichszahlungen an
    Arbeitnehmer. Unter die Nachteilsausgleichzahlungen fällt die Überführung
    einer Mitarbeiterversorgung ohne Systemumstellung an eine andere
    Zusatzversorgungskasse. Nachdem der Bundesfinanzhof solche Zahlungen nicht
    als Arbeitslohn betrachtet (Bundesfinanzhof, Urt. v. 14.09.2005, VI R
    32/04 und VI R 148/98), forderte ein Arbeitgeber, alle zu Unrecht
    versteuerten Nachteilsausgleichszahlungen in einem Lohnzahlungszeitraum
    als negative Einkünfte korrigieren zu können. Das Finanzamt stimmte dem im
    Rahmen einer so genannten „verbindlichen Anrufungsauskunft“ zunächst
    zu.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Spätere Rückforderung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wenig später verlangte das Finanzamt von dem betreffenden Arbeitnehmer,
    der nicht zur Einkommensteuer veranlagt war, die Lohnsteuer nach. Der
    Bundesfinanzhof (BFH) hob den Nachforderungsbescheid allerdings auf. Der
    Bundesfinanzhof hat entschieden, dass wenn das Betriebsstättenfinanzamt
    dem Arbeitgeber anlässlich einer Lohnsteueranrufungsauskunft eine Auskunft
    erteilt, es an diese gebunden ist, auch wenn sie sich als falsch
    herausstellen sollte. Vom Arbeitgeber aufgrund dieser Auskunft nicht
    einbehaltene und abgeführte Lohnsteuer kann daher nicht vom Arbeitnehmer
    direkt nachgefordert werden (Urt. v. 17.10.2013, Az. VI R 44/12).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134191</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Doppelte Haushaltsführung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134191/pic_small/img/ger/Fotolia_4845748_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Die mit der doppelten Haushaltsführung im Zusammenhang stehenden Mehraufwendungen sind grundsätzlich als Werbungskosten oder als Betriebsausgaben abzugsfähig.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Doppelte Haushaltsführung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter einer doppelten Haushaltsführung versteht die Finanzverwaltung
    jene Situation, in der ein Arbeitnehmer außerhalb des Ortes seiner ersten
    Tätigkeitsstätte einen eigenen Haushalt unterhält und auch am Ort der
    ersten Tätigkeitsstätte wohnt. Die mit der doppelten Haushaltsführung im
    Zusammenhang stehenden Mehraufwendungen sind grundsätzlich als
    Werbungskosten oder als Betriebsausgaben abzugsfähig. Abzugsfähig sind in
    erster Linie die Kosten für die Zweitwohnung, aber auch die Fahrtkosten,
    Umzugskosten sowie Verpflegungsmehraufwendungen bis zu drei Monate nach
    Bezug der Zweitwohnung, die Unterkunftskosten und die Fahrtkosten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neuregelung zum 01.01.2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bis einschließlich Veranlagungszeitraum 2013 waren die tatsächlichen
    Kosten für die Zweitwohnung als Werbungskosten oder Betriebsausgabe
    abzugsfähig. Mit Inkrafttreten des Reisekostenrechts 2014 wurde der
    Werbungskosten-/Betriebsausgabenabzug für die Unterkunft (Wohnung) auf
    1.000 € pro Monat begrenzt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Übertragung des Abzugsvolumens&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Soweit der Steuerpflichtige den monatlichen Höchstbetrag für die
    Unterkunft nicht ausschöpft, ist eine Übertragung des nicht ausgeschöpften
    Volumens in andere Monate des Bestehens der doppelten Haushaltsführung im
    selben Kalenderjahr möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Beispiel&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Arbeitnehmer zahlte für seine bisherige Wohnung während der ersten
    6 Monate des Jahres 2014 600 € im Monat (inklusive der Nebenkosten). Ab
    dem 01.07.2014 bezieht er eine größere Wohnung, für die er 1.200 € im
    Monat bezahlt. Der Arbeitnehmer kann ab Juli jeweils 200 € von dem in den
    Vormonaten Januar bis Juni nicht ausgeschöpften Abzugsvolumen verwerten.
    Er kann dadurch 1.200 € an Unterkunftskosten für die Monate Juli bis
    Dezember geltend machen. Aufwendungen für ein Arbeitszimmer sind nicht in
    den Höchstbetrag einzubeziehen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134192</id>
                        <updated>2014-03-25</updated>
                        <title>Wenn das Finanzamt den Routenplaner einsetzt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134184/e134192/pic_small/img/ger/Fotolia_16863209_X.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Finanzamt kann die Streckenangaben des Steuerpflichtigen mit dem Routenplaner prüfen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Fahrtenbuch&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Steuerpflichtige, die ihren zu versteuernden privaten Nutzungsanteil
    mittels Fahrtenbuch ermitteln, müssen jede betrieblich und privat
    veranlasste Fahrt sowie die Fahrten zwischen Wohnung und der ersten
    Tätigkeitsstätte unter Angabe der gefahrenen Kilometer im Fahrtenbuch
    aufzeichnen. Hier kann es in einzelnen Fällen vorkommen, dass das
    Finanzamt die Streckenangaben des Steuerpflichtigen mit dem Routenplaner
    prüft.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im konkreten Fall hatte ein Freiberufler betriebliche Fahrten von knapp
    18.000 km im Fahrtenbuch eingetragen. Der Finanzbeamte hatte mit Google
    Maps jede einzelne Fahrt nachgerechnet und ist auf 264 km zu viel
    gekommen. Das Finanzgericht Düsseldorf hatte darüber zu entscheiden und
    kam zu dem Schluss, dass Abweichungen der Streckenlängen von den
    Ergebnissen eines Routenplaners mit einer Quote von 1,5 % nicht zur
    Verwerfung der Ordnungsmäßigkeit eines Fahrtenbuchs und zur Anwendung der
    1 %-Regelung führt. Außerdem billigten die Richter dem Steuerpflichtigen
    aufgrund der Schwierigkeiten des großstädtischen Verkehrs einen Zuschlag
    von 20 % auf die von dem Routenplaner empfohlene längste Strecke zu (Az.
    12 K 4479/07).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. März 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>maerz_2014</id> 
                <title>März 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134194</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Abgabefristen für die Steuererklärung 2013</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134194/pic_small/img/ger/Fotolia_35206450_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BMF gibt Fristen für die Steuererklärung 2013 bekannt</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BMF gibt Fristen für die Steuererklärung 2013
    bekannt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Allgemeine Erklärungsfrist&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat in gleichlautenden Erlassen (vom
    02.01.2014, S 0320 BStBl 2014 I, S. 64) die Steuererklärungsfristen für
    2014 bekannt gegeben. Danach müssen Erklärungen zur Einkommensteuer, zur
    Körperschaftsteuer, zur Gewerbesteuer, zur Umsatzsteuer sowie die
    Erklärungen zur gesonderten und einheitlichen Feststellung bis zum
    31.05.2014 bei den Finanzämtern abgegeben werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fristverlängerungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für Steuererklärungen, die durch Steuerberater oder
    Steuerberatergesellschaften, Verbände, Vereinigungen, Behörden oder
    Körperschaften angefertigt werden, gilt eine verlängerte Abgabefrist bis
    zum 31.12.2014. Die allgemeine Fristverlängerung gilt nicht für Anträge
    auf Steuervergütungen. Aufgrund begründeter Einzelanträge kann die
    Abgabefrist bis zum 28.02.2015 verlängert werden. Eine weitere
    Fristverlängerung ist grundsätzlich nicht möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufforderung vom Finanzamt&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ungeachtet der allgemeinen und verlängerten Abgabefrist können die
    Finanzbehörden Erklärungen „mit angemessener Frist für einen Zeitpunkt vor
    Ablauf der allgemein verlängerten Frist“ anfordern. Mit entsprechenden
    Aufforderungen rechnen müssen insbesondere Steuerpflichtige, die ihre
    Erklärungen für den vorangegangenen Veranlagungszeitraum verspätet oder
    nicht abgegeben haben, oder Steuerpflichtige, bei denen kurz vor Abgabe
    der Erklärung bzw. vor dem Ende der Karenzzeit nachträgliche
    Vorauszahlungen festgesetzt wurden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verspätungszuschlag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im Allgemeinen empfiehlt es sich, die Fristen einzuhalten und nicht
    erst auf die Aufforderung der Finanzbehörden zu warten. Andernfalls droht
    ein Verspätungszuschlag. Ein solcher kann auch in Erstattungsfällen
    festgesetzt werden (BFH v. 19.11.2013, XI B 50/13).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134195</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Steuervorauszahlungen 2014 anpassen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134195/pic_small/img/ger/Fotolia_55178839_X_Seite2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Sind die festgesetzten Steuervorauszahlungen der Höhe nach angemessen?</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sind die festgesetzten Steuervorauszahlungen der Höhe nach
    angemessen?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuervorauszahlungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Finanzbehörden können quartalsweise Steuervorauszahlungen auf die
    Einkommen-, Körperschaft- oder Gewerbesteuer verlangen.
    Bemessungsgrundlage für die Vorauszahlungen ist die Einkommensteuer, die
    sich bei der letzten Veranlagung ergeben hat (§ 37 Abs. 1, 3
    Einkommensteuergesetz-EStG, § 31 Körperschaftsteuergesetz-KStG, § 19
    Gewerbesteuergesetz-GewStG). Die Steuervorauszahlungen für das
    Geschäftsjahr 2014 bemessen sich im Regelfall auf den Steuerbescheiden für
    das Kalenderjahr 2012 bzw. den Wirtschaftsjahren 2011/2012 oder
    2012/2013.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Einkünfte-/Gewinnrückgang&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das heißt im Klartext, dass die Einkünfte/Gewinne aus diesen Jahren
    auch für 2014 zutreffend sein müssen. Wird für 2014 ein
    Einkünfte-/Gewinnrückgang infolge geplanter Investitionen und/oder einer
    schlechteren Umsatzentwicklung erwartet, sollte eine Herabsetzung der
    Vorauszahlungen beantragt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Antragstellung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dem (formlos zu stellenden) Antrag auf Herabsetzung der
    Steuervorauszahlungen sollte eine Prognose über die niedrigere
    Einkünfte-/Gewinnentwicklung des laufenden Steuerjahres und - soweit noch
    nicht veranlagt - auch eine solche für das vergangene Steuerjahr beigefügt
    werden. Außerdem sollte die niedrigere Einkünfte-/Gewinnentwicklung
    begründet werden können.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134196</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Wenn die Steuerfahndung kommt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134196/pic_small/img/ger/Fotolia_48249891_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzministerium regelt Rechte und Pflichten bei Vorfeldermittlungen neu</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzministerium regelt Rechte und Pflichten bei
    Vorfeldermittlungen neu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorfeldermittlung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zu den primären Aufgaben der Steuerfahndung gehört außer der
    Erforschung von Steuerstraftaten auch die Aufdeckung und Ermittlung
    unbekannter Steuerfälle, sogenannte Vorfeldermittlungen (§ 208 Abs. 1 Nr.
    3 AO). Ein unbekannter Steuerfall ist dann gegeben, wenn sich die
    Anhaltspunkte noch nicht zu einem steuerstrafrechtlichen Verdacht
    verdichtet haben (sog. hinreichender Anlass zum Tätigwerden). Ein solcher
    Anlass ist vergleichsweise „leicht“ gegeben, ggf. genügt bereits ein
    fundierter anonymer Hinweis.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neues Merkblatt&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zu Vorfeldermittlungen hat das Bundesfinanzministerium mit Schreiben
    vom 13.11.2013 (IV A 4 - S 0700/07/10048-10V A 4-S 0/700) ein neues
    Merkblatt verfasst, welches die Rechte und Pflichten von Steuerpflichtigen
    während der Steuerfahndung auflistet. Im Einzelnen gilt:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mitwirkungspflicht&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
      Im Vorfeldermittlungsverfahren gilt die volle Mitwirkungspflicht. Der
      Steuerpflichtige muss die für die Besteuerung erheblichen Tatsachen
      vollständig und wahrheitsgemäß offenlegen. Aufzeichnungen, Bücher,
      Geschäftspapiere und andere Urkunden müssen vorgelegt werden. Die
      Steuerfahndung hat dabei nicht nur das Recht, das betriebsinterne
      Datenverarbeitungssystem zu nutzen. Die Steuerfahnder können auch
      verlangen, dass der Unternehmer die Daten nach Vorgabe der Finanzbehörde
      maschinell auswertet oder auf Datenträger zur Verfügung stellt.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Schätzung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
      Das BMF weist darauf hin, dass aus der Verweigerung der
      Mitwirkungspflicht im Besteuerungsverfahren nachteilige Folgerungen
      gezogen werden können. Soll heißen: Die Besteuerungsgrundlagen können
      großzügig geschätzt werden.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Einleitung eines Strafverfahrens&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
      Etwas anderes gilt, wenn es bereits zur Einleitung eines Strafverfahrens
      gekommen ist. In diesem Fall bestehen keine Mitwirkungspflichten,
      Zwangsmittel sind nicht zulässig.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;h3&gt;Umfassende Kompetenzen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Schließlich weist das BMF in dem Merkblatt auf die umfassenden
    Kompetenzen hin, die die Steuerfahndung im Strafverfahren hat.
    Steuerfahnder können u. a. Beschlagnahmen, Notveräußerungen,
    Durchsuchungen usw. durchführen und sind berechtigt, die Papiere des von
    der Durchsuchung Betroffenen durchzusehen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134197</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Grenzüberschreitende Mobilität</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134197/pic_small/img/ger/Fotolia_49125575_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>EU-Kommission will steuerliche Diskriminierung bei Umzug beseitigen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EU-Kommission will steuerliche Diskriminierung bei Umzug
    beseitigen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerliche Hindernisse&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach Meinung der Europäischen Kommission gehören steuerliche
    Hindernisse „zu den wichtigsten Faktoren“, die EU-Bürger davon abhalten,
    in einen anderen EU-Mitgliedstaat zu ziehen, um dort zu arbeiten. Die
    EU-Kommission nennt in ihrer Pressemitteilung vom 20.01.2014 (IP/14/3)
    u.a. Steuerdiskriminierungen aufgrund des „Standorts ihrer Investitionen
    oder Vermögenswerte, des Wohnsitzes des Steuerpflichtigen oder aufgrund
    der bloßen Änderung des Wohnsitzes des Steuerpflichtigen“ oder aber auch
    „in Bezug auf ihre Rentenversicherungsbeiträge, den Erhalt von
    Rentenzahlungen oder die Übertragung von Renten- und
    Lebensversicherungskapital“. Selbstständige sind betroffen, weil ihnen
    aufgrund der bloßen Verlegung ihrer Tätigkeiten „bestimmte
    Steuerabzugsmöglichkeiten oder Steuervergünstigungen“ verweigert
    werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Abhilfe&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dem will die EU-Kommission durch eingehende Prüfung der
    Steuervorschriften der Mitgliedstaaten entgegentreten. Stellt die
    Kommission einzelne diskriminierende Bestimmungen und/oder die
    Grundfreiheiten der EU verletzende Vorschriften fest, wird sie bei den
    nationalen Behörden auf notwendige Änderungen bestehen und droht ggf. mit
    Vertragsverletzungsverfahren. Ganz sicher fündig werden wird die
    EU-Kommission in den Vorschriften des deutschen Außensteuergesetzes, wie
    z.B. der Wegzugsbesteuerung nach § 6 des Gesetzes.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134198</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Sepa-Umstellungsfrist verlängert</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134198/pic_small/img/ger/Fotolia_52721871_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>EU-Kommission gewährt Fristverlängerung bis 01.08.2014</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EU-Kommission gewährt Fristverlängerung bis
    01.08.2014&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;SEPA&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;SEPA steht für „Single Euro Payments Area“. SEPA soll es allen
    EU-Bürgern ermöglichen, ihren gesamten bargeldlosen Euro-Zahlungsverkehr
    unabhängig von Sitz oder Wohnort abwickeln zu können. SEPA ermöglicht
    europaweit freie Kontowahl. Die Abwicklung kann dabei über ein
    Kreditinstitut in ganz Europa getätigt werden. Hierzu kann sich der Bürger
    dasjenige Kreditinstitut mit dem besten Preis-Leistungs-Verhältnis
    aussuchen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fristverlängerung bis 01.08.2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Abwicklung von Überweisungen und Lastschriften mit den
    SEPA-Kontodaten „BIC“ und „IBAN“ hätte bereits zum 01.02.2014 verbindlich
    werden sollen. Der Ausschuss der ständigen Vertreter der 28
    EU-Mitgliedsstaaten billigte jedoch am Mittwoch, 22.01.2014 eine
    Fristverlängerung zur Einführung bis zum 01.08.2014. Das heißt, dass bis
    zu diesem Datum Lastschriften und Überweisungen auch mit den bisherigen
    Kontonummern und Bankleitzahlen angenommen werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134199</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Besteuerung intransparenter Fonds</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134199/pic_small/img/ger/Fotolia_56710032_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Als intransparent gelten jene Fonds, die ihre Besteuerungsgrundlagen im Bundesanzeiger nicht veröffentlichen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Intransparente Fonds&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Als intransparent gelten jene Fonds, die ihre Besteuerungsgrundlagen im
    Bundesanzeiger nicht veröffentlichen. Bei fehlender Bekanntmachung drohen
    dem Anleger sogenannte Strafsteuern. Die Strafsteuern errechnen sich aus
    70 % des Mehrbetrags zwischen dem Rücknahmepreis am Anfang und am Ende
    eines Jahres, mindestens aber sind 6 % des Rücknahmepreises am Jahresende
    zu versteuern. Diese Beträge werden als fiktive Einkünfte angesetzt (§ 6
    Investmentsteuergesetz-InvStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;EU-Rechtswidrigkeit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;An der Rechtmäßigkeit dieser Regelung werden immer mehr Zweifel laut.
    Das Finanzgericht Düsseldorf hat mit Beschluss vom 03.05.2012 (16 K
    3383/10 F) dem Europä-ischen Gerichtshof (EuGH) die Frage zur
    Vorabentscheidung vorgelegt, ob diese Strafbesteuerung gegen europäisches
    Gemeinschaftsrecht verstößt, weil sie eine verschleierte Beschränkung des
    freien Kapitalverkehrs darstelle (EuGH, Az. C 326/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anhängiges BFH-Verfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Auch der Bundesfinanzhof (BFH) beschäftigt sich derzeit mit der
    Thematik. Das Revisionsverfahren wird beim BFH unter dem Az. VIII R 27/12
    geführt, vorausgehend Urteil des FG Berlin-Brandenburg vom 23.05.2012, 1 K
    1159/08. Anleger und Anlegerinnen, die in intransparenten Fonds investiert
    haben, sollten sich ihren Steuerbescheid durch Einspruch offen halten. Die
    Finanzverwaltung lässt die Rechtsbehelfsverfahren insoweit ruhen (vgl.
    Oberfinanzdirektion Magdeburg v. 11.09.2012, S 1980 - 36 - St 214)&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134200</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Tipps in Verbindung mit dem neuen Reisekostenrecht 2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134200/pic_small/img/ger/Fotolia_61251293_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Seit dem 01.01.2014 können vom Arbeitgeber für Auswärtstätigkeiten folgende Verpflegungspauschalen steuerfrei erstattet werden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Verpflegungspauschalen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Seit dem 01.01.2014 können vom Arbeitgeber für Auswärtstätigkeiten
    folgende Verpflegungspauschalen steuerfrei erstattet werden: Bei einer
    Abwesenheit von mindestens 8 Stunden 12 €, bei mindestens 24 Stunden 24 €
    und für den An- und Abreisetag je 12 € (unabhängig von einer
    Mindestabwesenheitszeit).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Pauschalbesteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Arbeitgeber können ihren Arbeitnehmern Verpflegungspauschalen bis in
    Höhe der doppelten Beträge auszahlen, ohne dass der Arbeitnehmer hierfür
    Lohnsteuer zahlen muss. Der Arbeitgeber versteuert den Mehrbetrag mit 25 %
    pauschal. Konkret können unter Anwendung der Pauschalbesteuerung vom
    Arbeitgeber erstattet werden: Verpflegungspauschalen in Höhe von 24 € für
    einen Tag (bei mindestens 8 Stunden Auswärtstätigkeit) und für den An- und
    Abreisetag sowie 48 € für jeden Zwischentag einer Auswärtstätigkeit.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Dreimonatsfrist&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Pauschalbesteuerung gilt allerdings nur für einen Zeitraum von 3
    Monaten, also für jenen Zeitraum, in dem Verpflegungspauschalen anlässlich
    einer auswärtigen Tätigkeit steuerfrei gewährt werden können. Danach sind
    die gewährten Verpflegungsvergütungen in voller Höhe als Arbeitslohn zu
    versteuern.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neubeginn&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zur Berechnung der Dreimonatsfrist wurde im neuen Reisekostenrecht 2014
    eine reine zeitliche Bemessung der Unterbrechung eingeführt. Gemäß § 9
    Abs. 4a Satz 7 Einkommensteuergesetz -EStG in der Neufassung führt eine
    Unterbrechung der beruflichen Tätigkeit an derselben Tätigkeitsstätte zu
    einem Neubeginn, „wenn sie mindestens vier Wochen dauert“. Unerheblich
    ist, aus welchem Grund die Tätigkeit unterbrochen wurde. Wurde die
    Tätigkeit durch einen vierwöchigen Urlaub unterbrochen, besteht Anspruch
    auf steuerfreie oder pauschal besteuerte Verpflegungspauschen für weitere
    3 Monate.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134201</id>
                        <updated>2014-02-27</updated>
                        <title>Rückstellungen für Instandhaltungsmaßnahmen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134193/e134201/pic_small/img/ger/Fotolia_54345414_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Für dringend notwendige Instandhaltungsmaßnahmen, die im abgelaufenen Wirtschaftsjahr nicht mehr durchgeführt worden sind, besteht Passivierungspflicht</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Unterlassene Instandhaltung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für dringend notwendige Instandhaltungsmaßnahmen, die im abgelaufenen
    Wirtschaftsjahr nicht mehr durchgeführt worden sind, besteht in der
    Handelsbilanz eine Passivierungspflicht (§ 249 Abs. 1 Satz 2 Nr. 1 HGB).
    Eine in der Handelsbilanz gebildete Rückstellung für unterlassene
    Instandhaltungen ist auch in der Steuerbilanz anzusetzen (R 5.7 Abs. 11
    EStR 2012). Unter die passivierungspflichtigen Instandhaltungsmaßnahmen
    fallen in erster Linie unterlassene am Sachanlagevermögen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Notwendige Maßnahmen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Rückstellungsbildung setzt voraus, dass die Maßnahmen am
    Bilanzstichtag notwendig waren und nur aus innerbetrieblichen Gründen oder
    mangels geeigneter Handwerker/Techniker in das neue Geschäftsjahr
    verschoben wurden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Drei-Monats-Frist&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zwingend für die Beibehaltung der Rückstellung in der Bilanz ist, dass
    die Instandhaltungsmaßnahmen zwingend innerhalb der ersten drei Monate des
    neuen Wirtschaftsjahres abzuschließen sind. Entspricht das Wirtschaftsjahr
    dem Kalenderjahr, müssen die Instandhaltungsmaßnahmen bis spätestens
    31.03.2014 abgeschlossen werden. Ansonsten kann keine
    Instandhaltungsrücklage gebildet werden bzw. die in der Bilanz gebildeten
    Rücklagen müssen aufgelöst werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Februar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>februar_2014</id> 
                <title>Februar 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134203</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Anhängige Verfahren beim Bundesfinanzhof 2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134203/pic_small/img/ger/Fotolia_37374315_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Mit welchen Entscheidungen 2014 gerechnet werden kann</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mit welchen Entscheidungen 2014 gerechnet werden
    kann&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Schuldzinsen als nachträgliche Werbungskosten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter dem Az IX R 45/13 befasst sich der Bundesfinanzhof (BFH) mit der
    Frage, ob Schuldzinsen als Werbungskosten bei den Einkünften aus
    Vermietung und Verpachtung auch nach einer Veräußerung des Mietobjekts
    außerhalb der 10-jährigen Veräußerungsfrist abzugsfähig sind.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuern auf Erstattungszinsen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In dem Verfahren Az I R 34/13 wird der BFH in diesem Jahr entscheiden,
    ob die rückwirkende Unterwerfung von Erstattungszinsen zur Abgeltungsteuer
    (neuer § 20 Abs. 1 Nr. 7 Satz 3 des Einkommensteuergesetzes) gegen das
    verfassungsrechtliche Rückwirkungsverbot verstößt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Geschäftsveräußerung im Ganzen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vor allem von Unternehmern mit Spannung erwartet wird die Entscheidung
    unter dem Az V R 36/13. Hier geht es darum, ob eine gemäß § 1 Abs. 1a UStG
    nicht der Umsatzsteuer unterliegende Geschäftsveräußerung im Ganzen
    vorliegt, wenn der veräußernde Unternehmer sein Geschäft aufgeteilt und an
    zwei Rechtssubjekte, nämlich auf eine GbR und auf eine GmbH &amp;amp; Co. KG
    übertragen hat.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Veräußerung eines Mitunternehmeranteils&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ebenfalls mit großer Spannung erwartet wird die Entscheidung zur Frage,
    ob ein tarifbegünstigter Veräußerungsgewinn vorliegt, wenn ein
    Mitunternehmeranteil zum Teil schenkweise an einen nahen Angehörigen und
    im Übrigen an einen fremden Dritten übertragen wird (Az IV R 36/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Grunderwerbsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Besonders im Vorfeld zu erwartender höherer Grunderwerbsteuersätze
    dürfte die Entscheidung unter dem Az II R 32/13 besonderes Gewicht
    erlangen. Der BFH befasst sich hier mit der Problematik, ob beim Kauf
    eines leeren Grundstücks zusammen mit der vertraglichen Vereinbarung zur
    Errichtung eines Gebäudes (so genanntes einheitliches Vertragswerk) auch
    die Gebäudeerrichtungskosten in die Bemessungsgrundlage zur
    Grunderwerbsteuer (neben dem Kaufpreis für das Grundstück) einzubeziehen
    sind.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134204</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Erbschaftsteuer: Vorläufiger Rechtsschutz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134204/pic_small/img/ger/Fotolia_26933664_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wann der Fiskus die Erbschaftsteuer nicht eintreiben darf</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wann der Fiskus die Erbschaftsteuer nicht eintreiben
    darf&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Erbschaftsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof hatte im vorletzten Jahr mit Beschluss vom
    27.09.2012 (II R 9/11) Bedenken an der Verfassungsmäßigkeit des geltenden
    Erbschaft- und Schenkungsteuerrechts geäußert und das
    Bundesverfassungsgericht angerufen. Dort ist das Normenkontrollverfahren
    derzeit anhängig (Az 1 BvL 21/12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorläufige Festsetzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Finanzverwaltung erlässt seither die Steuerbescheide nur mit einem
    Vorläufigkeitsvermerk, gewährt jedoch keine Aussetzung der Vollziehung.
    Das heißt, die Steuer ist zunächst zu zahlen. In dem Beschluss vom
    21.11.2013, II B 46/13 hat der Bundesfinanzhof jetzt entschieden, dass die
    Finanzverwaltung die Erbschaftsteuer von Steuerpflichtigen nicht erheben
    darf, wenn diese ein berechtigtes Interesse an der Gewährung vorläufigen
    Rechtsschutzes haben.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorläufiger Rechtsschutz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Einen vorläufigen Rechtsschutz sieht der Bundesfinanzhof für
    Steuerpflichtige, die zur Zahlung der Erbschaftsteuer eigenes Vermögen
    einsetzen oder die erworbenen Vermögensgegenstände veräußern oder belasten
    müssen. In dem entschiedenen Fall hatte die geschiedene Ehefrau aufgrund
    eines Vermächtnisses eine monatliche Rente von 2.700 € auf Lebenszeit
    erhalten. Das Finanzamt hatte hierfür eine Erbschaftsteuer von 71.000 €
    verlangt.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134205</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Gewinnausschüttungen bei der GmbH</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134205/pic_small/img/ger/Fotolia_55989599_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gestaltungsmöglichkeiten bei Dividendenausschüttung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gestaltungsmöglichkeiten bei
    Dividendenausschüttung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;GmbH Gewinnausschüttung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Den Anteilseignern von Kapitalgesellschaften winkt meist in der ersten
    Jahreshälfte eine Dividendenzahlung von ihrer GmbH oder
    Aktiengesellschaft. Nicht alle Anteilseigner freuen sich über die
    Dividende bzw. zögern, auf der Gesellschafterversammlung für die
    Ausschüttung zu stimmen. Viele glauben, dass nach Steuern bloß noch die
    Hälfte übrig bleibt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Abgeltungsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Doch das ist nicht der Fall. Dividenden aus Kapitalgesellschaften
    werden mit 25 Prozent Abgeltungsteuer belegt. Mit dem Solidaritätszuschlag
    sind es zusammen 26,375 Prozent. Von 100 € Dividendenzahlung kommen also
    73,62 € beim Anteilseigner an. Grund dieser relativ niedrigen Besteuerung
    ist, dass die Kapitalgesellschaft auf die Gewinne bereits Körperschaft-
    und Gewerbesteuer gezahlt hat; dies unabhängig davon, ob die Gewinne zur
    Ausschüttung gelangen oder nicht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Günstigerprüfung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Gesellschafter braucht die Dividenden grundsätzlich nicht in seiner
    Steuererklärung anzugeben. Denn die Kapitalgesellschaft führt die
    Abgeltungsteuer mit Solizuschlag ab und überweist dem Gesellschafter die
    um die Steuern gekürzte Dividende (also 73,62 € von 100 €). Etwas anderes
    gilt, wenn der persönliche Steuersatz des Gesellschafters unter 25 Prozent
    liegt. Dann lohnt sich ein Antrag auf so genannte „Günstigerprüfung“. Ein
    Antrag auf Günstigerprüfung schadet nie: Das Finanzamt prüft hier
    lediglich, ob der persönliche Steuersatz niedriger als der
    Abgeltungsteuersatz ist. Ist dies der Fall, gibt es Abgeltungsteuer
    zurück. Andernfalls gilt der Antrag als nicht gestellt und es bleibt bei
    den 25 Prozent plus Solizuschlag.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Teileinkünfteverfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Hat der Gesellschafter Werbungskosten im Zusammenhang mit der
    Beteiligung an der Kapitalgesellschaft (z.B. Finanzierungszinsen), lohnt
    für ihn unter Umständen ein Antrag auf Teileinkünfteverfahren. Die Option
    für das Teileinkünfteverfahren verbindet den Vorteil einer Versteuerung
    der Dividenden mit nur 60 Prozent und der Möglichkeit des Abzugs aller
    Aufwendungen als Werbungskosten in gleicher Höhe. Der Gesellschafter kann
    für das Teileinkünfteverfahren optieren, wenn er entweder zu mindestens 25
    Prozent an der Kapitalgesellschaft beteiligt oder zu mindestens 1 Prozent
    beteiligt und für die Gesellschaft beruflich tätig ist. Fallen keine
    Werbungskosten mehr an, kann der Antrag auf Teileinkünfteverfahren
    widerrufen werden. Ein erneuter Antrag kann dann allerdings nie mehr
    gestellt werden, zumindest für diese Gesellschaftsbeteiligung.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134206</id>
                        <updated>2014-01-30</updated>
                        <title>Hinzurechnungsbesteuerung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134206/pic_small/img/ger/Fotolia_57741946_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die „Controlled Foreign Company Rule“ im deutschen Außensteuerrecht</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die „Controlled Foreign Company Rule“ im deutschen
    Außensteuerrecht&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Hinzurechnungsbesteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei Beteiligungen an ausländischen Gesellschaften haben deutsche
    Steuerpflichtige stets die so genannte Hinzurechnungsbesteuerung in die
    steuerliche Gesamtrechnung einzubeziehen. Die im deutschen
    Außensteuergesetz enthaltenen Regelungen sollen verhindern, dass ein
    inländischer Steuerpflichtiger seiner Steuerpflicht dadurch entgeht, dass
    er Einkünfte in einer ausländischen Kapitalgesellschaft bündelt, die in
    einem Niedrigsteuerland ansässig ist und an der er zu 100 % oder
    überwiegend, also zu mehr als 50 %, beteiligt ist (§ 7 Abs. 1 AStG). Die
    Hinzurechnungsbesteuerung verhindert Einkünfteverlagerungen in
    Niedrigsteuerländer.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Beispiel&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Eine in Deutschland unbeschränkt steuerpflichtige Person hält
    Lizenzrechte. Aus der Vermarktung dieser Lizenz fließen Einkünfte. Der
    Steuerpflichtige gründet in einem Null- oder Niedrigsteuerland eine
    ausländische Kapitalgesellschaft, die nicht aktiv tätig ist und nur der
    Verwaltung der eingebrachten Lizenz dient (so genannte
    Zwischengesellschaft).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Direkte Zurechnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Lizenzeinnahmen würden ohne Anwendung der Hinzurechnungsbesteuerung
    in diesem Beispiel einer wesentlich niedrigeren oder gar keiner
    Besteuerung unterliegen. Um diesem Gestaltungsmodell den Anreiz zu nehmen,
    bestimmt das In-strument der Hinzurechnungsbesteuerung (§ 7 bis § 14
    AStG), dass die im Ausland erzielten Gewinne den inländischen
    Gesellschaftern der ausländischen Gesellschaft so zugerechnet werden, als
    ob sie von diesen direkt vereinnahmt worden wären. Der Vorteil des
    Steueraufschubs geht damit verloren.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134207</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Auch Grünfläche kann ein Spekulationsobjekt sein</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134207/pic_small/img/ger/Fotolia_55437316_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Steuerpflichtige Veräußerung eines Gartengrundstücks</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Steuerpflichtige Veräußerung eines
    Gartengrundstücks&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Immobilienveräußerungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gewinne aus der Veräußerung von Immobilien unterliegen der
    Steuerpflicht als privates Veräußerungsgeschäft, wenn der Zeitraum
    zwischen Anschaffung und Veräußerung nicht mehr als 10 Jahre beträgt.
    Davon ausgenommen sind für eigene Wohnzwecke genutzte Immobilien.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Hausbesitzer hat ein bislang als Garten genutztes und lediglich mit
    einem Gartenpavillon bebautes Nachbargrundstück innerhalb der zehnjährigen
    Spekulationsfrist veräußert. Der Bundesfinanzhof hat entschieden, dass
    diese Veräußerung der Steuerpflicht unterliegt (BFH v. 25.05.2011, IX R
    48/10).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Begründung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Gesetzgeber hat zu eigenen Wohnzwecken genutzte Immobilien aus der
    Spekulationssteuer genommen, um arbeitsbedingte Umzüge nicht zu
    erschweren. Eine solche Situation liegt bei Veräußerung eines
    Nachbargrundstücks bei gleichzeitiger Beibehaltung der bisherigen Wohnung
    nicht vor. Im Übrigen fallen nur solche Grundstücksflächen unter das
    Steuerprivileg, die zur eigengenutzten Immobilie gehören.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134208</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Umsatzsteuer-Dauerfristverlängerung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134208/pic_small/img/ger/Fotolia_49476437_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Voranmeldungszeitraum für die Berechnung und Abführung der Umsatzsteuer ist im Regelfall der Kalendermonat.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Vermeidung von Härten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Voranmeldungszeitraum für die Berechnung und Abführung der Umsatzsteuer
    ist im Regelfall der Kalendermonat (bei einer Umsatzsteuer von mehr als
    7.500 € im Kalenderjahr). Die Finanzverwaltung kann zur Vermeidung von
    Härten diese Frist um einen Monat verlängern (so genannte
    Dauerfristverlängerung § 18 Abs. 6 Umsatzsteuergesetz). Bei gewährter
    Dauerfristverlängerung muss ein Unternehmer z.B. die Umsatzsteuer für den
    Januar 2014 nicht zum 10.02.2014, sondern erst am 10.03.2014 ans Finanzamt
    überweisen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Voraussetzungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Finanzverwaltung gewährt Dauerfristverlängerung nur auf Antrag.
    Einem Antrag wird regelmäßig entsprochen, wenn der Steueranspruch nicht
    gefährdet erscheint. Weitere Voraussetzung ist die Entrichtung der
    Sondervorauszahlung.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sondervorauszahlung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Sondervorauszahlung beträgt 1/11 der Summe der
    Umsatzsteuer-Vorauszahlungen für das vorangegangene Kalenderjahr (§ 47
    Abs. 1 Satz 2 UStDV).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Antragsfrist&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Antrag ist von den Unternehmern für jedes Jahr neu zu stellen. Die
    Sondervorauszahlung muss für jedes Kalenderjahr neu berechnet, angemeldet
    und entrichtet werden. Hierfür gilt der 10. Februar des jeweiligen Jahres
    als Stichtag.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134209</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Die Ehegattenübergreifende Verlustverrechnung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134209/pic_small/img/ger/Fotolia_19059968_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wählen Ehegatten die Zusammenveranlagung, werden die Einkünfte der einzelnen Ehegatten getrennt ermittelt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Kapitaleinkünfte&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wählen Ehegatten die Zusammenveranlagung, werden die Einkünfte der
    einzelnen Ehegatten zuerst getrennt ermittelt und anschließend
    zusammengerechnet. So wird auch mit den abgeltungsteuerpflichtigen
    Kapitaleinkünften verfahren. Für jeden Ehegatten werden sowohl die Gewinne
    als auch die Verluste aus Aktienanlagen und sonstigen Wertpapieren einzeln
    ermittelt. Können Verluste aus Aktien- oder sonstigen Wertpapieranlagen
    nicht mit Gewinnen ausgeglichen werden, trägt diese die Bank auf dem Konto
    jedes Ehegatten vor. Hat ein Ehegatte Gewinne, der andere Verluste, findet
    standardmäßig keine Gewinn-Verlustverrechnung statt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gemeinsamer Freistellungsauftrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nicht so, wenn Ehegatten, die die Zusammenveranlagung gewählt haben,
    der Bank einen gemeinsamen Freistellungsauftrag erteilen. Denn in diesem
    Fall nehmen die Kreditinstitute im Rahmen des Steuerabzugsverfahrens eine
    übergreifende Verlustverrechnung über alle dort geführten Konten und
    Depots der Ehegatten vor (Rechtsgrundlage: § 43a Abs. 3 Satz 2 des
    Einkommensteuergesetzes und Schreiben des Bundesfinanzministeriums vom
    22.12.2009, Aktenzeichen IV C 1 - S 2252/08/10004).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Voraussetzungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die ehegattenübergreifende Verlustverrechnung setzt das Vorliegen eines
    gemeinsamen Freistellungsauftrags voraus. Außerdem müssen die Ehegatten
    ihre Depots bei derselben Bank unterhalten. Werden außerdem Depots bei
    anderen Banken unterhalten und wurden dort bereits Freistellungsaufträge
    in Höhe des gesamten Ehegatten-Sparerpauschbetrags erteilt, können
    Ehegatten dennoch zur Verlustverrechnung einen gemeinsamen
    Freistellungsauftrag mit einem Sparerpauschbetrag von Null € erteilen und
    sich so die ehegattenübergreifende Verlustverrechnung sichern.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134210</id>
                        <updated>2014-01-28</updated>
                        <title>Standard-Mehrwertsteuer-erklärung geplant</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134202/e134210/pic_small/img/ger/Fotolia_49975289_XV.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Im vergangenen Jahres hat sich die EU-Kommission für die Einführung einer Standard-Mehrwertsteuererklärung für alle EU-Staaten ausgesprochen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Standard-Mehrwertsteuererklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Im Oktober vergangenen Jahres (vgl. Pressemitteilung vom 23.10.2013
    www.ec.europa.eu) hat sich die EU-Kommission für die Einführung einer
    Standard-Mehrwertsteuererklärung für alle EU-Staaten ausgesprochen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ziele&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit Einführung einer Standard-Mehrwertsteuererklärung will die Union
    zuallererst bestehende Mehrwertsteuerlücken schließen. Außerdem soll der
    Aufwand für grenzüberschreitend tätige Unternehmen verringert werden, u.a.
    durch Wegfall der zusammenfassenden jährlichen Erklärungen. Die Kommission
    verspricht sich eine Verwaltungskosteneinsparung von bis zu 15 Mrd. €
    jährlich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Widerstand der Länder&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wie aus einer Pressemitteilung des Bundesrates (vom 29.11.2013,
    www.bundesrat.de) hervorgeht, wenden sich die deutschen Bundesländer gegen
    diesen Vorschlag. Den von der EU-Kommission gesteckten Zielen, vor allem
    der Schließung von Mehrwertsteuerlücken, würde der Vorschlag nicht
    entsprechen. Es bleibt abzuwarten, ob das Vorhaben nach den Europawahlen
    2014 neu aufgegriffen wird.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 12. Januar 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>januar_2014</id> 
                <title>Januar 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134212</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Vorausgefüllte Steuererklärung kommt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134212/pic_small/img/ger/Fotolia_56439916_X_Seite1Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Finanzverwaltung stellt gespeicherte Daten zur Verfügung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzverwaltung stellt gespeicherte Daten zur
    Verfügung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorausgefüllte Steuererklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Einen wesentlichen Punkt im Koalitionsvertrag stellt die Einführung der
    so genannten „vorausgefüllten Steuererklärung“ dar. Diese soll laut den
    Vereinbarungen für Rentner bereits ab 2015 und ab 2017 für alle
    Steuerpflichtigen zur Verfügung stehen. Mit den Vorbereitungsarbeiten soll
    2014 begonnen werden. Unter der vorausgefüllten Steuererklärung ist ein
    über das Elster Online-Portal bereitgestelltes elektronisches
    Steuererklärungsformular zu verstehen, welches bereits alle bei der
    Finanzverwaltung gespeicherten Daten über den betreffenden
    Steuerpflichtigen enthält. Die vorausgefüllte Steuererklärung darf aber
    nicht so verstanden werden, dass der Steuerpflichtige das Formular nur
    noch unterschreiben muss.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gespeicherte Daten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Formulare enthalten wie erwähnt nur jene Daten, die der
    Finanzverwaltung bekannt sind. Das sind u. a. die von den Arbeitgebern
    bescheinigten Lohnsteuerdaten und Angaben über den Bezug von
    Rentenleistungen, denn diese wurden der Finanzverwaltung von den
    Rentenversicherungsträgern übermittelt. Ferner weiß die Finanzverwaltung
    die Höhe der vom Steuerpflichtigen gezahlten Beiträge zur Kranken- und
    Pflegeversicherung, zu den Vorsorgeaufwendungen sowie die persönlichen
    Daten wie Name, Adresse, Geburtsdatum, Konfessionszugehörigkeit usw. In
    den vorausgefüllten Erklärungen nicht enthalten sind Angaben über
    Werbungskosten, außergewöhnliche Belastungen, Sonderausgaben oder Angaben
    über zu versteuernde Einkünfte aus anderen Einkunftsarten wie Rente oder
    Lohn.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Elektronische Belege&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Parallel arbeitet die Finanzverwaltung daran, den Steuerpflichtigen
    bzw. ihren steuerlichen Beratern die Zusendung notwendiger Belege auf
    elektronischem Weg zur Verfügung zu stellen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Datenzugriff&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für den Zugriff auf die eigenen Daten kann sich der Steuerpflichtige im
    ElsterOnline-Portal anmelden und diese nach entsprechender
    Authentifizierung einsehen (www.elsteronline.de). Damit Steuerberater auf
    die vorausgefüllte Steuererklärung zugreifen können, benötigen diese von
    ihren Mandanten eine Vollmacht. Vollmachtsmuster werden in Kürze im
    Formular-Management-System der Bundesfinanzverwaltung bereitgestellt
    (BMF-Schreiben vom 10.10.2013 IV A 3 -S 0202/11/10001).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134213</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Steuerliche Eckpunkte des Koalitionsvertrages</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134213/pic_small/img/ger/Fotolia_15747332_X_Seite2Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Punkt 3 des Koalitionsvertrages „Solide Finanzen“</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Punkt 3 des Koalitionsvertrages „Solide Finanzen“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Koalitionsvertrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 27.11.2013 haben sich CDU/CSU und SPD im Koalitionsvertrag auf
    wesentliche Punkte geeinigt und der Öffentlichkeit verkündet. Der Vertrag
    steht unter dem Motto „Deutschlands Zukunft gestalten“. Der 185 Seiten
    umfassende Vertrag enthält in Punkt 3 wesentliche Eckpunkte, die „solide
    Finanzen“ versprechen sollen. Die Parteien haben sich dabei darauf
    verständigt, „das Steuerrecht in einer sich verändernden Welt
    kontinuierlich“ fortzuentwickeln. Sie wollen „zugleich aber eine hohe
    Planungssicherheit für die Steuerzahler wie für die öffentliche Hand
    erreichen“. Neben der vorausgefüllten Steuererklärung und dem Ausbau der
    elektronischen Kommunikationsmöglichkeiten mit der Finanzverwaltung (siehe
    oben) seien insbesondere folgende steuerpolitische Aussagen erwähnt:&lt;/p&gt;
    &lt;ul class=&quot;noindent&quot;&gt;
      &lt;li&gt;Faktorverfahren bei Ehegatten&lt;br /&gt;
       Der Faktor soll künftig nicht mehr jährlich, sondern für mehrere Jahre
      festgelegt werden. Grundsätzlich soll eine Änderung des Faktors nur noch
      dann notwendig werden, wenn sich die Einkünfte bzw. die
      Einkünfteverteilung in nicht nur geringem Ausmaß ändert.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Selbstveranlagungsverfahren:&lt;br /&gt;
       Die Koalition möchte das sogenannte Selbstveranlagungsverfahren
      fortentwickeln. Dabei soll mit der Körperschaftsteuer begonnen
      werden.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Nichtanwendungserlasse und Rückwirkung von Steuergesetzen:&lt;br /&gt;
       Ein großes Ärgernis unter den Steuerexperten bilden die zahlreichen
      Nichtanwendungserlasse, mit denen die Finanzverwaltung die
      steuerzahlerfreundliche Rechtsprechung des Bundesfinanzhofs praktisch
      ausschaltet. Laut Koalitionsvertrag sollen solche Erlasse künftig
      restriktiv gehandhabt werden. Gleiches gilt für die immer zahlreicher
      werdende rückwirkende Anwendung von Steueränderungsgesetzen. Die
      Regierungsparteien wollen die Rückwirkung „im verfassungsrechtlichen
      Rahmen auf die Sicherung von Steuersubstrat und die Verhinderung der
      missbräuchlichen Nutzung von Steuersparmodellen“ beschränken.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Selbstanzeige:&lt;br /&gt;
       Angesichts der 20.156 Selbstanzeigen mit Schweizer oder Liechtensteiner
      Bezug, die die Finanzämter bundesweit bis Ende Oktober zählten,
      verwundert es nicht, dass dieses Thema ebenfalls aufgegriffen wurde. Die
      strafbefreiende Selbstanzeige soll als solches beibehalten, die
      Bedingungen sollen aber verschärft werden. Ein Ansatzpunkt nach dem
      Koalitionsvertrag ist, die Wirkung der Selbstanzeige künftig von den
      vollständigen Angaben zu den steuerrechtlich unverjährten Zeiträumen
      (zehn Jahre) abhängig zu machen.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134214</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Neuer Grundfreibetrag und Höchstbeträge für Altersvorsorgeaufwendungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134214/pic_small/img/ger/Altersvorsorge_Fotolia_49147373.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Übersteigt das zu versteuernde Einkommen eines Steuerpflichtigen nicht den Grundfreibetrag, wird keine Einkommensteuer erhoben.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Grundfreibetrag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Übersteigt das zu versteuernde Einkommen eines Steuerpflichtigen nicht
    den Grundfreibetrag, wird keine Einkommensteuer erhoben. Der
    Grundfreibetrag betrug 2013 8.130 € (bei Zusammenveranlagung 16.260
    €).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Erhöhung 2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zum 01.01.2014 tritt die zweite Stufe des im vergangenen Jahr
    beschlossenen „Gesetz(es) zum Abbau der kalten Progression“ in Kraft. Der
    steuerfreie Grundfreibetrag steigt damit von 8.130 € auf 8.354 € (bei
    Zusammenveranlagung von 16.260 € auf 16.708 €). Die dadurch erreichte
    Entlastung der Steuerzahler ist allerdings sehr gering. Ein vollständiger
    Inflationsausgleich wird nicht erreicht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;„Altersvorsorgeaufwendungen“&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Aufwendungen für die gesetzliche Rentenversicherung sowie Beiträge für
    weitere gesetzliche Altersvorsorgeeinrichtungen können ab 2014 im Umfang
    von 78 % (2013: 76 %) als Sonderausgaben abgesetzt werden. Der
    Höchstbetrag bei Alleinstehenden beträgt für 2014 15.600 € und bei
    Ehegatten/Lebenspartnern 31.200 € (78 % des Höchstbetrags von 20.000 €).
    Bei in der gesetzlichen Rentenversicherung versicherungspflichtigen
    Arbeitnehmern ist der steuerfreie Arbeitgeberanteil von den
    Vorsorgeaufwendungen abzuziehen. Der Höchstbetrag für die
    Altersvorsorgeaufwendungen steigt jährlich um 2 Prozentpunkte bis zum
    Kalenderjahr 2025. Danach ist der Sonderausgabenabzug zu 100 %
    möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134215</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Rechnungsabgrenzungsposten</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134215/pic_small/img/ger/Fotolia_58699788_X_Seite3Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Bilanzierer müssen Gewinne periodengerecht abgrenzen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bilanzierer müssen Gewinne periodengerecht
    abgrenzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Jahresabschluss&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zum Jahresanfang beginnen im Regelfall die Vorbereitungsarbeiten für
    den Jahresabschluss des vorangegangenen Geschäftsjahres. Dies unter der
    Voraussetzung, dass das Geschäftsjahr dem Kalenderjahr gleicht. Zu den
    Vorbereitungsarbeiten zählt regelmäßig die Bildung von
    Rechnungsabgrenzungsposten in der Handelsbilanz als auch in der
    Steuerbilanz.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Rechnungsabgrenzungsposten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Rechnungsabgrenzungsposten dienen der periodengerechten
    Gewinnabgrenzung, einem der wichtigsten Ziele der Bilanzierung. Während
    der Einnahmen-Überschussrechner Einnahmen in dem Jahr versteuert, in dem
    er sie erhält und Ausgaben zu dem Zeitpunkt ansetzt, zu dem er diese
    zahlt, muss der Bilanzierer unterscheiden zwischen einer transitorischen
    und antizipativen Rechnungsabgrenzung.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Transitorische Rechnungsabgrenzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die transitorische Rechnungsabgrenzung untergliedert sich in eine
    aktive und passive Rechnungsabgrenzung. Unter die aktive
    Rechnungsabgrenzung fallen geleistete Zahlungen (Ausgaben) im alten
    Geschäftsjahr für zu erhaltende Leistungen im neuen Geschäftsjahr. Passive
    Rechnungsabgrenzungsposten müssen gebildet werden für erhaltene Zahlungen
    im alten Geschäftsjahr, bei denen die Leistung jedoch erst nach dem Jahr
    des Zahlungseinganges erbracht wird. Die Bildung transitorischer
    Abgrenzungsposten ist in der Handelsbilanz als auch der Steuerbilanz
    zwingend vorgeschrieben.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Antizipative Rechnungsabgrenzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter die antizipative Rechnungsabgrenzung fallen sonstige
    Verbindlichkeiten (vom Bilanzierer erhaltene Leistungen im alten
    Geschäftsjahr, die erst im neuen Geschäftsjahr bezahlt werden) sowie
    sonstige Forderungen (für vom Bilanzierer erbrachte Leistungen im alten
    Geschäftsjahr, die erst im neuen Geschäftsjahr vergütet werden). Im
    Gegensatz zur Handelsbilanz (Aktivierungsverbot) besteht in der
    Steuerbilanz für nachfolgende Posten eine Aktivierungspflicht: a) als
    Aufwand berücksichtigte Zölle und Verbrauchssteuern, soweit sie auf am
    Abschlussstichtag auszuweisendes Vorratsvermögen entfallen; b) als Aufwand
    berücksichtigte Umsatzsteuer auf am Abschlussstichtag vorhandene Vorräte
    oder von den Vorräten offen abgesetzte Anzahlungen.“&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134216</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Umsatzsteuer: Umstellung von Soll- auf Ist-Besteuerung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134216/pic_small/img/ger/Umsatzsteuer_Fotolia_54130276Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Für die Umsatzsteuer bzw. deren Entstehung (und Zahlungs- bzw. Abführungspflicht) gilt generell die sogenannte Soll-Besteuerung.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Soll-Besteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für die Umsatzsteuer bzw. deren Entstehung (und Zahlungs- bzw.
    Abführungspflicht) gilt generell die sogenannte Soll-Besteuerung. Das
    heißt, der Unternehmer muss mit Ablauf des maßgeblichen
    Voranmeldungszeitraumes (im Regelfall der Kalendermonat) die Umsatzsteuer
    – nach entsprechender Saldierung seiner Vorsteuerlasten –abführen, die
    sich aus den „vereinbarten“ Entgelten ergibt. Vereinbart heißt hier nicht
    vereinnahmt. Das heißt, der Unternehmer muss am Monatsende Umsatzsteuern
    auch für Umsätze abführen, für die er noch keine Zahlung erhalten hat. Er
    finanziert die Steuern praktisch vor. Letzteres ist aus Sicht der
    Finanzverwaltung zur Sicherung des Steueraufkommens sicherlich geboten.
    Dem Unternehmer bringt das aber nur Nachteile.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Antrag auf Ist-Besteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Will sich der Unternehmer dieser Vorfinanzierungsproblematik entziehen,
    kann er bei seinem Wohnsitzfinanzamt einen Antrag auf Ist-Besteuerung
    stellen. Die rechtlichen Voraussetzungen für die Ist-Besteuerung sind
    (vgl. § 20 Abs. 1 des Umsatzsteuergesetzes):&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Der Gesamtumsatz des Unternehmers hat im vorangegangen Jahr (aktuell
      das Kalenderjahr 2013) nicht mehr als 500.000 € betragen; oder&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Der Unternehmer ist von der grundsätzlichen Bilanzierungspflicht
      befreit; oder&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Es liegen Umsätze aus freiberuflicher Tätigkeit vor.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;p&gt;Der Antrag ist an keine Form gebunden. Liegen die Voraussetzungen vor,
    genügt ein formloses Schreiben.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Vorsteuerabzugsmöglichkeiten sind durch die Ist-Besteuerung nicht
    berührt. Das heißt, der Unternehmer macht seinen Vorsteuerabzug
    unverändert dann geltend, wenn ihm eine ordnungsgemäße Rechnung
    vorliegt.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134217</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>EU-Unternehmensbesteuerung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134217/pic_small/img/ger/Fotolia_51746981_X_Seite_4Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>EU-Kommission schließt Schlupflöcher in der Mutter-Tochter-Richtlinie</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;EU-Kommission schließt Schlupflöcher in der
    Mutter-Tochter-Richtlinie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerumgehung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In der Fachpresse häuften sich im vergangenen Jahr Meldungen, dass
    Großkonzerne wie Google, Amazon &amp;amp; Co. durch geschickte
    Gewinnverlagerungen nur sehr geringe Steuern zahlen würden. Solche
    Konstruktionen erfolgten meist durch legale Nutzung der sogenannten
    Mutter-Tochter-Richtlinie. Diese sollte eigentlich eine Doppelbesteuerung
    der Gewinne jener Unternehmen verhindern, die in mehreren Mitgliedstaaten
    Tochtergesellschaften unterhalten. Die Regelungen wurden allerdings so
    genutzt, dass es per Saldo zu einer Niedrig- oder sogar zu einer doppelten
    Nichtbesteuerung gekommen ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Missbrauchsverhinderungsbestimmungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter Bezug auf die bereits Ende vergangenen Jahres aufgezeigten
    Lösungsvorschläge zur Verhinderung von Steuerhinterziehung und
    Steuerumgehung (IP/12/1325) will die EU-Kommission die Mitgliedstaaten
    einerseits verpflichten, einer gemeinsamen Vorschrift zur Verhinderung von
    Missbrauch zuzustimmen. Damit sollen künstliche Gestaltungen zur
    Steuervermeidung außer Acht gelassen werden können. Außerdem soll
    entsprechend der realen wirtschaftlichen Substanz besteuert werden (vgl.
    Pressemitteilung der EU-Kommission vom 25.11.2013).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gestaltungen mit Hybridanleihen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Den Kampf angesagt hat die EU-Kommission ferner den berüchtigten
    Gestaltungen mit Hybridanleihen. Diese haben die Ausnutzung von
    Qualifikationskonflikten zum Ziel, was dazu führte, dass
    Dividendenzahlungen der Tochtergesellschaften an die Muttergesellschaft
    nirgendwo besteuert worden sind. Die Neuregelungen sollen bis Ende dieses
    Jahres umgesetzt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134218</id>
                        <updated>2013-12-19</updated>
                        <title>Hohe Abgabenlasten in Deutschland</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134211/e134218/pic_small/img/ger/hohe_Abgabelasten_Fotolia_47162717Kopie.JPG</img>
                        
                        
                            <foreword>Deutschland zählt seit jeher zu den Ländern mit Spitzensteuern.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Paying Taxes 2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Deutschland zählt seit jeher zu den Ländern mit Spitzensteuern. Daran
    dürfte sich auch 2014 nichts ändern – im Gegenteil. Während die
    Abgabenlasten im weltweiten Durchschnitt zurückgegangen sind, sind jene in
    Deutschland gestiegen. Dies geht aus dem aktuell veröffentlichten Bericht
    „Paying Taxes 2014“ des Beraterhauses PricewaterhouseCoopers (PwC), der
    Weltbank und der International Finance Corporation hervor.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Total Tax Rate&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dem Bericht zufolge stieg die Steuer- und Abgabenquote (Total Tax Rate)
    eines typischen mittelständischen Betriebs von 46,8 % im Zeitraum
    2011/2012 auf 49,4 % im Zeitraum 2012/2013. Parallel verringerte sich die
    Total Tax Rate im weltweiten Durchschnitt von 44,7 % auf 43,1 %.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Platz 89&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Deutschland ist damit im internationalen Vergleich von Platz 72 auf
    Platz 89 zurückgefallen. Am niedrigsten waren die Steuerlasten in Kroatien
    (19,8 %), Luxemburg (20,7 %) und Zypern (22,5 %).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 19. Dezember 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>dezember_2013</id> 
                <title>Dezember 2013</title>
                
                    <entry>
                        <id>e134220</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Weihnachtsfeier: Neue Rechtsprechung zur 110-€-Grenze</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134220/pic_small/img/ger/Fotolia_45996915_X_Seite-1_cmfotoworks---Fotolia.com.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzhof setzt neue Maßstäbe für die Berechnung der 110-€-Grenze</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzhof setzt neue Maßstäbe für die Berechnung der
    110-€-Grenze&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Betriebsveranstaltungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Lädt der Arbeitgeber seine Arbeitnehmer ein, z. B. auf eine
    Weihnachtsfeier oder wie im Streitfall, den der Bundesfinanzhof
    entschieden hat, in ein Fußballstadion, dann gelten diese Annehmlichkeiten
    grundsätzlich als Zuwendung des Arbeitgebers an seine Arbeitnehmer.
    Übersteigen die Aufwendungen jedoch nicht 110 € pro Arbeitnehmer, sind die
    Zuwendungen nicht als steuerpflichtiger Arbeitslohn zu qualifizieren.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Berechnung der 110-€-Grenze&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei der Berechnung der 110-€-Grenze berücksichtigte das Finanzamt
    bisher sämtliche Kosten der Betriebsveranstaltung. In dem betreffenden
    Streitfall, in dem ein Arbeitgeber seine Arbeitnehmer und dessen
    Angehörige in ein Fußballstadion eingeladen hatte, rechnete das Finanzamt
    u. a. die Stadionmiete und die auf die Angehörigen der Arbeitnehmer
    entfallenden Kosten jedem Arbeitnehmer anteilig zu. Die Grenze von 110 €
    pro Beschäftigtem wurde damit überschritten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;BFH-Urteile&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof folgte der Rechnung des Finanzamtes nicht. In den
    beiden Urteilen vom 16.05.2013, VI R 94/10 und VI R 7/11, führten die
    Richter aus, dass bei der Berechnung der 110-€-Grenze nur solche Kosten
    berücksichtigt werden dürfen, die geeignet sind, beim Arbeitnehmer einen
    geldwerten Vorteil auszulösen. Einen geldwerten Vorteil lösen nur solche
    Kosten aus, die der Arbeitnehmer selbst unmittelbar konsumieren kann.
    Mietkosten für die Veranstaltungsräume und Kosten für die organisatorische
    Tätigkeit eines Eventveranstalters zählen nicht dazu. Ebenso wenig sind
    den Arbeitnehmern die anteiligen auf die Familienangehörigen entfallenden
    Kosten hinzuzurechnen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die steuerlichen Rahmenbedingungen für die anstehende Weihnachtsfeier
    haben sich verbessert. Der Arbeitgeber braucht ggf. nur noch die
    „konsumierbaren Kosten“ der Lohnsteuer zu unterwerfen und kann diese zudem
    auch auf die tatsächlich teilnehmenden Familienangehörigen der
    Arbeitnehmer verteilen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134221</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Zahlendreher gehen auf Kosten des Steuerpflichtigen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134221/pic_small/img/ger/Zahlendreher_Fotolia_49220263_X_-B.-Wylezich---Fotolia.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Finanzverwaltung darf leichtfertige Steuerverkürzung unterstellen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzverwaltung darf leichtfertige Steuerverkürzung
    unterstellen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Übertragungsfehler&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zahlenangaben müssen vielfach von einem Steuerformular in ein anderes
    übertragen werden. Auch wenn solche Übertragungen meist die Steuersoftware
    erledigt, sind sie doch eine Fehlerquelle. In einem Fall, eine
    Gesellschaft bürgerlichen Rechts betreffend, waren die Einkünfte in der
    Gewinnfeststellungserklärung richtig angegeben. In der
    Einkommensteuererklärung der jeweiligen Gesellschafter waren sie hingegen
    nur zur Hälfte enthalten. Die Gesellschafter gaben als Erklärung an, dass
    diese fehlerhaften Angaben auf einem „Verrutschen” auf der Tastatur
    beruhten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Berichtigungspflicht&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof nahm in dem Fall einen Verstoß gegen die
    Berichtigungspflichten an und wertete den Übertragungsfehler als Fehler
    zulasten der steuerpflichtigen Gesellschafter. Die Steuerpflichtigen
    „hätten diesen Fehler bei Unterzeichnung ihrer Einkommensteuererklärung,
    spätestens aber nach Erhalt des Einkommensteuerbescheids …bemerken und
    korrigieren müssen“, so die Richter (Urt. v. 23.07.2013, VIII R 32/11).
    Durch die Annahme einer leichtfertigen Steuerverkürzung verlängert sich
    die Festsetzungsverjährungsfrist, sodass das Finanzamt bis zu 5 Jahre
    zurück nachträglich „korrigieren“ kann.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134222</id>
                        <updated>2013-12-02</updated>
                        <title>Eine „Gutschrift“ löst keine Rechnungsberichtigung aus</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134222/pic_small/img/ger/Gutschrift_Fotolia_57108661_X_-Samo-Trebizan---Fotolia.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Mit dem im Juni 2013 verabschiedeten Amtshilferichtlinie-Umsetzungsgesetz traten diverse Änderungen bei den Rechnungsstellungsvorschriften in Kraft.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Amtshilferichtlinie-Umsetzungsgesetz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit dem im Juni 2013 verabschiedeten
    Amtshilferichtlinie-Umsetzungsgesetz traten diverse Änderungen bei den
    Rechnungsstellungsvorschriften in Kraft. So müssen u. a. ab dem 01.07.2013
    ausgestellte Leistungsabrechnungen, die der Leistungsempfänger vornimmt,
    zwingend die Bezeichnung „Gutschrift“ enthalten (§ 14 Abs. 2 Satz 2
    Umsatzsteuergesetz - neu). Alternativ sind die in anderen Amtssprachen für
    den Begriff „Gutschrift“ in der jeweiligen Sprachfassung verwendeten
    Begriffe wie z. B. „Self-billing“ zulässig. Die Verwendung anderer
    Begriffe ist grundsätzlich nicht möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Begriffliche Unschärfe unbeachtlich&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Finanzverwaltung versagt den Vorsteuerabzug des Leistungsempfängers
    nicht allein wegen begrifflicher Unschärfe, wie aus dem Schreiben des
    Bundesfinanzministeriums (BMF) vom 25.10.2013 (IV D 2 – S 7280/12/10002)
    hervorgeht. Dies gilt, soweit die gewählte Bezeichnung hinreichend
    eindeutig ist (z. B. Eigenfaktura), die Gutschrift im Übrigen
    ordnungsgemäß erteilt wurde und keine Zweifel an ihrer inhaltlichen
    Richtigkeit bestehen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;„Gutschrift“ auch für Rückerstattungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bislang wurde der Begriff „Gutschrift“ im allgemeinen Sprachgebrauch
    auch für die Stornierung oder Korrektur einer ursprünglichen Rechnung
    verwendet. Das BMF stellt im o. g. Schreiben klar, dass als „Gutschrift“
    bezeichnete Rechnungskorrekturen keine „Gutschrift im
    umsatzsteuerrechtlichen Sinne“ darstellen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134223</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Steuerbescheide richtig prüfen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134223/pic_small/img/ger/Fotolia_32703511_X_3_Jrgen-Flchle---Fotolia.com.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Prüfraster für die Prüfung von Steuerbescheiden</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prüfraster für die Prüfung von Steuerbescheiden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fehlerhafte Steuerbescheide&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zum Jahresende 2013 sind im Regelfall die Steuerbescheide für 2011 bzw.
    2012 bekannt gegeben worden. Eine Großzahl der von den Finanzverwaltungen
    erstellten Steuerbescheide ist bekanntlich fehlerhaft. Der Bund der
    Steuerzahler hat in seiner Ratgeber-Reihe ein Prüfraster zur Prüfung von
    Einkommensteuerbescheiden veröffentlicht (Ratgeber-Reihe Nr. 61, &lt;a href=&quot;http://www.steuerzahler.de&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;www.steuerzahler.de&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Rechtsmittel einlegen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Wurden bestimmte Werbungskosten nicht berücksichtigt oder falsch
    berechnet oder wurde die einbehaltene Lohnsteuer nicht richtig angesetzt
    usw., kann der Steuerpflichtige gegen den Steuerbescheid Einspruch
    einlegen. Ein solcher Einspruch muss binnen eines Monats ab Bekanntgabe
    des unrichtigen Steuerbescheides erfolgen. Keine Einsprüche sind
    notwendig, soweit die Steuer nur vorläufig festgesetzt worden ist.
    Inwieweit dies der Fall ist, geht aus den allgemeinen
    Vorläufigkeitsvermerken auf den Steuerbescheiden bzw. aus der vom
    Bundesfinanzministerium herausgegebenen Liste zur vorläufigen
    Steuerfestsetzung hervor.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134224</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Welche Unterlagen zum Jahreswechsel vernichtet werden können</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134224/pic_small/img/ger/Fotolia_52438449_X_Seite_2_auremar---Fotolia.com.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Ablagecheck: Unterlagen aus 2003 bzw. 2007 können vernichtet werden</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ablagecheck: Unterlagen aus 2003 bzw. 2007 können vernichtet
    werden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungspflichten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gewerbetreibende Unternehmer, sonstige bilanzierungspflichtige,
    selbstständig Tätige mit Gewinnermittlung durch Überschussrechnung und
    alle sonstigen Steuerpflichtigen, die Überschusseinkünfte von mehr als
    500.000 € im Kalenderjahr erzielen, unterliegen bestimmten
    steuerrechtlichen Aufzeichnungs- und Aufbewahrungspflichten.
    Aufbewahrungspflichten gelten u. a. für Bücher, Bilanzen und
    Aufzeichnungen, Inventare, Jahresabschlüsse, Lageberichte oder für die
    Geschäftskorrespondenz.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungsfristen, Beginn&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für Handelsbücher, Inventare, Bilanzen und Buchungsbelege gilt eine
    Aufbewahrungsfrist von 10 Jahren. Für Handels- oder Geschäftsbriefe sowie
    für Aufzeichnungen und Unterlagen über Einnahmen und Werbungskosten, die
    Überschusseinkünfte von mehr als 500.000 € betreffen, gilt eine
    Aufbewahrungsfrist von 6 Jahren. Die Aufbewahrungsfrist beginnt jeweils
    mit dem Schluss des Kalenderjahres, in dem die letzte Eintragung im Buch
    gemacht worden ist bzw. der Handels- oder Geschäftsbrief empfangen oder
    abgesandt worden ist oder der Buchungsbeleg entstanden ist, die
    Aufzeichnungen vorgenommen wurden oder die sonstigen Unterlagen entstanden
    sind (§ 147 Abs. 4 der Abgabenordnung) oder in dem die Steuererklärung
    beim Finanzamt eingereicht wurde.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ende der Aufbewahrungsfrist zum 31.12.2013&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 31.12.2013 können Handelsbücher, Inventare, Bilanzen und sämtliche
    Buchungsbelege aus dem Jahr 2003 vernichtet werden, sofern in den
    Dokumenten 2003 der letzte Eintrag erfolgt ist. Am 31.12.2013 können des
    weiteren Handels- oder Geschäftsbriefe, die 2007 empfangen oder abgesandt
    wurden, sowie die anderen aufbewahrungspflichtigen Unterlagen aus dem
    Jahre 2007 und früher vernichtet werden. Für die Steuererklärungen
    relevante Unterlagen können aus dem Jahr 2002 vernichtet werden, sofern
    die Steuererklärung 2002 in 2003 abgegeben worden ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungspflicht über den 31.12.2013 hinaus&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 31.12.2013 dürfen solche aufbewahrungspflichtige Unterlagen auch
    nach Ablauf der Aufbewahrungsfrist nicht vernichtet werden, die für die
    Besteuerung weiterhin von Bedeutung sind, etwa weil die steuerliche
    Festsetzungsfrist infolge eines eingetretenen Ablaufhemmungstatbestandes
    noch nicht abgelaufen ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134225</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Bestandsveränderungen im Jahresabschluss</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134225/pic_small/img/ger/Bestansveraenderung_Jahresabschluss_Fotolia_48627535_X_-Tobif82---Fotolia.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Mit dem Kalenderjahr geht in der Regel auch das Geschäftsjahr zu Ende.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Inventur 2013&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit dem Kalenderjahr geht in der Regel auch das Geschäftsjahr zu Ende.
    Damit steht auch die nächste Inventur an. Produktionsbetriebe müssen
    hierbei regelmäßig auch Bestandsveränderungen im Warenlager
    analysieren.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bestandsveränderungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei den Bestandsveränderungen ist zu unterscheiden zwischen solchen bei
    Halbfertigerzeugnissen und solchen bei den Roh-, Hilfs- und
    Betriebsstoffen. Die Unterscheidung ist zwar nicht wichtig für die
    Ermittlung des steuerpflichtigen Gewinns. Denn Bestandserhöhungen bzw.
    Bestandsminderungen im Warenlager erhöhen bzw. mindern den
    steuerpflichtigen Gewinn, egal ob die Bestandsveränderung auf Ebene der
    Halbfertigerzeugnisse oder auf Ebene der Roh-, Hilfs- und Betriebsstoffe
    erfolgt ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Rohertrag und Marge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dennoch sollten Bestandsveränderungen genau abgegrenzt werden. Denn
    Veränderungen bei den Halbfertigerzeugnissen wirken sich auf die
    Gesamtleistung und damit auf die Rohgewinnmarge aus. Beispiel: Unternehmer
    U erzielte im vergangenen Jahr einen Umsatz von 500.000 € und hatte
    Aufwendungen beim Wareneinkauf von 400.000 €. Die Bestandsveränderungen
    betragen plus 50.000 €. Es liegt somit eine Bestandserhöhung vor.
    Resultieren die Bestandsveränderungen aus der Erhöhung der
    Halbfertigerzeugnisse, steigt die Gesamtleistung auf 550.000 €. Die
    Rohgewinnmarge beträgt bei einem Rohertrag von unverändert 100.000 € dann
    18 %. Wird die Bestandserhöhung aber zugunsten der Roh-, Hilfs- und
    Betriebsstoffe erfasst, sinkt der Wareneinsatz auf 350.000 €, der
    Rohertrag steigt auf 150.000 € und die Rohgewinnmarge beträgt dann 30 %.
    Die Berechnung der richtigen Rohgewinnmarge ist wichtig für die
    betriebliche Kosten- und Leistungsrechnung. Daher sollten die
    Bestandsveränderungen exakt ermittelt werden, auch wenn der steuerliche
    Gewinn derselbe ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134226</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Verrechnungspreisdokumentation</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134226/pic_small/img/ger/Fotolia_57315009_X_Seite_4_alphaspirit---Fotolia.com.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das neue OECD “White Paper on Transfer Pricing”</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das neue OECD “White Paper on Transfer Pricing”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verrechnungspreisdokumentation&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei grenzüberschreitenden Lieferungen oder sonstigen Leistungen an
    ausländische Tochterunternehmen ist stets der so- genannte
    Fremdvergleichsgrundsatz einzuhalten. Das bedeutet, dass solche
    Lieferungen und Leistungen stets zu Preisen und Konditionen zu verrechnen
    sind, die unter fremden Dritten üblich sind. Dadurch soll verhindert
    werden, dass Gewinne sozusagen über die Grenze in ein Niedrigsteuerland
    verlagert werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neues White Paper&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung
    (OECD) hat am 30. Juli des Jahres einen neuen Entwurf für
    Dokumentationsvorschriften vorgelegt. Der Schwerpunkt der neuen
    Mastervorlage liegt insbesondere darin, die Möglichkeiten der
    Gewinnverlagerung in Niedrigsteuerländer mittels Transaktionen verbundener
    Unternehmen mit Sitz in solchen Ländern noch effizienter zu verhindern.
    Dies soll u.a. geschehen durch die Aufnahme zusätzlicher Informationen,
    u.a. über wesentliche grenzüberschreitende Transaktionen zwischen
    verbundenen Unternehmen sowie Umstrukturierungsmaßnahmen. Besonderes
    Augenmerk richtet die OECD auf Verlagerungen immaterieller
    Wirtschaftsgüter (Lizenzen). Diese sollen künftig gesondert dokumentiert
    werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Masterfile Konzept&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das von der OECD neu vorgestellte Dokumentationskonzept basiert auf dem
    EU Masterfile-Konzept. Danach werden steuerrelevante Informationen, die
    für alle Länder maßgeblich sind, einmalig auf EU-Ebene in einem File
    gesammelt und den Steuerbehörden der einzelnen EU-Länder bei Bedarf zur
    Verfügung gestellt. Ein weiterer Schritt in Richtung elektronischer
    Steuerüberwachung.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e134227</id>
                        <updated>2013-11-29</updated>
                        <title>Sozialversicherung: Rechengrößen 2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134219/e134227/pic_small/img/ger/Sozialversicherung_Fotolia_56602718_X_-DOC-RABE-Media---Fotolia.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundeskabinett hat im Oktober 2013 die Sozialversicherungs-Rechengrößen für 2014 verabschiedet</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Beitragsbemessungsgrenzen Renten-/Arbeitslosenversicherung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundeskabinett hat im Oktober 2013 die
    Sozialversicherungs-Rechengrößen für 2014 verabschiedet. Danach betragen
    die Beitragsbemessungsgrenzen in der allgemeinen Renten- und
    Arbeitslosenversicherung West jährlich 71.400 € (monatlich 5.950 €). Die
    Beitragsbemessungsgrenzen Ost betragen 2014 60.000 € und monatlich 5.000
    €. In der gesetzlichen Krankenversicherung beträgt die
    Beitragsbemessungsgrenze 2014 für West und Ost gemeinsam 48.600 €.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Jahresarbeitsentgeltgrenze Krankenversicherung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die für die Versicherungspflicht in der gesetzlichen
    Krankenversicherung maßgebliche Jahresarbeitsentgeltgrenze 2014 beträgt
    53.550 €.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bezugsgröße&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die maßgebliche Bezugsgröße West beträgt im Jahr 2014 jährlich 33.180
    €, monatlich 2.765 €. Die Bezugsgröße Ost beträgt jährlich 28.140 €,
    monatlich 2.345 €. Die Bezugsgröße stellt das Durchschnittsentgelt aller
    Versicherten der gesetzlichen Rentenversicherung im vorvergangenen
    Kalenderjahr dar. Von der Bezugsgröße werden diverse Werte abgeleitet, wie
    u. a. die Krankenpflegepauschale.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. November 2013&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
    
</news>
