<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<news>
    
        
            <issue>
                <id>august_2015</id> 
                <title>August 2015</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135206</id>
                        <updated>2015-07-28</updated>
                        <title>Erbschaft- und Schenkungsteuer-Anpassungsgesetz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135205/e135206/pic_small/img/ger/Fotolia_61678472_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesregierung präsentiert Gesetzentwurf</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Gesetzesänderung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das gegenwärtige Erbschaft- und Schenkungsteuerrecht weist – wie das Bundesverfassungsgericht (BVerfG) in dem Urteil vom 17.12.2014 (1 BvL 21/12) festgestellt hat – hinsichtlich der für das Betriebsvermögen geltenden Ausnahmeregelungen erhebliche verfassungsrechtliche Mängel auf. Der Gesetzgeber muss diese bis spätestens 30.06.2016 beseitigen. Dies soll mit dem „Gesetz zur Anpassung des Erbschaftsteuer- und Schenkungsteuergesetzes an die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts“ geschehen, welches aktuell in der Fassung des Gesetzesentwurfs vorliegt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Begünstigtes Vermögen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bislang führte ein Verwaltungsvermögensanteil von mehr als 50 %&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;bzw. ein Produktivvermögen von weniger als 50 % im jeweiligen Unternehmen dazu, dass das gesamte Unternehmensvermögen von den geltenden Verschonungsregelungen ausgenommen werden musste. Dieses vom BVerfG monierte „Alles-oder-nichts- Prinzip“ soll durch ein neues „Aufteilungsprinzip“ ersetzt werden. Danach ist nach einem Zweistufenprinzip das begünstigte Vermögen zu ermitteln und von dem nicht begünstigten auszusondern. Die Abgrenzung – so genannter Finanzmitteltest – soll dabei nach den bisherigen Grundsätzen erfolgen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Neue Verschonungsmodelle&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Künftig soll die Verschonung von begünstigtem Betriebsvermögen nur noch bis zu einer wertmäßigen Obergrenze von € 26 Mio. gewährt werden. Für die Übertragung von Familienunternehmen gilt unter bestimmten Voraussetzungen eine Wertgrenze von € 52 Mio. Bei Überschreiten der Wertgrenzen kann nach dem Gesetzentwurf entweder ein Antrag auf einen verminderten Verschonungsabschlag oder ein solcher zur individuellen Verschonungsbedarfsprüfung gestellt werden. Hier kommt es u. a. darauf an, inwieweit der Erwerber die geschuldeten Steuern aus sonstigem Vermögen bestreiten kann.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Inkrafttreten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Neuregelungen sollen auf solche Erwerbe Anwendung finden, für die die Steuer nach Verkündung des Gesetzes entsteht. Es ist keine Rückwirkung geplant, auch nicht für Fälle sogenannter „exzessiver Ausnutzung“ der Altregelungen. Das BVerfG hat für solche Fälle eine rückwirkende Anwendung der Neuregelungen auf den Tag der Urteilsverkündung (17.12.2014) zugelassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135207</id>
                        <updated>2015-07-28</updated>
                        <title>Regelmäßige Fahrten zum Vermietungsobjekt</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135205/e135207/pic_small/img/ger/Fotolia_78115921_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vermietete Immobilie als regelmäßige Tätigkeitsstätte</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Fahrtkosten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fahrtkosten stellen Werbungskosten dar, soweit sie im Zusammenhang mit einer Einkünfteerzielung anfallen. Fahrtkosten können entweder in tatsächlicher Höhe (bei Führung eines Fahrtenbuches und Einzelnachweis der Tankbelege und sonstiger Aufwendungen) oder mit einer Kilometerpauschale von 30 Cent pro gefahrenen Kilometer geltend gemacht werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Entfernungspauschale&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Fahrten zwischen Wohnung und regelmäßiger Tätigkeitsstätte können hingegen nur mit einer Entfernungspauschale von 30 Cent je Entfernungskilometer bei den Werbungskosten geltend gemacht werden. Die Entfernungspauschale gilt grundsätzlich auch bei den Einkünften aus Vermietung und Verpachtung.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;FG-Urteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In einem Streitfall hat das Finanzgericht Berlin-Brandenburg bei einer Anzahl von 116 bzw. 215 Fahrten im Jahr die Mietobjekte des Steuerpflichtigen als regelmäßige Tätigkeitsstätte angesehen. Folglich hat das Gericht nur den Abzug einer Entfernungspauschale zugelassen (Urt. v. 11.02.2015, 7 K 7084/13). Dabei sah das Gericht die Vermietungsobjekte im Wege einer Gesamtwürdigung als regelmäßige Tätigkeitsstätten des Vermieters an. Dieser gab an, dort regelmäßige Kontrollen und regelmäßige Arbeiten (streuen, fegen, wässern, pflanzen) durchzuführen. Gegen die Qualifizierung der Vermietungsobjekte als regelmäßige Tätigkeitsstätte spricht ein nur gelegentliches Aufsuchen. Gegen dieses Urteil wurde Revision eingelegt (Az. IX R 18/15).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135208</id>
                        <updated>2015-07-28</updated>
                        <title>Umsatzsteueroption bei Vermietung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135205/e135208/pic_small/img/ger/Fotolia_73540198_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vorsteuerabzug für Renovierungsleistungen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Umsätze aus der Vermietung von Immobilien sind von der Umsatzsteuerpflicht grundsätzlich ausgenommen. Dies hat für Vermieter vielfach den Nachteil, dass die von Handwerkern in Rechnung gestellte Umsatzsteuer für Renovierungsarbeiten nicht als Vorsteuer abziehbar ist.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Verzicht auf Umsatzsteuerfreiheit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Soll ein Vorsteuerabzug aufseiten des Vermieters erreicht werden, besteht die Möglichkeit, für eine Umsatzsteuerpflicht zu optieren (Umsatzsteueroption § 9 i. V. m. § 4 Nr. 12a des Umsatzsteuergesetzes (UStG)). Voraussetzung hierfür ist u.a., dass der Mieter, also der Leistungsempfänger, ein Unternehmer i.S. des Umsatzsteuergesetzes ist. Die Vermietungsleistung muss für das Unternehmen des Empfängers erbracht werden und der Mieter darf vom Vorsteuerabzug nicht ausgeschlossen sein. Letzteres wäre beispielsweise der Fall, wenn der Mieter mit einem Jahresumsatz von weniger als € 17.500 brutto unter die Kleinunternehmerregelung fällt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Vermietungsabsicht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Liegen die Voraussetzungen für eine Umsatzsteueroption vor, kann der Vorsteuerabzug bereits bei Erhalt der Handwerkerrechnung mit Steuerausweis erfolgen. Maßgeblich ist, dass die Vermietungsabsicht sowie die Absicht auf den Verzicht auf die Umsatzsteuerbefreiung zu diesem Zeitpunkt vorgelegen hat. Eine tatsächliche Vermietung ist nicht erforderlich. Es muss aber zu einer steuerpflichtigen Vermietung tatsächlich kommen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Umsatzsteuerpflicht und -erklärung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Für die Umsatzsteueroption gibt es keine Form und keine Frist. Ständig wiederholende Bestätigungen sind bei einem Dauermietverhältnis nicht erforderlich, jedoch die Abgabe regelmäßiger Umsatzsteuererklärungen. Bei unterschiedlicher Nutzung mehrerer Grundstücksteile ist der Verzicht auf die Steuerbefreiung für jeden Grundstücksteil gesondert möglich. Daher kann innerhalb eines Objekts ohne Auswirkungen auf andere Wohneinheiten für eine vermietete Wohnung zur Umsatzsteuerpflicht optiert werden. Zu beachten ist, dass die Immobilie mindestens 10 Jahre umsatzsteuerpflichtig vermietet werden muss, um den gesamten Vorsteuerabzug letztendlich behalten zu können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135209</id>
                        <updated>2015-07-28</updated>
                        <title>Geldwäsche und Geldtransfer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135205/e135209/pic_small/img/ger/Fotolia_73885595_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>EU-Mitgliedstaaten verabschieden neue Anti-Geldwäsche-Richtlinie</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Geldwäsche-Richtlinie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Am 20.04.2015 hat der europäische Rat die mittlerweile 4. Geldwäsche-Richtlinie verabschiedet. Die Richtlinie ist von den Mitgliedstaaten binnen zwei Jahren in nationales Recht umzusetzen (in Deutschland durch Änderung des Geldwäschegesetzes (GwG)).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Neues Zentralregister&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kennzeichnend für die neue Geldwäsche-Richtlinie ist die Einrichtung und Führung zentraler Register mit Angaben zu den Verfügungsberechtigten (wirtschaftlich Berechtigten) von Unternehmen, Trusts und anderen Rechtspersonen. „Jede natürliche Person, in deren Eigentum oder unter deren Kontrolle eine juristische Person steht, sollte identifiziert werden“ heißt es in der neuen Richtlinie. Gespeichert und den Behörden zugänglich gemacht werden müssen u. a. Name, Geburtsdatum, Staatsangehörigkeit und Wohnsitzland des/der wirtschaftlich Berechtigten.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Transparenz bei Geldtransfers&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ergänzend zur Geldwäsche-Richtlinie wollen die EU-Staaten mit der neu geschaffenen „Geldtransfer-Verordnung“ die Rückverfolgbarkeit von Zahlern und Empfängern sicherstellen. Die Verordnung erfasst Geldtransfers jeder Art und unabhängig von jeglichem Geldwäscheverdacht. Bei Geldtransfers von bis zu € 1.000 gelten erleichterte Meldepflichten. Es sind hier nur der Name von Auftraggeber und Begünstigten sowie die Kontodaten zu erfassen. Bei Geldtransfers über € 1.000 auch die Anschrift des Auftraggebers, die Nummer des amtlichen persönlichen Dokuments des Auftraggebers (Reisepass-/Personalausweisnummer) und die Kundennummer oder das Geburtsdatum und der Geburtsort. Geldtransfers, die mit einer Kreditkarte, einem „E-Geld-Instrument“ (Art. 2 Abs. 3 der Verordnung) oder mittels Mobiltelefon ausgeführt werden, sind unter bestimmten Voraussetzungen ausgenommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135210</id>
                        <updated>2015-07-28</updated>
                        <title>Steuerliche Behandlung von negativen Einlagezinsen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135205/e135210/pic_small/img/ger/Fotolia_1945530_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BMF nimmt aktuell Stellung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;BMF-Schreiben&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat in einem aktuellen Schreiben (v. 27.05.2015, IV C 1 S 2210/15/10001:002) zur steuerlichen Behandlung negativer Einlagezinsen Stellung genommen. Nach Auffassung der Finanzverwaltung stellen negative Einlagezinsen keine Zinsen nach den Vorschriften über die Einkünfte aus Kapitalvermögen dar. Bei negativen Einlagezinsen handelt es sich nicht um vom Kapitalnehmer an den Kapitalgeber gezahltes Entgelt für die Überlassung von Kapital.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Verwahr- oder Einlagegebühr&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Finanzverwaltung behandelt negative Einlagezinsen als „eine Art Verwahr- oder Einlagegebühr“. Solche Gebühren sind allerdings durch den Sparer-Pauschbetrag abgegolten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135211</id>
                        <updated>2015-07-28</updated>
                        <title>Neues zu Arbeitgeberdarlehen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135205/e135211/pic_small/img/ger/Fotolia_2838534_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gewährt der Arbeitgeber bzw. in seinem Auftrag ein Dritter dem Arbeitnehmer ein zinsverbilligtes Darlehen, erhält der Arbeitnehmer Zinsvorteile.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Arbeitgeberdarlehen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gewährt der Arbeitgeber bzw. in seinem Auftrag ein Dritter dem Arbeitnehmer ein zinsverbilligtes Darlehen, erhält der Arbeitnehmer Zinsvorteile. Wie diese Zinsvorteile als Sachbezüge zu versteuern sind, regelt das Bundesministerium der Finanzen in einem neuen Schreiben vom 19.05.2015, IV C 5 -&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S 2334/07/0009. Das BMF nimmt dabei in erster Linie auf das Schreiben zur Bewertung von Sachbezügen (Schreiben v. 16.05.2013, BStBl I 2013, S. 729) Bezug. Die Regelungen für sonstige Sachbezüge (verbilligte Waren usw.) gelten danach auch für den Bereich der Arbeitgeberdarlehen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Zinsvorteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Für die Ermittlung des Zinsvorteils ist nach dem BMF-Schreiben zu unterscheiden zwischen einer Bewertung nach Maßgabe der für Sachbezüge geltenden Vorschriften und einer Bewertung nach Maßgabe der für Personalrabatte geltenden Vorschriften. In der Praxis kommt es also darauf an, ob ein sonstiger Arbeitnehmer ein zinsverbilligtes Arbeitgeberdarlehen erhält oder ein Bankangestellter unter Berücksichtigung des Rabatt-Freibetrags von € 1.080.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Besteuerung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Zinsvorteil ist als solcher nur dann zu versteuern, wenn die Summe der noch nicht getilgten Darlehen am Ende des Lohnzahlungszeitraums € 2.600 übersteigt. Die Besteuerung kann entweder über den Lohnsteuerabzug oder pauschal erfolgen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Keine Arbeitgeberdarlehen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nicht als steuerpflichtiges Arbeitgeberdarlehen wertet die Finanzverwaltung insbesondere Reisekostenvorschüsse, vorschüssig gezahlte Auslagenersatzleistungen, Lohnabschläge und Lohnvorschüsse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135212</id>
                        <updated>2015-07-28</updated>
                        <title>Kauf von Gebrauchtimmobilien</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135205/e135212/pic_small/img/ger/Fotolia_22146057_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Erhaltungsaufwand oder anschaffungsnahe Herstellkosten</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;Der Kauf gebrauchter oder renovierungsbedürftiger Immobilien erfordert im Regelfall umfassende Renovierungsmaßnahmen. Die Kosten hierfür wird der Steuerpflichtige als Erhaltungsaufwendungen geltend machen und im Jahr der Verausgabung oder auf Antrag verteilt auf 5 Jahre von den Vermietungseinkünften vollumfänglich abziehen. Renovierungskosten, die ein Immobilienkäufer innerhalb eines Zeitraumes von drei Jahren nach Anschaffung des Objekts aufwendet und in der Summe 15 % des Kaufpreises übersteigen, behandelt die Finanzverwaltung als anschaffungsnahe Aufwendungen. Diese lassen sich dann nur über die Gebäudeabschreibung in Höhe von 2 % pro Jahr steuermindernd geltend machen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Berechnung der Anschaffungskosten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Probleme haben Immobilieninvestoren mit der starren 15-Prozent-Grenze stets, wenn die Finanzverwaltung aus dem Gesamtkaufpreis niedrigere Anschaffungskosten für den Gebäudeteil errechnet und es in Folge zu einer Überschreitung der Wertgrenze kommt. Für die Berechnung der 15-Prozent-Grenze kommt es allein auf die Teil-Anschaffungskosten für den Gebäudeteil an. Aufteilungsdifferenzen mit dem Finanzamt lassen sich stets vermeiden, wenn der Kaufvertrag getrennte Kaufpreise für Grundstück- und Gebäudeteil aufweist. Sofern die Aufteilung nicht willkürlich ist, wird das Finanzamt dieser folgen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Höherer Gebäudestandard&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eine weitere Steuerfalle droht beim Kauf von Gebrauchtimmobilien darin, dass die Finanzverwaltung Erhaltungsaufwendungen regelmäßig dann den anschaffungsnahen Herstellkosten hinzuaddiert, wenn sie zwar für sich allein die 15-Prozent-Grenze nicht überschreiten, jedoch zusammen mit Renovierungsmaßnahmen anfallen, die den Standard des Objekts verbessern. Ob diese Vorgehensweise rechtmäßig ist, wird in Kürze der Bundesfinanzhof entscheiden (Aktenzeichen IX R 25/14).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135213</id>
                        <updated>2015-07-28</updated>
                        <title>Betriebs-Größenklassen 2016</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135205/e135213/pic_small/img/ger/Fotolia_39797412_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundesfinanzministerium legt die Abgrenzungsmerkmale jährlich neu fest.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Betriebsarten und -größen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gemäß § 3 der Betriebsprüfungsordnung unterscheidet die Finanzverwaltung für Zwecke der Außenprüfung zwischen verschiedenen Betriebsarten und innerhalb dieser wiederum zwischen Groß-, Mittel-, und Kleinbetrieben. Das Bundesfinanzministerium legt die diesbezüglichen Abgrenzungsmerkmale jährlich neu fest. Die Einteilung dient zur Festlegung der Häufigkeit einer Betriebsprüfung.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Größenklassen 2016&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach dem BMF-Schreiben v. 09.06.2015 (Az. IV A 4 - S 1450/15/10001) gilt als großer Handelsbetrieb ein solcher mit einem Umsatzerlös von mehr als € 8 Mio. oder einem steuerlichen Gewinn von über € 310.000. Als mittelgroßer Handelsbetrieb gilt ein Unternehmen mit einem Umsatzerlös von über € 1 Mio. bzw. einem Gewinn von über € 62.000. Für Kleinbetriebe gilt ein Umsatz von über € 190.000 bzw. ein Gewinn von mehr als € 40.000. Niedrigere Zahlen gelten u. a. für Fertigungsbetriebe oder freie Berufe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>juli_2015</id> 
                <title>Juli 2015</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135214</id>
                        <updated>2015-06-26</updated>
                        <title>Neue EU-Erbrechtsverordnung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135020/e135214/pic_small/img/ger/Titelseite.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neue Regelung tritt ab dem 17.08.2015 in Kraft</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Regelung tritt ab dem 17.08.2015 in Kraft&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Erbrechtsverordnung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Für Erbfälle, die ab dem 17.08.2015 eintreten, gilt die zum 16.08.2012 in Kraft getretene Europäische Erbrechtsverordnung (EUErbVO Nr. 650/2012). Kennzeichnend für die neue Verordnung sind Änderungen im anwendbaren Erbrecht sowie das Europäische Nachlasszeugnis. Letzteres verkörpert einen EU-einheitlichen Erbnachweis.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Erbrechtsverfahrensgesetz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Umsetzung der Verordnung in nationales Recht erfolgt durch ein neues Internationales Erbrechtsverfahrensgesetz (IntErbRVG). Dieses ist Teil eines „Gesetzes zum Internationalen Erbrecht und zur Änderung von Vorschriften zum Erbschein sowie zur Änderung sonstiger Vorschriften“. In dem neuen Gesetz werden u. a. die gerichtlichen Zuständigkeiten für das Europäische Nachlasszeugnis geregelt als auch die entsprechenden Regeln zum deutschen Erbschein angeglichen. Darüber hinaus wird das „Gesetz über das Verfahren in Familiensachen und in den Angelegenheiten der freiwilligen Gerichtsbarkeit“ ergänzt durch verfahrensrechtliche Regelungen zum Erbschein. Diese werden aus dem Bürgerlichen Gesetzbuch entnommen und übertragen (neue §§ 352 bis 352e).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Konsequenzen für die Erbschaftsteuer&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Keine Änderungen bzw. Anpassungen ergeben sich hingegen bei der Erbschaftsteuerpflicht. Verstirbt ein deutscher Staatsangehöriger mit letztem Wohnsitz in Frankreich, gilt zwar ab dem 17.08.2015 französisches Erbrecht. Im Erbschaftsteuergesetz bleibt hingegen nach wie vor maßgeblich, ob der Erblasser seit mehr als 5 Jahren seinen gewöhnlichen Aufenthalt nicht mehr in Deutschland und hierzulande auch keinen Wohnsitz mehr hatte. Nur in diesem Fall unterliegt lediglich das Inlandsvermögen des Deutschen der beschränkten Erbschaftsteuerpflicht. Hat hingegen der Erbe seinen Wohnsitz in Deutschland, unterliegt der Nachlass der unbeschränkten deutschen Erbschaftsteuerpflicht. Daran ändert nichts, dass der Erbfall nach französischem Erbrecht abzuwickeln ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135215</id>
                        <updated>2015-06-26</updated>
                        <title>Badmodernisierung als Aufwendungen für häusliches Arbeitszimmer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135020/e135215/pic_small/img/ger/Fotolia_68613292_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Anteilige Absetzbarkeit von Renovierungskosten</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anteilige Absetzbarkeit von Renovierungskosten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Arbeitszimmer&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aufwendungen für ein Arbeitszimmer – im Streitfall das Arbeitszimmer eines selbstständig Tätigen – zählen grundsätzlich zu den Betriebsausgaben. Voraussetzung ist, dass das Arbeitszimmer ausschließlich oder fast ausschließlich betrieblich oder beruflich genutzt wird.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Renovierungskosten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Streitgegenstand waren Aufwendungen für den Umbau eines Badezimmers zur behindertengerechten Nutzung. Der Steuerpflichtige machte die Kosten gemäß dem Anteil seines Arbeitszimmers an der gesamten Gebäudewohnfläche seines Privathauses geltend. Das Finanzgericht Münster (FG) hielt es für geboten, die Umbaukosten anteilig zu den Betriebsausgaben des Arbeitszimmers hinzuzurechnen (Urt. vom 18.03.2015, 11 K 829/14). Entscheidend war, dass die Modernisierung zu einer Werterhöhung des gesamten Hauses führte. Dadurch würde sich auch der Entnahmewert des Arbeitszimmers entsprechend erhöhen, sodass der Betriebsausgabenabzug nach Auffassung des Gerichts schon zur Vermeidung einer Doppelbesteuerung geboten war. Das Finanzgericht hat die Revision zugelassen. Ein Aktenzeichen für das Revisionsverfahren ist noch nicht bekannt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135216</id>
                        <updated>2015-06-26</updated>
                        <title>Neue Grenzen für Kontrollmitteilungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135020/e135216/pic_small/img/ger/Fotolia_71247779_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gleichlautende Erlasse der obersten Finanzbehörden</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gleichlautende Erlasse der obersten Finanzbehörden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kontrollmitteilungspraxis&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Finanzämter versorgen sich gegenseitig mit für die Besteuerung relevanten Informationen. Die Erbschaftsteuerstellen erteilen – als Empfänger der Anzeigen von Banken und sonstiger Vermögensverwalter – den jeweils für die Besteuerung des Einkommens zuständigen Finanzämtern Kontrollmitteilungen. Ab welchem Vermögen Kontrollmitteilungen geschrieben werden müssen, regeln die obersten Finanzbehörden der Länder in den – neu herausgegebenen – gleichlautenden Erlassen (vom 12.03.2015, S 3900).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Zu meldende Vermögenswerte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach den gleichlautenden Erlassen gelten folgende Regelungen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für die Steuerakten des Erblassers müssen die für die Erbschaftsteuer zuständigen Finanzämter an die Wohnsitzfinanzämter des Erblassers den ermittelten Nachlass mitteilen, wenn dessen Reinwert – der Begriff ist nach den Erlassen definiert als die „hinterlassenen Vermögenswerte abzüglich Erblasserschulden mit Ausnahme einer Zugewinnausgleichsverpflichtung“ – mehr als 250.000 € beträgt. Den Kontrollmitteilungen sollen Zweitschriften der Anzeigen der Geldinstitute beigefügt werden, die beim Tod eines jeden Kunden bzw. Kontoinhabers zu erstatten sind. Meldepflichtig sind auch Erwerbe aufgrund eines Vertrags zugunsten Dritter, nicht aber Ansprüche aus Lebensversicherungsverträgen. Letzteres hat seinen Grund darin, dass die Lebensversicherer nach eigenen Rechtsgrundlagen Versicherungsleistungen melden müssen. Für die Steuerakten des Erben/Erwerbers müssen die Erbschaftsteuer-Finanzämter an das für den Erwerber zuständige Wohnsitzfinanzamt den Erwerb mitteilen, sofern der erbschaftsteuerliche Bruttowert, welcher nach den gleichlautenden Erlassen definiert ist als „Anteil an den hinterlassenen Vermögenswerten ohne Abzug der Erblasserschulden zuzüglich Wert der sonstigen Erwerbe“ – gleichfalls mehr als 250.000 € beträgt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Weitere Kontrollmitteilungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Darüber hinaus können die Erbschaftsteuer-Finanzämter auch in anderen Fällen, z. B. wenn eine Schenkung erst im Rahmen einer Außenprüfung oder Fahndung aufgedeckt wurde, Kontrollmitteilungen übersenden. Weggefallen ist die in den Vorerlassen vom 18.06.2003 enthaltene Notwendigkeit von Kontrollmitteilungen bei zum Nachlass bzw. zu einer Schenkung gehörenden Kapitalvermögen von mehr als 50.000 €. Die neuen gleichlautenden Erlasse gelten seit dem 01.04.2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135217</id>
                        <updated>2015-06-26</updated>
                        <title>Verbesserung der Steuertransparenz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135020/e135217/pic_small/img/ger/Fotolia_68422516_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Agenda zur Steuervermeidung der EU-Kommission</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agenda zur Steuervermeidung der EU-Kommission&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Automatischer Informationsaustausch&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nicht nur für Kapitaleinkünfte soll es künftig einen automatischen Informationsaustausch geben. Die EU-Kommission hat kürzlich im Rahmen ihrer Agenda zur Bekämpfung von Steuervermeidung auf Unternehmensebene ein neues Maßnahmenpaket zur Steuertransparenz vorgelegt. Darin wird u. a. vorgeschlagen, für Steuervorbescheide einen verbindlichen automatischen Informationsaustausch zwischen den Mitgliedstaaten einzuführen. Steuervorbescheide sind schriftliche Erklärungen von Steuerbehörden an Unternehmen, die im Vorhinein festlegen, wie die Unternehmenssteuer zu berechnen ist und welche Steuervorschriften angewendet werden. Bisher wussten die Mitgliedstaaten oft nicht, dass ein anderer EU-Staat bereits einen Steuervorbescheid erteilt hat. Dies begünstigte bisher die Steuerverkürzung.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Datenaustausch alle 3 Monate&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach dem Vorschlag sollen die nationalen Steuerbehörden im 3-Monats-Rhythmus den anderen Mitgliedstaaten einen Kurzbericht über alle von ihnen erteilten Steuervorbescheide mit grenzübergreifender Wirkung übermitteln. Soweit ein Steuervorbescheid steuerlich relevant ist, sollen weitere Einzelheiten angefordert werden können.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Weitere Transparenzanforderungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zum Maßnahmenpaket gehört weiterhin die Prüfung neuer Transparenzanforderungen an multinationale Unternehmen, die Reform des Verhaltenskodexes für die Unternehmensbesteuerung, die Quantifizierung des Ausmaßes von Steuerhinterziehung und Steuervermeidung sowie die Aufhebung der Zinsbesteuerungsrichtlinie. Letzte wird durch die Einführung des automatischen Informationsaustausches für Kapitaleinkünfte überflüssig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135218</id>
                        <updated>2015-06-26</updated>
                        <title>Vorratsbewertung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135020/e135218/pic_small/img/ger/Fotolia_2016511_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neues BMF-Schreiben zur LIFO-Methode</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neues BMF-Schreiben zur LIFO-Methode&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Last In First Out&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach den steuer- und handelsrechtlichen Bilanzierungsvorschriften können gleichartige Wirtschaftsgüter des Vorratsvermögens nach dem sogenannten LIFO- Verfahren bewertet werden. LIFO steht für „Last In First Out“. Nach diesem Verfahren wird unterstellt, dass die zuletzt angeschafften Wirtschaftsgüter zuerst verbraucht oder veräußert worden sind.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Neues BMF-Schreiben&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zur Zulässigkeit der Anwendung der LIFO-Methode hat das Bundesfinanzministerium (BMF) ein neues Schreiben herausgegeben (vom 12.05.2015, IV C 6 – S 2174/07/10001:002). Danach setzt die Anwendung des LIFO-Verfahrens gleichartige Wirtschaftsgüter voraus. Letzteres ist gegeben, wenn die Wirtschaftsgüter einer gleichartigen Warengattung angehören oder funktionsgleich sind.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Andere Verbrauchsfolge&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das BMF hat in diesem Schreiben u. a. auch betont, dass die LIFO-Methode nicht mit der tatsächlichen Verbrauchs- oder Veräußerungsfolge übereinstimmen muss. Weder bestimmte Vorschriften nach dem Lebensmittelrecht noch bestimmte Zertifizierungsverfahren schließen die Anwendung der LIFO-Methode aus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135219</id>
                        <updated>2015-06-26</updated>
                        <title>Zweites Verkehrssteueränderungsgesetz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135020/e135219/pic_small/img/ger/Fotolia_2500037_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die Pkw-Maut wurde vom Bundesrat am 08.05.2015 nach ausführlicher Debatte beschlossen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;PKW-Maut&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Pkw-Maut wurde vom Bundesrat am 08.05.2015 nach ausführlicher Debatte beschlossen. Bereits im März dieses Jahres billigte der Bundestag die lange Zeit umstrittene Abgabe. Die Maut gilt auf Autobahnen und Bundesfernstraßen. Inländische Fahrzeughalter müssen die Maut grundsätzlich für ein Jahr entrichten. Die Höhe der Maut richtet sich nach dem Hubraum und den Umwelteigenschaften des jeweiligen Fahrzeugs. Ausländische Fahrzeughalter zahlen nur für die Nutzung von Autobahnen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Jahresmaut und Kurzzeitvignetten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Jahresmaut beträgt maximal 130 €. Ausländische Halter können zwei verschiedene Kurzzeitvignetten erwerben. Die Kosten richten sich auch hier nach der Umweltverträglichkeit des jeweiligen Fahrzeugs. An Kurzzeitvignetten stehen zur Wahl: Zehn-Tages-Vignetten zum Preis von 5,10 oder 15 € (je nach Fahrzeug-Typenklasse) sowie Zwei-Monats-Vignetten für 16, 22 oder 30 €.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Zweites Verkehrssteueränderungsgesetz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gleichzeitig beschlossen wurde das zweite Verkehrssteueränderungsgesetz. Danach sollen Halter inländischer Fahrzeuge für die PKW-Maut eine finanzielle Entlastung bei der Kraftfahrzeugsteuer erhalten. Der Beginn der Mauterhebung ist derzeit noch offen und wird von der Bundesregierung durch Verordnung festgelegt. Vorgesehen ist die Maut ab dem Jahr 2016. Die Vorschriften zur Entlastung bei der Kfz-Steuer für inländische Fahrzeughalter sollen am 31.12.2015 in Kraft treten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135220</id>
                        <updated>2015-06-26</updated>
                        <title>Höhere Bilanzprüfungsgrenzen schon ab 2014 nutzen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135020/e135220/pic_small/img/ger/Fotolia_31122794_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Prüfungspflichtig sind Bilanzen von GmbHs künftig erst ab einer Bilanzsumme von 6 Mio. € und/oder einem Umsatz von 12 Mio. €.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Bilanzrichtlinie - Umsetzungsgesetz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Grenzen für die Prüfungspflichten von GmbH-Bilanzen werden durch das Bilanzrichtlinie-Umsetzungsgesetz, welches spätestens am 20.07.2015 verabschiedet werden soll, angehoben. Prüfungspflichtig sind Bilanzen von GmbHs künftig erst ab einer Bilanzsumme von 6 Mio. € (bisher 4,8 Mio. €) und/oder einem Umsatz von 12 Mio. € (bisher 9,68 Mio. €). Die bisherige Mitarbeitergrenze von 50 bleibt unverändert.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Rückwirkung auf Wunsch&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die neuen Prüfungsgrenzen können auf Wunsch rückwirkend bereits ab dem Geschäftsjahr 2014 angewendet werden. GmbH-Gesellschaften haben insoweit ein Wahlrecht. Entscheiden sich die GmbH-Gesellschafter für eine rückwirkende Anwendung, sind auch die mit dem neuen Gesetz geltenden erweiterten Umsatzdefinitionen (§ 277 Abs. 1 HGB-E) anzuwenden. Danach zählen zu den Umsatzerlösen auch Erlöse aus dem Verkauf und der Vermietung von Produkten sowie aus der Erbringung von Dienstleistungen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Prüfungspflicht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere prüfungspflichtige Kapitalgesellschaften mit einem Umsatz von 10 bis 12 Mio. € sollten die Möglichkeit einer rückwirkenden Anwendung der neuen Regelungen prüfen. Gegebenenfalls ist die aktuelle 2014er Bilanz gar nicht mehr vom Wirtschaftsprüfer zu prüfen. Hier ist unter Anwendung der neuen Umsatzdefinition ein Über- oder Unterschreiten der maßgeblichen Grenze zu prüfen. Kapitalgesellschaften mit Umsätzen deutlich unter 10 Mio. € können sich die Prüfung ihrer 2014er Bilanz im Regelfall sparen. Diese sind nach neuer Gesetzesdefinition als kleine Gesellschaften nicht mehr prüfungspflichtig. Für Gesellschaften mit deutlich über 10 Mio. € Umsatz dürfte sich hingegen nichts ändern. Diese unterliegen sowohl nach altem als auch nach neuem Recht als mittelgroße Kapitalgesellschaften der Prüfungspflicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135221</id>
                        <updated>2015-06-26</updated>
                        <title>Neue Gesetze zum Schutz der Kleinanleger</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e135020/e135221/pic_small/img/ger/Fotolia_52053636_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Zum Schutz der Kleinanleger sind in den vergangenen Monaten gleich mehrere Gesetze verabschiedet worden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Schutz vor Bankpleiten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zum Schutz der Kleinanleger sind in den vergangenen Monaten gleich mehrere Gesetze verabschiedet worden. Am 08.05.2015 haben die Länder ein Gesetz zur Umsetzung der Europäischen Einlagensicherungsrichtlinie in nationales Recht gebilligt. Das Gesetz soll Sparer bei Bankenpleiten zukünftig besser schützen. Wie bisher bleiben Einlagen bis zu einer Grenze von 100.000 € garantiert. Besonders schutzwürdige Einlagen – wie zum Beispiel aus einem Immobilienverkauf oder aus sozialrechtlichen Abfindungen – sind bis zu 500.000 € abgesichert. Die Auszahlungsfrist für die Entschädigung verringert sich von bisher 20 auf 7 Arbeitstage. Die Neuregelungen sollen ab dem 03.07.2015 gelten.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kleinanlegerschutzgesetz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Außerdem hat der Bundestag am 23.04.2015 in 2. und 3. Lesung das Kleinanlegerschutzgesetz beschlossen. Mit dem Gesetz sollen Lücken beim Schutz von Kleinanlegern geschlossen und die Transparenz von Vermögensanlagen erhöht werden. Mit dem Gesetz werden erstmals auch so genannte Crowd-Finanzierungen geregelt. Unter anderem sieht das Gesetz vor, dass Investoren den Erhalt des Vermögensanlage-Informationsblattes auf elektronischem Wege bestätigen sollen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>juni_2015</id> 
                <title>Juni 2015</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135222</id>
                        <updated>2015-05-27</updated>
                        <title>Neues Bürokratieentlastungsgesetz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134915/e135222/pic_small/img/ger/Fotolia_65110252_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Geplante Neuregelungen im Überblick</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Geplante Neuregelungen im Überblick&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Gesetzentwurf&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vor wenigen Wochen hat die Bundesregierung den Entwurf eines „Gesetzes zur Entlastung insbesondere der mittelständischen Wirtschaft von Bürokratie“ (kurz genannt: Bürokratieentlastungsgesetz) vorgelegt. Mit dem Gesetz sollen einzelne im Kabinettsbeschluss vom 11.12.2014 enthaltene Eckpunkte umgesetzt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Die wesentlichen Entlastungspläne im Einzelnen:&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Buchführungsgrenzen:&lt;/em&gt; Die Buchführungsgrenzen werden erhöht. Unternehmen sollen künftig erst ab einer Umsatzgrenze von 600.000 € (derzeit 500.000 €) oder einem Gewinn von 60.000 € (derzeit 50.000 €) der Buchführungspflicht unterliegen. Auch die handelsrechtlichen Buchführungsvorschriften werden den höheren Grenzbeträgen entsprechend angepasst (§ 241a Handelsgesetzbuch-HGB).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Faktorverfahren:&lt;/em&gt; Das für Ehegatten optionale Faktorverfahren soll künftig für 2 Jahre gelten. Dabei sollen für die Ermittlung des Faktors die Einkommensverhältnisse jenes Kalenderjahrs maßgeblich sein, für das der Faktor erstmals gelten soll. Die Ehegatten können den Faktor allerdings jederzeit ändern lassen, wenn sie eine günstigere Verteilung des Splittingvorteils wollen. Die Faktoränderung wird nicht als Wechsel der Lohnsteuerklasse angesehen. Eine Berichtigungspflicht zulasten der Steuerpflichtigen besteht nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lohnsteuerpauschalierung:&lt;/em&gt; Für die Anwendung der Lohnsteuerpauschalierung bei kurzfristigen Beschäftigungen wird die Verdienstgrenze an den Mindestlohn angepasst. Künftig darf der Arbeitslohn 68 € durchschnittlich je Arbeitstag betragen (bisher 62 €).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Kirchensteuer:&lt;/em&gt; Schließlich enthält der Gesetzentwurf auch eine Bürokratieentlastung für Banken. Diese müssen ihre Kunden künftig nicht mehr jedes Jahr auf eine bevorstehende Datenabfrage der Kirchensteuerabzugsmerkmale hinweisen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Inkrafttreten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Gesetz soll noch vor der parlamentarischen Sommerpause verabschiedet werden und in Kraft treten. Die Neuregelungen sollen ab dem Veranlagungszeitraum 2015 gelten. Die höheren Buchführungsgrenzen sollen erstmalig für Geschäftsjahre anwendbar sein, die nach dem 31.12.2015 beginnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. Mai 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135223</id>
                        <updated>2015-05-27</updated>
                        <title>Stärkere Entlastung Alleinerziehender</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134915/e135223/pic_small/img/ger/Fotolia_71653446_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Entlastungsfreibetrag soll auf 1.908 € steigen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entlastungsfreibetrag soll auf 1.908 € steigen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Entlastungsfreibetrag&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Anzahl der Alleinerziehenden nimmt stetig zu. Nach statistischen Erhebungen bestehen 20 Prozent aller Familien mittlerweile aus einer alleinerziehenden Mutter oder einem alleinerziehenden Vater und deren Kindern. Alleinerziehende erhalten seit 2004 einen Entlastungsbetrag von 1.308 €. Dieser Betrag wird von der Summe der Einkünfte abgezogen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Koalitionsbeschluss&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Koalitionsspitzen haben kürzlich beschlossen, Alleinerziehenden einen um 600 € höheren Freibetrag zu gewähren. Künftig sollen also 1.908 € von der Summe der Einkünfte abgezogen werden können. Für jedes weitere Kind steigt der Abzugsbetrag um 240 €.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Finanzielle Auswirkung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach Berechnungen der Koalition hätte mit den geplanten Erhöhungen eine Mutter oder ein Vater mit mittlerem Einkommen und zwei Kindern rund 200 € jährlich mehr zur Verfügung. Anspruchsberechtigt für den Entlastungsfreibetrag bleibt – unverändert – jeder Steuerpflichtige, der mindestens ein Kind hat, für das er Kindergeld oder einen Kinderfreibetrag erhält. Er muss mit seinen Kindern einen gemeinsamen Haushalt führen ohne eine andere erwachsene Person, die tatsächlich oder finanziell zum Haushalt beiträgt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. Mai 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135224</id>
                        <updated>2015-05-27</updated>
                        <title>Ferienbeschäftigung von Schülern und Studenten</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134915/e135224/pic_small/img/ger/Fotolia_70527241_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Was sozialversicherungsrechtlich zu beachten ist</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Was sozialversicherungsrechtlich zu beachten ist&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Beschäftigung von Schülern&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Viele Schülerinnen und Schüler bessern während der Sommerferienmonate ihr Taschengeld mit Ferienarbeiten auf. Und für Unternehmen stellen Schüler willkommene Urlaubshelfer dar.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Grundsätze&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es gibt hierbei allerdings einige Grundsätze zu beachten. So dürfen Jugendliche nach dem Jugendarbeitsschutzgesetz erst ab einem Alter von 15 Jahren beschäftigt werden, Kinder über 13 Jahre jedoch mit Einwilligung des Erziehungsberechtigten. Die maximale tägliche Arbeitszeit darf 8 Stunden und die Wochenarbeitszeit 40 Stunden nicht überschreiten. Eine im Regelfall notwendige ärztliche Untersuchung vor Beschäftigungsaufnahme ist bei zeitlich geringfügigen bzw. nicht mehr als zwei Monate dauernden Ferienjobs nicht notwendig, sofern von der Tätigkeit keine gesundheitlichen Gefahren ausgehen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Sozialversicherung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ferienjobs erfüllen im Regelfall die Voraussetzung für eine zeitlich geringfügige Beschäftigung, da sie auf wenige Wochen befristet sind und die Drei-Monats-Frist meistens nicht überschreiten. Die berufsmäßige Ausübung eines Ferienjobs ist regelmäßig nicht anzunehmen. Unter diesen Voraussetzungen besteht keine Beitragspflicht. Die pauschale Beitragspflicht gilt nur für geringfügig entlohnte Beschäftigte. Für Schüler besteht außerdem Versicherungsschutz in der gesetzlichen Unfallversicherung. Die Beiträge hierfür hat der Arbeitgeber aufzubringen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Beschäftigung von Studenten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die sozialversicherungsrechtliche Beurteilung von beschäftigten Studenten ist hingegen unterschiedlich. Studenten sind grundsätzlich sozialversicherungsfrei, sofern das Studium nach wie vor im Vordergrund steht. Letzteres ist, wenn die Beschäftigung ausschließlich in den Semesterferien ausgeübt wird, regelmäßig der Fall. Voraussetzung ist, dass der Student an einer Hochschule, Fachhochschule oder Akademie eingeschrieben ist und ein ordentliches Studium ausübt. Letzteres ist nach Ansicht der Spitzenorganisation der Sozialversicherungsträger allerdings dann nicht mehr der Fall, wenn die Studienzeit bereits 25 Fachsemester überschritten hat. In der gesetzlichen Unfallversicherung unterliegt der Student immer der Versicherungspflicht. Studenten sind also wie Aushilfen zu behandeln und deren Arbeitsentgelte sind im Jahreslohnnachweis der Berufsgenossenschaft zu melden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 09. Juni 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135225</id>
                        <updated>2015-05-27</updated>
                        <title>Inlandsbezug bei § 6b Rücklage</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134915/e135225/pic_small/img/ger/Fotolia_68809113_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gemäß § 6b des Einkommensteuergesetzes können stille Reserven aus bestimmten veräußerten Wirtschaftsgütern auf andere neu angeschaffte Wirtschaftsgüter übertragen werden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;§ 6b Rücklage&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gemäß § 6b des Einkommensteuergesetzes können stille Reserven aus bestimmten veräußerten Wirtschaftsgütern auf andere neu angeschaffte Wirtschaftsgüter übertragen werden. Dies geschieht entweder, in dem der Veräußerungsgewinn von den Anschaffungskosten des neuen Wirtschaftsgutes abgezogen wird. Oder es erfolgt eine den Gewinn mindernde Rücklagenbildung für künftige Anschaffungen. Im Ergebnis müssen die stillen Reserven beide Male nicht versteuert werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Inländisches Betriebsvermögen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Übertragung stiller Reserven ist aber nur möglich, wenn die veräußerten Wirtschaftsgüter zum Anlagevermögen einer inländischen Betriebsstätte gehört haben. Und auch das neu angeschaffte Wirtschaftsgut muss zum Anlagevermögen einer in Deutschland gelegenen Betriebsstätte bzw. eines Unternehmens mit Sitz in Deutschland gehören. Letzteres hat der Europäische Gerichtshof jetzt moniert.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;EuGH-Urteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach Ansicht des Europäischen Gerichtshofs (EuGH) verstößt die Regelung gegen die Niederlassungsfreiheit. Die Regelung beeinträchtigt nämlich die Liquidität jener Steuerpflichtigen, die ein Ersatzwirtschaftsgut in einem anderen EU-Mitgliedstaat anschaffen wollen. Veräußert z. B. ein deutscher Unternehmer ein zum Betriebsvermögen gehörendes Grundstück und kauft er ein solches beispielsweise in Frankreich, muss er die stillen Reserven aus der Grundstücksveräußerung in Deutschland versteuern. Es steht ihm folglich eine um die Steuerschulden verminderte Liquidität zur Verfügung. Diese Benachteiligung hält der EuGH nicht aus unionsrechtlich anerkannten zwingenden Gründen des Allgemeininteresses für gerechtfertigt (Urt. v. 16.04.2015, Rs. C-591/13).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. Mai 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135226</id>
                        <updated>2015-05-27</updated>
                        <title>Mindestlohnkontrollen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134915/e135226/pic_small/img/ger/mindestlohn_Fotolia_24216346_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Schwarzarbeit hat trotz scharfer Kontrollen Hochkonjunktur.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzkontrolle Schwarzarbeit verzeichnet über 8.000 Prüfungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Schwarzarbeit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Schwarzarbeit hat trotz scharfer Kontrollen Hochkonjunktur. Dies lässt sich bereits an der hohen Zahl der Ermittlungsverfahren wegen Verstoßes gegen die gesetzlichen Aufzeichnungspflichten der Arbeitgeber erkennen. Über 137.000 Verfahren sind im vergangenen Jahr wegen Verstöße gegen das Arbeitnehmerentsende- und Arbeitnehmerüberlassungsgesetz eingeleitet worden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mindestlohn&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Konkrete Ergebnisse zu neuen Mindestlohnkontrollen liegen derzeit noch nicht vor, wie die Bundesregierung auf eine Anfrage der Fraktion „Die Linke“ schreibt (vgl. Bundestag-Drucksache 18/4496, Frage 7). Jedoch verfolge die „Finanzkontrolle Schwarzarbeit der Zollverwaltung“ (FKS) regelmäßig einen „ganzheitlichen Prüfungsansatz“. Das heißt es werden bei dem Arbeitgeber alle in Betracht kommenden Prüfaufgaben abgedeckt. Für die Mindestlohnkon-trolle wurden zusätzlich 1.600 Planstellen geschaffen (vgl. Frage 8 BT-Drucks. 18/4496).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. Mai 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135227</id>
                        <updated>2015-05-27</updated>
                        <title>Tantiemenzahlungen an Geschäftsführer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134915/e135227/pic_small/img/ger/Fotolia_52119239_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bei Tantiemen handelt es sich um erfolgsabhängige, neben festen Bezügen zusätzlich gewährte Gratifikationen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Tantiemen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bei Tantiemen handelt es sich um erfolgsabhängige, neben festen Bezügen zusätzlich gewährte Gratifikationen. Die Höhe richtet sich nach einer bestimmten definierten Bemessungsgrundlage. Gewinntantiemen werden regelmäßig an den Erfolg des Unternehmens gekoppelt und nach Erstellung des Jahresabschlusses ermittelt und festgelegt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Verspätete Auszahlung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Betriebsprüfer nehmen Tantiemenvereinbarungen stets genau unter die Lupe. Kommt es nicht oder verspätet zu einer Auszahlung der Tantieme, meist verbunden mit einer entsprechenden Rückstellungsbildung, kontert der Betriebsprüfer gerne mit einer verdeckten Gewinnausschüttung. Im Streitfall, den das Finanzgericht Köln zu entscheiden hatte, wurden Rückstellungen für Gewinntantiemen zwar aufwandswirksam gebucht. Die tatsächliche Auszahlung erfolgte aber – liquiditätsbedingt – einige Jahre später.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Liquiditätsengpässe&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Finanzgericht (FG) Köln hat eine verspätete und ratierliche Auszahlung einer Tantieme nicht als verdeckte Gewinnausschüttung angesehen (Urt. v. 28.04.2014, 10 K 564/13). Eine – wie die Finanzverwaltung in solchen Fällen immer wieder unterstellt – nicht gewollte Ernsthaftigkeit der Vereinbarung könne in solchen Fällen nicht angenommen werden. Vielmehr seien die wirtschaftliche Lage des Unternehmens und die Liquiditätsgesichtspunkte zu berücksichtigen. „Dies zeigt die tägliche Praxis“, wie die Richter feststellten. Dabei würde auch ein fremder Arbeitnehmer seine Gehaltsansprüche „nicht über die Investitionsnotwendigkeiten“ stellen, so die Richter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. Mai 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135228</id>
                        <updated>2015-05-27</updated>
                        <title>Schuldzinsenabzug nach dem Immobilienverkauf</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134915/e135228/pic_small/img/ger/immobilieFotolia_23691217_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vielfach endet eine Immobilieninvestition mit einem Verlust.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Schuldzinsen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vielfach endet eine Immobilieninvestition mit einem Verlust. Folge ist, dass der Veräußerungserlös die Darlehensschulden nicht deckt und das Bankdarlehen oft noch mehrere Jahre abbezahlt werden muss, zuzüglich der Zinsen. Der Bundesfinanzhof hat bereits 2012 entschieden, dass Schuldzinsen für ein zur Anschaffung eines Mietobjekts aufgenommenes Darlehen nach einer steuerbaren Veräußerung dieser Immobilie als Werbungskosten bei den Einkünften aus Vermietung und Verpachtung abgezogen werden können. Dies gilt, wenn und soweit der Veräußerungserlös nicht zur Tilgung der Darlehensverbindlichkeit ausreicht (Urt. v. 20.06.2012, IX R 67/10).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Auffassung Finanzverwaltung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Finanzverwaltung lässt einen Schuldzinsenabzug nach dem Verkauf eines Objekts nur dann weiter zu, wenn die Veräußerung innerhalb der Zehnjahresfrist für private Veräußerungsgeschäfte erfolgt ist und der Veräußerungserlös nicht ausreicht, um die Darlehensverbindlichkeit zu tilgen. Darüber hinaus muss die Absicht, weitere Einkünfte aus Vermietung und Verpachtung zu erzielen, nicht bereits vor der Veräußerung des Immobilienobjekts aus anderen Gründen weggefallen sein (BMF-Schreiben v. 28.03.2013, IV C 1 - S 2211/11/10001:001).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Weiteres Urteil des Bundesfinanzhofs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) hat jetzt in einem weiteren Urteil den Schuldzinsenabzug als nachträgliche Werbungskosten auch nach einer nicht steuerbaren Veräußerung der Immobilie zugelassen (Urt. v. 08.04.2014, IX R 45/13).Das heißt, auch wenn die Immobilienveräußerung steuerfrei und außerhalb der Spekulationsfrist erfolgt ist, können zu zahlende Schuldzinsen als nachträgliche Werbungskosten geltend gemacht werden. Unverändert gilt, dass der Veräußerungserlös vollumfänglich zur Tilgung der Darlehensverbindlichkeiten verwendet wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. Mai 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135229</id>
                        <updated>2015-05-27</updated>
                        <title>Neue Pfändungsfreigrenzen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134915/e135229/pic_small/img/ger/Fotolia_43533022_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Zur Sicherstellung des Existenzminimums eines jeden Schuldners gelten bestimmte Pfändungsfreigrenzen für das Arbeitseinkommen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;Zur Sicherstellung des Existenzminimums eines jeden Schuldners gelten bestimmte Pfändungsfreigrenzen für das Arbeitseinkommen. Die Höhe der Freigrenzen wird jeweils am 01.07. eines jeden zweiten Jahres an die Entwicklung des steuerlichen Grundfreibetrages angepasst.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Unpfändbarer Grundbetrag&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ab dem 01.07.2015 beträgt der monatliche unpfändbare Grundbetrag 1.073,88 € (bisher 1.045,04 €). Sind gesetzliche Unterhaltspflichten zu erfüllen, erhöht sich dieser Betrag um 404,16 € (bisher 393,30 €) für die erste und um jeweils weitere 225,17 € (bisher 219,12 €) für die zweite bis fünfte Person. Verdient der Schuldner mehr als den pfändungsfreien Betrag, verbleibt ihm vom Mehrbetrag bis zu einem Grenzbetrag von 3.292,09 € monatlich ein bestimmter Betrag. Darüber hinausgehende Beträge sind voll pfändbar.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pfändungsfreigrenzenbekanntmachung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Weitere Werte – auch für die wöchentliche und tägliche Zahlweise von Arbeitseinkommen – sind erhältlich aus der Pfändungsfreigrenzenbekanntmachung 2015, veröffentlicht im Bundesgesetzblatt 2015 Teil I Nr. 16 vom 27.04.2015 Seite 618 bzw. auf den Websites des Bundesministeriums für Justiz und Verbraucherschutz (www.bmjv.de).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. Mai 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>mai_2015</id> 
                <title>Mai 2015</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135230</id>
                        <updated>2015-04-22</updated>
                        <title>Neues Steuertarifänderungsgesetz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134810/e135230/pic_small/img/ger/Fotolia_46147574_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Erhöhung des Grundfreibetrages, Kindergeld und Kindergeldfreibetrag</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erhöhung des Grundfreibetrages, Kindergeld und Kindergeldfreibetrag&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Verfassungsrechtliche Vorgaben&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Steuergesetzgeber ist verfassungsrechtlich verpflichtet, die Höhe des steuerfrei zu stellenden Existenzminimums als auch das Existenzminimum von Kindern bei der Berücksichtigung des Einkommens der Eltern zu überprüfen. Ende Januar 2015 hat die Bundesregierung den 10. Existenzminimumbericht vorgelegt. Dieser gibt Aufschluss darüber, in welcher Höhe der Grundfreibetrag und der Kinderfreibetrag 2015 und 2016 anzupassen sind. Ebenfalls Ende Januar erfolgte die Veröffentlichung des ersten Progressionsberichts. Dieser enthält Angaben über das sich aus der kalten Progression ergebende zusätzliche Steueraufkommen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tarifänderungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Auf Basis der Informationen aus den beiden Berichten hat der Gesetzgeber einen Entwurf für ein Gesetz zur Anhebung des Grundfreibetrages, des Kinderfreibetrages, des Kindergeldes und des Kinderzuschlags veröffentlicht. Danach soll der Grundfreibetrag im laufenden Jahr 2015 von 8.354 € auf 8.472 € und 2016 auf 8.652 € steigen. Die Änderungen  2015 sollen unecht rückwirkend erfolgen. Der Kinderfreibetrag soll 2015 auf 2.256 € pro Elternteil steigen (gegenwärtig 2.184 €). 2016 ist eine nochmalige Anhebung auf 2.304 € geplant. Die Kinderfreibeträge gelten jeweils pro Elternteil. Analog zur Anhebung des Kinderfreibetrags soll das Kindergeld angehoben werden: 2015 um 4 € und 2016 nochmals um 2 € (pro Kind und Monat).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Entlastungswirkung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Entlastungswirkung durch den höheren Grundfreibetrag ist für Steuerpflichtige allerdings gering. Nach vorläufigen Berechnungen dürfte sich die maximale Entlastung 2015 bei etwa 23 € bewegen und 2016 gegenüber 2015 etwa bei 36 € liegen (jeweils inklusive Solizuschlag bei Anwendung der Grundtabelle). Die Erhöhung des Grundfreibetrages für 2015 führt für Teile des Jahres zu einer Korrektur bei der Lohnsteuerabrechnung. Die Arbeitgeber sind insoweit nach dem Einkommensteuergesetz (§ 41c Abs. 1 Satz 2 EStG) verpflichtet, zuviel einbehaltene Lohnsteuern zu korrigieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 28. April 2015 &lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135231</id>
                        <updated>2015-04-22</updated>
                        <title>Werbungskosten bei Kapitaleinkünften</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134810/e135231/pic_small/img/ger/Fotolia_62917781_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzhof billigt Abzugsverbot auch bei Günstigerprüfung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzhof billigt Abzugsverbot auch bei Günstigerprüfung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Werbungskosten und Kapitaleinkünfte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Seit Einführung der Abgeltungsteuer zum 01.01.2009 können Aufwendungen im Zusammenhang mit der Erzielung von Kapitaleinkünften (z. B. Depotgebühren) nicht mehr geltend gemacht werden. Das Werbungskostenabzugsverbot war Gegenstand zahlreicher Streitigkeiten, insbesondere in Fällen, in denen der Abgeltungsteuersatz gar nicht zum Tragen kommt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Günstigerprüfung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kennzeichnend für den entschiedenen Streitfall war, dass der tarifliche Einkommensteuersatz des Klägers niedriger war als der Abgeltungsteuersatz. In solchen Fällen führt die Finanzverwaltung auf Antrag des Kapitalanlegers eine sogenannte Günstigerprüfung durch. Hierbei werden die der Abgeltungsteuer unterliegenden Kapitaleinkünfte den steuerpflichtigen Einkünften hinzugerechnet. Die Einkünfte werden damit nicht zum Abgeltungsteuersatz, sondern in Höhe der tariflichen Einkommensteuer des Kapitalanlegers besteuert.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Urteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) hat in einem aktuellen Urteil (vom 28.01.2015, VIII R 13/13) entschieden, dass der Abzug der tatsächlichen Werbungskosten ab dem Veranlagungszeitraum 2009 auch im Rahmen der Anwendung der „Günstigerprüfung“ nicht zulässig ist. Die Ermittlung der Kapitaleinkünfte sei nach Ansicht des BFH auch bei der Günstigerprüfung nach den allgemeinen Regelungen (§ 20 des Einkommensteuergesetzes - EStG) vorzunehmen. Und damit würde auch im Falle der Günstigerprüfung „die einschränkende Regelung zum Verbot des Abzugs der tatsächlich entstandenen Werbungskosten“ Anwendung finden, so das Gericht. Der Senat äußerte auch keine Bedenken, dass das generelle Werbungskostenabzugsverbot verfassungsrechtlichen Anforderungen standhält.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 28. April 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135232</id>
                        <updated>2015-04-22</updated>
                        <title>Betriebswirtschaft: Kurzfristige Erfolgsrechnung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134810/e135232/pic_small/img/ger/Fotolia_60135790_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die erfolgreiche Kostenträger-Zeitrechnung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Zeitnahe Kostenkontrolle&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mit der kurzfristigen Erfolgsrechnung – auch Kostenträger-Zeitrechnung genannt – sollen die im Regelfall aus der Herstellung mehrerer Produkte resultierenden betrieblichen Erfolgsquellen aufgezeigt werden. Eine detaillierte Kostenträger-Zeitrechnung hilft in der Planung und der nachträglichen Kontrolle des – im Unterschied zur Finanzplanung – durchgängig nach betrieblichen Ergebnissen oder Erzeugnisgruppen differenzierten Periodenerfolgs.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Gesamtkostenverfahren&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In der Praxis sind folgende zwei Verfahren der kurzfristigen Erfolgsrechnung anzutreffen: das Gesamtkostenverfahren und das Umsatzkostenverfahren. Im Gesamtkostenverfahren wird der Betriebserfolg aus der Differenz des nach Produktarten gegliederten Betriebserlöses (Netto-Umsatzerlöse) und den Gesamtkosten zu- bzw. abzüglich der Bestandsminderungen bzw. Bestandsmehrungen berechnet. Da die Bestandsveränderungen dokumentiert werden müssen, eignet sich dieses Verfahren nur bedingt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Umsatzkostenverfahren&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In der Praxis häufiger anzutreffen ist das Umsatzkostenverfahren. Beim Umsatzkostenverfahren auf Vollkostenbasis werden den Erlösen unmittelbar die mit kalkulierten Selbstkosten bewerteten Absatzmengen gegenübergestellt. Es besteht hier allerdings die Gefahr, dass Verlustprodukte zugunsten von Gewinnprodukten gestrichen werden. Dieser Nachteil wird mit dem Umsatzkostenverfahren auf Teilkostenbasis vermieden. Hier werden von den nach Produktarten gegliederten Erlösen zunächst nur die zugehörigen variablen Selbstkostenanteile, jeweils multipliziert mit den Absatzmengen abgezogen. Als Ergebnis erhält der Kostenrechner die Deckungsbeiträge, die er dann über alle Produktarten summiert.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Datenmaterial&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Erfolg bzw. die Genauigkeit der Kostenträger-Zeitrechnung hängt von der Qualität der Daten ab, die aus den vorgelagerten Bereichen der Kosten- und Leistungsrechnung geliefert werden. In der Praxis werden Monatsbilanzen und Monats-Gewinn- und Verlustrechnungen vielfach auch für die Kostenkontrolle verwendet. Rechnungen aus der Finanzbuchhaltung sind aber in aller Regel ungeeignet für eine kurzfristige Erfolgsrechnung, weil wichtige Größen wie Abschreibungen, kalkulatorische Kosten, periodengerechte Abgrenzung der Aufwendungen und Erträge fehlen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 28. April 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135233</id>
                        <updated>2015-04-22</updated>
                        <title>Base Erosion and Profit Shifting (BEPS)</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134810/e135233/pic_small/img/ger/Fotolia_80219882_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>OECD-Gegenmaßnahmen zu Gewinnverlagerungen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;OECD-Gegenmaßnahmen zu Gewinnverlagerungen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;BEPS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Unter der Abkürzung BEPS (Base Erosion and Profit Shifting) werden Maßnahmen aller Art verstanden, die zu einer Erosion des Besteuerungssubstrats führen bzw. eine Gewinnverlagerung in niedriger besteuerte Gebiete zur Folge haben.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;OECD-Maßnahmenkatalog&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eine Arbeitsgruppe der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) hat kürzlich einen 15 Punkte umfassenden Maßnahmenkatalog erarbeitet, mit dem Steuermissbrauchsgestaltungen auf internationaler Ebene weitgehend unterbunden werden sollen. Zu den einzelnen Maßnahmen zählen u. a. eine gezieltere Besteuerung der digitalen Wirtschaft (Begründung einer steuerpflichtigen „digitalen Präsenz“) sowie die Verhinderung einer doppelten Nichtbesteuerung durch so genannte hybride Gestaltungen. Mit solchen werden u. a. Qualifizierungskonflikte genutzt, die dadurch entstehen, dass ein Staat ein Unternehmen als Personen- der andere Staat dasselbe als Kapitalgesellschaft behandelt. Mittels sogenannter „linking rules“ soll die steuerliche Behandlung in einem Staat von der entsprechenden Einordnung des Steuerpflichtigen im anderen Staat abgestimmt werden. Zu einer umfassenden Änderung dürfte es auch bei den geltenden Regeln zur Hinzurechnungsbesteuerung kommen (Außensteuergesetz §§ 7 ff.).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Umsetzung, Inkrafttreten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Maßnahmenkatalog der OECD-Arbeitsgruppe bedarf der gesetzlichen Umsetzung in allen betroffenen Staaten. Mit einer Umsetzung ist 2015/2016 zu rechnen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 28. April 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135234</id>
                        <updated>2015-04-22</updated>
                        <title>Erbschaftsteuer: Vorläufige Steuerfestsetzung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134810/e135234/pic_small/img/ger/erbe_Fotolia_8962620_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gleichlautende Erlasse der obersten Finanzbehörden</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gleichlautende Erlasse der obersten Finanzbehörden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Erbschaftsteuerrecht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesverfassungsgericht hat in dem Urteil vom 17.12.2014 (Az. 1 BvL 21/12) einzelne Vorschriften des gegenwärtigen Erbschaftsteuerrechts für nicht mit dem Grundgesetz vereinbar erklärt. Das Bundesfinanzministerium hat jetzt die Finanzämter angewiesen, im Rahmen der verfahrensrechtlichen Möglichkeiten sämtliche Steuerfestsetzungen in vollem Umfang nur noch vorläufig durchzuführen. Das Vorläufigkeitsgebot bezieht sich auf nach dem 31.12.2008 entstandene Erbschaft- bzw. Schenkungsteuern (gleichlautende Erlasse der obersten Finanzbehörden der Länder vom 12.03.2015).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 28. April 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135235</id>
                        <updated>2015-04-22</updated>
                        <title>Private Veräußerungsgeschäfte</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134810/e135235/pic_small/img/ger/private_Fotolia_24375073_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gewinne aus der Veräußerung von Grundstücken sind einkommensteuerpflichtig, wenn der Zeitraum zwischen der Anschaffung und der Veräußerung nicht mehr als 10 Jahre beträgt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Veräußerungsfristen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gewinne aus der Veräußerung von Grundstücken sind einkommensteuerpflichtig, wenn der Zeitraum zwischen der Anschaffung und der Veräußerung nicht mehr als 10 Jahre beträgt. Für sonstige bewegliche Gegenstände (u. a. auch für physisches Gold) gilt hingegen eine Veräußerungsfrist von einem Jahr.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Aufschiebend bedingter Verkauf&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Streitfall erfolgte der Grundstücksverkauf (notarielle Beurkundung) zwar innerhalb der Veräußerungsfrist, nach etwa 9 Jahren. Der Vertrag wurde allerdings erst mit Erteilung einer bestimmten behördlichen Freistellungsbescheinigung wirksam. Die Erteilung der Bescheinigung erfolgte knapp ein Jahr nach der Beurkundung, lag damit also außerhalb der steuerlichen Veräußerungsfrist. Streitig war, ob der Gewinn aus der Veräußerung zu versteuern war.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;BFH-Urteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof bejahte dies. Der für die steuerliche Beurteilung maßgebliche Veräußerungszeitpunkt ist stets derjenige, zu dem die Vertragspartner die jeweiligen rechtsgeschäftlichen Erklärungen bindend abgeben. Und dies erfolgt stets im Zeitpunkt der notariellen Vertragsschließung (Beurkundung). Ein außerhalb der Veräußerungsfrist liegender Zeitpunkt des Eintritts der aufschiebenden Bedingung ist insoweit für die Besteuerung unerheblich (Urt. v. 10.02.2015, IX R 23/13). Damit ist hinsichtlich der Berechnung der steuerrelevanten Veräußerungsfristen stets das Datum des notariellen Vertrags entscheidend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 28. April 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135236</id>
                        <updated>2015-04-22</updated>
                        <title>Entnahme des betrieblichen Kraftfahrzeugs</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134810/e135236/pic_small/img/ger/PKW_Fotolia_6813050_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Eine Entnahme des betrieblich genutzten Kraftfahrzeugs erfolgt vielfach nach Ende der steuerlichen Abschreibung, spätestens also nach sechs Jahren.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Entnahme&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Eine Entnahme des betrieblich genutzten Kraftfahrzeugs erfolgt vielfach nach Ende der steuerlichen Abschreibung, spätestens also nach sechs Jahren. Hierdurch kommt es im Regelfall zu einer Aufdeckung stiller Reserven. Als Entnahmegewinn ist der Unterschiedsbetrag zwischen dem Entnahmewert und dem Buchwert des Kraftfahrzeugs im Zeitpunkt der Entnahme zu versteuern. Bemessungsgrundlage für den Entnahmewert ist der Teilwert. Das ist jener Wert, den ein Erwerber für das betreffende Wirtschaftsgut ansetzen würde.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Umsatzsteuer&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Entnahme unterliegt darüber hinaus der Umsatzsteuer (§ 3 Abs. 1b Nr. 1 des Umsatzsteuergesetzes). Die darauf entfallende Umsatzsteuer ist nicht abziehbar. &lt;em&gt;Ausnahme:&lt;/em&gt; Der betrieblich genutzte Pkw wurde durch den Unternehmer von einem Nichtunternehmer erworben, sodass keine Berechtigung zum Vorsteuerabzug bestanden hat. Wurden an dem PKW bestimmte Bestandteile eingebaut, für die der Unternehmer den Vorsteuerabzug in Anspruch genommen hat, unterliegen bei einer Entnahme nur diese Bestandteile der Umsatzbesteuerung.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Entnahme vor dem Verkauf&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Veräußerung des Kraftfahrzeugs aus dem Betriebsvermögen unterliegt stets der Umsatzsteuer, auch wenn der PKW ursprünglich ohne Vorsteuerabzug erworben wurde. Daher empfiehlt es sich, den PKW vor der Veräußerung zunächst umsatzsteuerfrei zu entnehmen um ihn anschließend privat außerhalb der betrieblichen Sphäre zu verkaufen. Dieses Entnahme-Verkaufsmodell ist von der höchstrichterlichen Rechtsprechung gebilligt (Entscheidung des Europäischen Gerichtshofs vom 08.03.2001, Az. C-415/98 und des Bundesfinanzhofs (BFH) vom 31.01.2002, Az. V R 61/96). Nach dem Urteil des Bundesfinanzhofs kann die Veräußerung unmittelbar nach der Entnahme erfolgen. Für die private Veräußerung ist keine Umsatzsteuer zu zahlen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 28. April 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135237</id>
                        <updated>2015-04-22</updated>
                        <title>Überstunden bei geringfügiger Beschäftigung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134810/e135237/pic_small/img/ger/ueberstunden_Fotolia_27544346_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Für geringfügig Beschäftigte bestehen seit Inkrafttreten des Mindestlohngesetzes Aufzeichnungspflichten hinsichtlich der geleisteten Arbeitsstunden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Aufzeichnungspflichten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Für geringfügig Beschäftigte bestehen seit Inkrafttreten des Mindestlohngesetzes Aufzeichnungspflichten hinsichtlich der geleisteten Arbeitsstunden. Ergeben sich aus der Stundendokumentation regelmäßige Überstunden, darf der Mindestlohn von 8,50 € trotzdem nicht unterschritten werden. Das heißt, es ist unbedingt darauf zu achten, dass die geleisteten Überstunden auf die Stundenlöhne heruntergerechnet werden und der Mindestlohn dabei nicht unterschritten wird. Ergibt sich aus der Stundendokumentation, dass ein 450-Euro-Jobber mehr verdienen müsste, dann drohen Nachzahlungen, wenn der Zoll die Arbeitszeit-Dokumentation mit den Überstunden an die Minijob-Zentrale meldet.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Beispiel&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Familienmitglied (z. B. die Ehefrau) arbeitet als Minijobber mit einem auf dem Papier vereinbarten Stundenlohn von 8,50 €. Ergeben sich nun aus der Arbeitszeitdokumentation regelmäßig mehr als 53 Stunden, ist die 450 €-Grenze überschritten. Es drohen Nachzahlungen an die Sozialversicherung, und zwar unabhängig davon, ob tatsächlich eine Lohnnachzahlung erfolgt oder nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 28. April 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>april_2015</id> 
                <title>April 2015</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135238</id>
                        <updated>2015-03-27</updated>
                        <title>Neues Jahressteuergesetz 2016</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134697/e135238/pic_small/img/ger/Fotolia_63577641_X_Seite1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neuer Gesetzentwurf aus dem Bundesfinanzministerium</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neuer Gesetzentwurf aus dem Bundesfinanzministerium&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Umsetzung der Protokollerklärung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gegenstand des Jahressteuergesetzes 2015 war u.a. eine Protokollerklärung mit weiteren „politischen Streitpunkten“. Die Bundesregierung verpflichtete sich gegenüber dem Bundesrat zur Umsetzung dieser Streitpunkte in einem Gesetzgebungsverfahren. Zu diesem Zweck hat das Bundesfinanzministerium vor wenigen Wochen den Referentenentwurf für ein Gesetz zur Umsetzung der Protokollerklärung veröffentlicht. Offen ist, wie sich dieses Gesetz bezeichnen lässt. Es kristallisiert sich aber mehr und mehr die Bezeichnung „Jahressteuergesetz 2016“ heraus.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Die wesentlichen Neuregelungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Erweiterte unbeschränkte Steuerpflicht:&lt;/em&gt; Der Begriff der unbeschränkten Steuerpflicht soll künftig auch alle aus dem UN-Seerechtsübereinkommen ableitbaren Besteuerungsrechte umfassen. Danach sollen der unbeschränkten Steuerpflicht künftig auch diverse wirtschaftliche Aktivitäten wie die Fischzucht oder die Ausbeutung von Bodenschätzen unterliegen. Dasselbe soll analog für die Körperschaft- und Gewerbesteuer gelten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Investitionsabzugsbetrag:&lt;/em&gt; Bislang war Voraussetzung für die Geltendmachung eines Investitionsabzugsbetrages, dass der Steuerpflichtige das künftig anzuschaffende Wirtschaftsgut dem Finanzamt gegenüber ausreichend benannt hat. Dieses Erfordernis soll künftig wegfallen. Anzugeben sind danach nur noch die Abzugsbeträge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Schädlicher Beteiligungserwerb&lt;/em&gt;: Liegt ein sogenannter schädlicher Beteiligungserwerb im Sinne des Körperschaftsteuergesetzes (§ 8c KStG) vor, führt dies regelmäßig zur vollständigen Nichtanerkennung der Verluste beim übertragenden Rechtsträger. Eine Ausnahme besteht bei Konzernen. Diese Konzernklausel soll jetzt auch auf Personengesellschaften sowie Umstrukturierungen durch die Konzernspitze erweitert werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Zeitliche Anwendung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der zeitliche Anwendungsbereich ist unterschiedlich. Grundsätzlich sollen die Neuregelungen ab 2016 gelten. Die Erleichterungen beim schädlichen Beteiligungserwerb sollen rückwirkend für Erwerbe nach dem 31.12.2009 gelten. In bestimmten Fällen dürften sich so Verluste noch nachträglich steuerlich verwerten lassen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. März 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135239</id>
                        <updated>2015-03-27</updated>
                        <title>Arbeitszimmer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134697/e135239/pic_small/img/ger/Fotolia_67336023_X_Seite2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Kein doppelter Höchstbetrag bei mehreren Einkünften</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kein doppelter Höchstbetrag bei mehreren Einkünften&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Aufwendungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Aufwendungen für ein Arbeitszimmer können bis in Höhe von 1.250 € pro Kalenderjahr steuerlich geltend gemacht werden, wenn für die betreffende betriebliche oder berufliche Tätigkeit, für die das Zimmer genutzt wird, kein anderer Arbeitsplatz zur Verfügung steht.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mehrere Tätigkeiten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Steuerpflichtiger nutzte sein Arbeitszimmer für seine selbstständige als auch nichtselbstständige Arbeit. Außerdem benötigte er das Zimmer im Rahmen seines Gewerbebetriebs. Er klagte auf Vervielfältigung des Abzugsbetrags um die Anzahl seiner unterschiedlichen Einkunftsarten.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;BFH-Urteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) sah hingegen keine Gründe, den Abzugsbetrag der Anzahl der unterschiedlichen Einkünfte entsprechend zu vervielfältigen. Es hätte keinen Einfluss auf die Höhe der Kosten, ob die Tätigkeit des Steuerpflichtigen in dem Arbeitszimmer einer oder mehreren Einkunftsarten zuzuordnen ist (Urt. v. 16.07.2014, X R 49/11).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Damit bleibt es beim Höchstabzug von 1.250 € für ein Arbeitszimmer auch bei intensiver Nutzung für mehrere Tätigkeiten. Ein Steuerabzug der Kosten in tatsächlicher Höhe bleibt nur dann möglich, wenn das Arbeitszimmer den Mittelpunkt der gesamten betrieblichen und beruflichen Tätigkeit bildet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. März 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135240</id>
                        <updated>2015-03-27</updated>
                        <title>Betriebliche und berufliche Fahrtkosten</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134697/e135240/pic_small/img/ger/Fotolia_5328426_X_Seite3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Fahrten zu einem einzigen Auftraggeber</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fahrten zu einem einzigen Auftraggeber&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Aufwendungen für betriebliche / berufliche Fahrten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aufwendungen, die einem Steuerpflichtigen für betriebliche bzw. berufliche Fahrten entstehen, sind grundsätzlich als Betriebsausgaben bzw. als Werbungskosten steuerlich absetzbar. Die Kosten können entweder in tatsächlicher Höhe oder in Höhe des Kilometer-Pauschsatzes von 30 Cent je gefahrenen Kilometer geltend gemacht werden. Davon zu unterscheiden sind Aufwendungen für Fahrten von der Wohnung zum Betrieb bzw. der ersten Tätigkeitsstätte. Für diese Fahrten kann nur eine Entfernungspauschale geltend gemacht werden. Diese beträgt 30 Cent je Entfernungskilometer.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Fahrten zum einzigen Auftraggeber&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vielfach arbeiten Selbstständige bzw. Gewerbetreibende für nur einen Auftraggeber. So auch in dem Streitfall. Der Kläger betreute bei dem einzigen Kunden, den er hatte, die Finanzbuchhaltung, die Lohn- und Gehaltsabrechnungen und das EDV-System. Er setzte die Fahrten als Reisekosten/betriebliche Fahrten in tatsächlicher Höhe bei seiner Gewinnermittlung an. Das Finanzamt akzeptierte nur die Entfernungspauschale.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Urteil des Bundesfinanzhofs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) gab dem Finanzamt recht. Der BFH sah in den Räumen des einzigen Kunden eine Betriebsstätte des Klägers. Für diese Fahrten kommt nur die Entfernungspauschale für den Steuerabzug in Betracht (Urt. v. 22.10.2014, X R 13/13).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Entfernungspauschale&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kostendeckend dürfte die Entfernungspauschale für Arbeitnehmer und Selbstständige schon lange nicht mehr sein. Für umgerechnet 15 Cent pro gefahrenen Kilometer (also 30 Cent pro Entfernungskilometer) sind per Gesetz (§ 9 Absatz 2 Satz 1 des Einkommensteuergesetzes EStG) sämtliche Aufwendungen abgegolten, die durch die Wege zwischen Wohnung und Betriebsstätte bzw. erster Tätigkeitsstätte entstehen. Als abgegolten gelten danach auch Parkgebühren für das Abstellen des Kraftfahrzeugs während der Arbeitszeit oder Finanzierungskosten, Beiträge für Kraftfahrerverbände, Versicherungsbeiträge, Aufwendungen infolge Diebstahls sowie für die Kosten eines Austauschmotors. Nur Unfallkosten werden darüber hinaus als außergewöhnliche Aufwendungen im Rahmen der allgemeinen Werbungskosten neben der Entfernungspauschale anerkannt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. März 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135241</id>
                        <updated>2015-03-27</updated>
                        <title>Ausländischer Arbeitslohn</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134697/e135241/pic_small/img/ger/Fotolia_69349689_X_Seite4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BMF regelt steuerliche Behandlung neu</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BMF regelt steuerliche Behandlung neu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Neues BMF-Schreiben&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In einem neuen Schreiben (v. 12.11.2014, IV B 2 S 1300/08/10027) hat das Bundesfinanzministerium (BMF) die Besteuerung von ausländischem Arbeitslohn neu geregelt. Betroffen sind insbesondere Grenzgänger, also solche Arbeitnehmer, die entweder ihren Wohnsitz in Deutschland haben und in einem benachbarten Ausland arbeiten oder umgekehrt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mischfälle&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das BMF geht dabei auch auf Mischfälle ein, in denen Arbeitnehmer ihre Tätigkeit teilweise in Deutschland und teilweise im benachbarten Ausland ausführen. So ist beispielsweise ein in den Niederlanden wohnhafter Arbeitnehmer, der seine Tätigkeit zu 60 % in Deutschland und zu 40 % in den Niederlanden ausübt, in Deutschland insoweit mit seinen inländischen Einkünften beschränkt steuerpflichtig (§ 49 Abs. 1 Nr. 4 Buchstabe a EStG). Es besteht nur für den auf diese Tätigkeit entfallenden Arbeitslohn eine beschränkte Steuerpflicht. Das BMF weist in dem Beispiel auch darauf hin, dass sofern eine beschränkte Steuerpflicht im Inland besteht, der Arbeitnehmer bei Vorliegen bestimmter Voraussetzungen als unbeschränkt Steuerpflichtiger behandelt werden kann (vgl. Beispiel BMF-Schreiben Rz. 28).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Arbeitslohn&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Neu geregelt wurden auch die Grundsätze der Ermittlung des steuerpflichtigen Arbeitslohns. Unverändert gilt, dass die Vergütungen aus unselbstständiger Arbeit ausschließlich im Ansässigkeitsstaat des Arbeitnehmers besteuert werden können, es sei denn, die Tätigkeit wird im anderen Staat ausgeübt. Ein ggf. dem deutschen Ansässigkeitsstaat zurechenbarer Teil des Arbeitslohns wäre danach nach den maßgeblichen Aufenthalts- oder Ausübungstagen im Ausland anhand der 183-Tage-Klausel zu prüfen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. März 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135242</id>
                        <updated>2015-03-27</updated>
                        <title>Erstattete Rentenversicherungsbeiträge des GmbH-Geschäftsführers</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134697/e135242/pic_small/img/ger/Fotolia_473919_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzhof: keine „verdeckte Gewinnausschüttung“</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzhof: keine „verdeckte Gewinnausschüttung“&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Verdeckte Gewinnausschüttung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Als „verdeckte Gewinnausschüttung“ (vGA) wertet die Finanzverwaltung Zuwendungen einer Kapitalgesellschaft an ihre Gesellschafter, wenn diese außerhalb der vereinbarten Gewinnverteilung erfolgen und durch das Gesellschaftsverhältnis veranlasst sind (diese Zuwendungen also einem Nichtgesellschafter nicht gewährt würden).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Erstattete Rentenversicherungsbeiträge&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Streitfall hat die Finanzverwaltung erstattete Arbeitgeberanteile zur Rentenversicherung für die in der GmbH des Gesellschafter-Geschäftsführers beschäftigte Ehefrau als vGA behandelt. Die Beiträge wurden irrtümlich gezahlt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Urteil Bundesfinanzhof&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Auffassung der Finanzverwaltung folgte der Bundesfinanzhof (BFH) nicht. Die Weitergabe der Arbeitgeberbeiträge an die Beschäftigte war nicht durch das Gesellschaftsverhältnis des Gesellschafter-Geschäftsführers (Ehegatten) veranlasst. Es resultierte vielmehr aus dem Arbeitsverhältnis der Ehefrau zur GmbH (Urt. v. 21.10.2014, VIII R 21/12).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. März 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135243</id>
                        <updated>2015-03-27</updated>
                        <title>Intransparente Investmentfonds</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134697/e135243/pic_small/img/ger/Fotolia_935817_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Für gewisse Fonds erhebt der deutsche Fiskus eine von den tatsächlichen Gewinnen oder Verlusten des Fonds unabhängige Pauschalsteuer.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Intransparente Fonds&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Als intransparent im Sinne des deutschen Investmentsteuergesetzes werden jene – meist ausländischen – Investmentfonds bezeichnet, die keine Besteuerungsgrundlagen bekannt geben bzw. im Bundesanzeiger veröffentlichen. Für solche Fonds erhebt der deutsche Fiskus eine von den tatsächlichen Gewinnen oder Verlusten des Fonds unabhängige Pauschalsteuer.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Urteil Europäischer Gerichtshof&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Europäische Gerichtshof (EuGH) hat diese deutsche Besteuerungsart als eine verschleierte Beschränkung des freien Kapitalverkehrs bezeichnet und für europarechtswidrig erachtet (Urt. v. 09.10.2014, Rs. C-326/12; van Caster und van Caster).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Neues BMF-Schreiben&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Finanzverwaltung hat in einem neuen Schreiben (v. 04.02.2015, IV C 1 S 1980-1/11/10014:005) zu dem EuGH-Urteil Stellung genommen und den Anlegern - gemäß der Forderung aus dem EuGH-Urteil – die Möglichkeit eingeräumt, die notwendigen Steuerunterlagen selbst zu beschaffen. Die Finanzverwaltung erkennt dabei nur solche Nachweise an, die den Pflichtangaben nach dem Investmentsteuergesetz entsprechen. Eine sachgerechte Schätzung der Besteuerungsgrundlagen wird nicht akzeptiert. Die erforderlichen Informationen wird der einzelne Privatanleger nur im Ausnahmefall erbringen können. Es bleibt daher zu hoffen, dass der Bundesfinanzhof in den anhängigen Verfahren VIII R 27/12 und VIII R 36/12 die Pauschalsteuer für verfassungswidrig erklärt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. März 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135244</id>
                        <updated>2015-03-27</updated>
                        <title>Investitionsabzugsbetrag aufstocken</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134697/e135244/pic_small/img/ger/Fotolia_1947770_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gewerbetreibende können für geplante Anschaffungen von beweglichen Wirtschaftsgütern einen Investitionsabzugsbetrag bilden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Investitionsabzugsbetrag&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Gewerbetreibende oder selbstständig Tätige können für geplante Anschaffungen von beweglichen Wirtschaftsgütern einen Investitionsabzugsbetrag bilden. Dadurch können Abschreibungen vorgezogen werden. Der Abzugsbetrag wirkt sich im Steuerjahr der Bildung entsprechend steuermindernd aus. Voraussetzung ist, dass bestimmte Größenmerkmale nicht überschritten werden. Insgesamt dürfen Abzugsbeträge bis zu 200.000 € gebildet werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Höhe des Investitionsabzugsbetrages&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Investitionsabzugsbetrag kann bis in Höhe von maximal 40 % der voraussichtlichen Anschaffungs- oder Herstellungskosten gebildet werden. Das betreffende Wirtschaftsgut muss binnen 3 Jahren nach Bildung des Abzugsbetrags tatsächlich angeschafft werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Aufstockung möglich&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Werden anfänglich weniger als 40 % der voraussichtlichen Anschaffungs- oder Herstellungskosten geltend gemacht, kann innerhalb der 3-Jahres-Frist eine Aufstockung bis zum Maximalbetrag erfolgen, wie der Bundesfinanzhof (BFH) jetzt entschieden hat (Urt. v. 12.11.2014, X R 4/13). Im Streitfall haben Eheleute einen Abzugsbetrag für die Anschaffung einer Photovoltaikanlage (tatsächliche Kosten rund 650.000 €) von zunächst 100.000 € gebildet und wollten im nächsten Jahr eine weitere Aufstockung von 90.000 €, welche das Finanzamt aber versagte. Nach Ansicht des BFH würden sich aus der Gesetzessystematik „keine eindeutigen Anhaltspunkte für oder gegen die Zulässigkeit einer späteren Aufstockung eines in einem Vorjahr in Anspruch genommenen Investitionsabzugsbetrags“ ergeben. Die „historische Entwicklung des Gesetzes“ spricht aber für die Zulässigkeit späterer Aufstockungen. Der BFH wendet sich damit gegen die Auffassung der Finanzverwaltung (Schreiben vom 20.11.2013, IV C 6 - S 2139 b/07/10002). Die Finanzverwaltung vertritt die Auffassung, dass ein Investitionsabzugsbetrag „nur in einem Wirtschaftsjahr“ geltend gemacht werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. März 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135245</id>
                        <updated>2015-03-27</updated>
                        <title>Haustierbetreuung als haushaltsnahe Dienstleistung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134697/e135245/pic_small/img/ger/Fotolia_474591_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Aufwendungen für haushaltsnahe Dienstleistungen sind steuerbegünstigt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Haushaltsnahe Dienstleistungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aufwendungen für haushaltsnahe Dienstleistungen – darunter fallen nach der Rechtsprechung solche Tätigkeiten, die gewöhnlich durch Mitglieder des privaten Haushaltes erledigt werden – sind steuerbegünstigt. Die Steuerbegünstigung besteht in der Ermäßigung der tariflichen Einkommensteuer in Höhe von 20 % der Aufwendungen, höchstens 4.000 € im Kalenderjahr.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tierbetreuung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Während die Finanzverwaltung bislang eine Steuerermäßigung für Tierbetreuungskosten abgelehnt hat, sieht das Finanzgericht Düsseldorf (FG) in der Versorgung von Haustieren sehr wohl einen engen Bezug zum Haushalt. Im Streitfall machte ein Ehepaar 302 € an Aufwendungen für eine Tierbetreuerin geltend. Die Aufwendungen waren für die Hauskatze entstanden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Urteil Finanzgericht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach Auffassung der Finanzrichter sind Katzen, die in der Wohnung des Halters leben, dessen Haushalt zuzurechnen. Und übliche Tätigkeiten wie die Reinigung des Katzenklos, die Versorgung der Katze mit Futter und Wasser und die sonstige Beschäftigung des Tieres seien haushaltsbezogen, weil sie im Regelfall durch den Halter und dessen Familienangehörige erledigt werden (Urt. v. 04.02.2015, Az.: 15 K 1779/14 E).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 27. März 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>maerz_2015</id> 
                <title>März 2015</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135246</id>
                        <updated>2015-02-24</updated>
                        <title>Abbau der kalten Progression</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134600/e135246/pic_small/img/ger/Fotolia_28965675_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Erster Steuerprogressionsbericht des Bundeskabinetts</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erster Steuerprogressionsbericht des Bundeskabinetts&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kalte Progression&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Als kalte Progression wird jene Einkommensteuermehrbelastung bezeichnet, die dadurch entsteht, dass die Eckwerte des Einkommensteuertarifs nicht an die Inflationsraten angepasst werden. Die Einkommensteuern steigen mit zunehmendem Einkommen, obwohl ein Teil der Einkommenssteigerungen durch die Inflation aufgebraucht wird. Ein erster Schritt wurde bereits mit dem Gesetz zum Abbau der kalten Progression vollzogen. Darin wurde der Grundfreibetrag um 126 € auf 8.130 € (2013) bzw. 8.354 € (2014) erhöht.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Steuerprogressionsbericht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Bundeskabinett hat am 28.01.2015 den ersten Steuerprogressionsbericht veröffentlicht. Untersucht wurden die Auswirkungen der kalten Progression für die Jahre 2013 bis 2016. Für die Berechnungen wurde das Fraunhofer-Institut beauftragt. Laut den Berechnungen würde sich für die Steuerpflichtigen im Jahr 2015 durch die kalte Progression im Durchschnitt eine jährliche steuerliche Belastung von nur 17 € ergeben, 2016 von 20 €.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese Zahlen unterstellen allerdings eine Inflationsrate von nur 1 %. Bei einer Inflationsrate von 2 % wären es für 2015 73 € und für 2016 78 €. Insgesamt errechnete das Fraunhofer-Institut eine Auswirkung von weniger als 1 Mrd. € für die Jahre 2015 und 2016. Bei einer Inflationsrate von 2 % errechnete das Institut eine Progressionswirkung von 3 Mrd. €.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kritik&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Bund der Steuerzahler hat allerdings andere Zahlen errechnet und fordert eine Überarbeitung des Steuerprogressionsberichts. Der Steuerzahlerbund errechnete eine Mehrbelastung für 2015 von rund 200 € für den durchschnittlichen Steuerzahler. Dabei geht der Steuerzahlerbund vom Basisjahr 2010 aus (dem Jahr der letzten Anpassung des Einkommensteuertarifes). Das Bundeskabinett legte hingegen das Basisjahr 2013 zugrunde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 25. Februar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135247</id>
                        <updated>2015-02-24</updated>
                        <title>Reverse-Charge-Verfahren bei Edelmetallen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134600/e135247/pic_small/img/ger/Fotolia_54980851_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Gesetzgeber entschärft Umkehr der Steuerschuldnerschaft</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gesetzgeber entschärft Umkehr der Steuerschuldnerschaft&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Steuerschuldnerschaft bei Edelmetallen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mit dem Kroatien-Anpassungsgesetz wurde mit Wirkung ab 01.10.2014 die Umkehr der Steuerschuldnerschaft auch auf die Lieferung bestimmter Edelmetalle und unedler Metalle erweitert (§ 13b Abs. 2 Nr. 11 des Umsatzsteuergesetzes-UStG). Diese Neuregelung betraf vor allem metallverarbeitende Betriebe und Handwerker. In der Praxis traten erhebliche Schwierigkeiten auf.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Entschärfung der Neuregelung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das „Gesetz zur Anpassung der Abgabenordnung an den Zollkodex der Union und zur Änderung weiterer steuerlicher Vorschriften“ (Zollkodex-Anpassungsgesetz) enthielt einige Erleichterungen, die mit Wirkung 01.01.2015 greifen. Zum einen wurde eine Bagatellgrenze in Höhe von 5.000 € pro wirtschaftlichem Vorgang eingeführt. Damit ist ab 2015 Voraussetzung für die Steuerschuldnerschaft des Leistungsempfängers eine in Rechnung zu stellende Bemessungsgrundlage von mindestens 5.000 €. Darüber hinaus wurde die Liste der maßgeblichen Gegenstände, für die die Umkehr der Steuerschuldnerschaft gilt, reduziert. In der neuen Anlage sind u.a. Selen und diverse Metallerzeugnisse wie Draht, Bänder, Bleche usw. nicht mehr enthalten. Für die Lieferung dieser Materialien findet das Reverse-Charge-Verfahren ab 01.01.2015 keine Anwendung mehr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 25. Februar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135248</id>
                        <updated>2015-02-24</updated>
                        <title>Bilanzierungspflichten und Bilanzerstellung 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134600/e135248/pic_small/img/ger/Fotolia_49112071_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bewährte Tipps für die steueroptimale Bilanzerstellung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bewährte Tipps für die steueroptimale Bilanzerstellung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Bilanzierungspflicht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Unternehmer und Gewerbetreibende, die nach dem Handelsrecht verpflichtet sind, Bücher zu führen und eine Bilanz zu erstellen, sind auch nach dem Steuerrecht verpflichtet, eine Steuerbilanz anzufertigen. Ausnahme: Einzelkaufleute, die an den Abschlussstichtagen von zwei aufeinanderfolgenden Geschäftsjahren nicht mehr als 500.000 € Umsatzerlöse und 50.000 € Jahresüberschuss erzielen, müssen nach dem Handelsrecht keine Bücher führen (§ 241a Handelsgesetzbuch-HGB). Beide Schwellenwerte dürfen dabei an zwei aufeinanderfolgenden Geschäftsjahren nicht überschritten werden. War dies z.B. für die Jahre 2013 und 2014 der Fall, endet die Bilanzierungspflicht ab dem 01.01.2015 mit letztmaliger Bilanzierungspflicht zum 31.12.2014. Diese Einzelkaufleute bleiben aber gegebenenfalls verpflichtet, eine Steuerbilanz aufzustellen. Nach dem Steuerrecht (§ 141 Abgabenordnung) ist jeder gewerbliche Unternehmer zur Aufstellung einer Steuerbilanz verpflichtet, der einen Gewinn aus Gewerbebetrieb von mehr als 50.000 € im Kalenderjahr erwirtschaftet hat. Dabei variiert der handelsrechtliche Jahresüberschuss im Regelfall vom steuerpflichtigen Gewinn, z.B. durch Rückstellungen für drohende Verluste aus schwebenden Geschäften, die den steuerlichen Gewinn nicht mindern dürfen. Kleingewerbetreibende, die keine Kaufleute sind, müssen eine Steuerbilanz erstellen, wenn sie die genannte Gewinnschwelle überschreiten.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tipps für die Aktivseite&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Interesse eines möglichst niedrigen Steuerbilanzgewinns sollte jede Aktivierung von Anlagevermögen genau untersucht werden. Wurde nur etwas repariert oder wieder instandgesetzt, muss es nicht bilanziert werden. Die Aufwendungen sind sofort absetzbar und mindern den Gewinn. Dasselbe gilt für Nebenkosten zu geleasten Wirtschaftsgütern, wie Montage/Fundamentkosten oder Werbeaufschriften auf geleasten Fahrzeugen. Auch alle möglichen Abschreibungen sollten ausgeschöpft werden. Bei entsprechender wirtschaftlicher Begründung kann anstelle der linearen Abschreibung die Leistungsabschreibung gewählt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Tipps für die Passivseite&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Steuerbilanzgewinn fällt umso niedriger aus, je mehr Rückstellungen gebildet werden. Denn die Rückstellungsbildung führt zu einem Aufwand in diesem Jahr. Zur Bildung von Rückstellungen muss zwar ein mehr als 50%iges Risiko vorliegen. Wie hoch die Kosten sind, unterliegt der vernünftigen kaufmännischen Beurteilung. Es besteht hier also Spielraum, soweit sich die Aufwendungen plausibel dokumentieren lassen. Besonders hoher Spielraum besteht bei Bürgschaften, Garantieverpflichtungen oder Prozessen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 25. Februar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135249</id>
                        <updated>2015-02-24</updated>
                        <title>Inländischer Wohnsitz während einer Auslandstätigkeit</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134600/e135249/pic_small/img/ger/Fotolia_60245643_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Begründet eine natürliche Person einen inländischen Wohnsitz oder gewöhnlichen Aufenthalt in Deutschland, unterliegt dies hierzulande der unbeschränkten Steuerpflicht.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Steuerpflicht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Begründet eine natürliche Person einen inländischen Wohnsitz oder gewöhnlichen Aufenthalt in Deutschland, unterliegt dies hierzulande der unbeschränkten Steuerpflicht. Zieht ein deutscher Arbeitnehmer für mehr als ein Jahr ins Ausland, um dort einer Tätigkeit nachzugehen, war bisher strittig, ob durch regelmäßige Rückkehr z. B. für Urlaubs-, Berufs- oder familiäre Zwecke ein Wohnsitz oder gewöhnlicher Aufenthalt in Deutschland begründet wird.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Entscheidung des FG Hamburg&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Finanzgericht (FG) Hamburg hatte die Begründung eines Wohnsitzes bzw. gewöhnlichen Aufenthaltes in einem Fall verneint, in dem ein Arbeitnehmer mit seiner Ehefrau für 5 Jahre ins EU-Ausland wechselte. Während des Auslandsaufenthaltes kehrte er tatsächlich nur an Weihnachten kurzzeitig nach Deutschland zurück und wohnte jeweils im Hotel (FG Hamburg Urt v. 18.06.2014, 1 K 134/12).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Eigene Immobilie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Finanzgericht sah das Innehaben einer eigenen Wohn-immobilie während eines Auslandaufenthaltes als steuerunschädlich an. Im Streitfall wurde das Einfamilienhaus des Arbeitnehmers durch die Kinder bewohnt. Der Arbeitnehmer und seine Frau wären an der Nutzung nicht gehindert gewesen. Entscheidend war, dass die eigene Immobilie tatsächlich nicht genutzt worden ist. Das Vorhalten einer eigenen Immobilie für die spätere Rückkehr nach einem Auslandsaufenthalt begründet somit weder Wohnsitz noch unbeschränkte Steuerpflicht. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 25. Februar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135250</id>
                        <updated>2015-02-24</updated>
                        <title>Mit Privatflugzeug auf Geschäftsreise</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134600/e135250/pic_small/img/ger/privatjet_Fotolia_6553766_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BMF-Schreiben vom 16.12.2014</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GmbH-Geschäftsführer scheitert mit Werbungskostenabzug&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Geschäftsführer nutzte sein Privatflugzeug in ca. 30 von insgesamt 111 Flugstunden für beruflich veranlasste Auswärtstermine. Als Begründung machte er Zeitersparnis, Terminnot und die Einsparung von Übernachtungskosten geltend. Die GmbH erstattete dem Geschäftsführer keine Kosten, weshalb er einen Werbungskostenabzug geltend machte.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ohne Erfolg&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Finanzgericht (FG) Hessen verneinte den Werbungskostenabzug in vollem Umfang (Art. v. 14.10.2014, Az. 4 K 781/12). Begründung: Der Geschäftsführer hätte das Flugzeug aus Freude am Fliegen und damit aus privaten Motiven verwendet. Das FG sah auch keinen geeigneten Aufteilungsmaßstab für eine Trennung zwischen beruflicher und privater Veranlassung. Der Werbungskostenabzug scheiterte damit in vollem Umfang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 25. Februar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135251</id>
                        <updated>2015-02-24</updated>
                        <title>Vorsteuerabzug auch ohne Nachweise?</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134600/e135251/pic_small/img/ger/vorsteuerabzug_Fotolia_58693913_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Umsatzsteuerpflichtige Unternehmer können gezahlte Umsatzsteuer auf ihre Eingangsumsätze als Vorsteuer geltend machen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;div&gt;
&lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Umsatzsteuerpflichtige Unternehmer können gezahlte Umsatzsteuer auf ihre Eingangsumsätze als Vorsteuer geltend machen. Voraussetzung hierfür ist, dass der Unternehmer eine ausgestellte Rechnung besitzt, die alle erforderlichen Angaben enthält (§ 15 Abs. 1 Nr. 1 Satz 2 UStG). Doch was ist, wenn dem Unternehmer alle Unterlagen verloren gegangen sind?&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;BFH-Urteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In dem vom Bundesfinanzhof entschiedenen Fall kam es beim Unternehmer zu einem Totalverlust der Buchführungsunterlagen. Das Finanzamt kürzte daraufhin den Vorsteuerabzug um 40 %. Das vorinstanzliche Finanzgericht Sachsen-Anhalt gab der Finanzverwaltung recht (Art. 20.02.2013, 2 K 1037/10). Der Bundesfinanzhof bestätigte das vorinstanzliche Urteil. Zwar brauche ein Unternehmer zum Vorsteuerabzug nicht unbedingt eine Originalrechnung. Alternativ können alle nach der Finanzgerichtsordnung verfahrensrechtlich zulässigen Beweismittel vorgelegt werden. In jedem Fall muss die Finanzbehörde oder im Falle eines Rechtsstreits das Finanzgericht die Überzeugung gewinnen, dass der Unternehmer einmal im Besitz einer Originalrechnung war (Urt. v. 23.10.2014, V R 23/13).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lassen sich die Originalrechnungen nicht rekonstruieren, hat der Unternehmer lediglich Anspruch auf Schätzung der abziehbaren Vorsteuerbeträge nach Maßgabe des § 162 der Abgabenordnung. In solchen Fällen dürfte sich die Schätzung etwa an der Hälfte der geltend gemachten Beträge orientieren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 25. Februar 2015&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135252</id>
                        <updated>2015-02-24</updated>
                        <title>Benzinkosten trotz 1 %-Methode absetzen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134600/e135252/pic_small/img/ger/benzinkosten_Fotolia_60984181_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die unentgeltliche Nutzung eines betrieblichen Kraftfahrzeugs ist als geldwerter Vorteil zu versteuern.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;1 %-Methode&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die unentgeltliche Nutzung eines betrieblichen Kraftfahrzeugs ist als geldwerter Vorteil zu versteuern. Wird kein Fahrtenbuch geführt, ist der Nutzungsanteil nach der sogenannten 1 %-Regelung zu ermitteln.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Streitfall, den das Finanzgericht (FG) Düsseldorf zu entscheiden hatte, stellte der Arbeitgeber dem Außendienstmitarbeiter einen Firmenwagen zur Verfügung. Die Benzinkosten musste der Arbeitnehmer aber selbst tragen, weshalb er diese auch als Werbungskosten geltend gemacht hatte. Insgesamt trug der Angestellte Benzinkosten von rund € 5600,-- selbst. Den privaten Nutzungsvorteil ermittelte der Außendienstmitarbeiter mittels Pauschalmethode. Das Finanzamt versagte den Werbungskostenabzug für die Benzinkosten. Das Finanzgericht gab dem Außendienstler aber Recht (Urt. v. 4.12.2014 – 12 K 1073/14 E).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Keine Aufteilung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Finanzgericht war der Ansicht, dass der Abzug der Benzinkosten nicht deshalb zu versagen sei, weil der Mitarbeiter die 1%-Methode anwendet. Die Richter sahen den Abzug der gesamten Benzinkosten als gerechtfertigt. Denn auch die für die Privatfahrten aufgewendeten Benzinkosten sind als Werbungskosten abziehbar, weil sie zum Erwerb von Sachlohn in Gestalt der privaten Kfz-Nutzung aufgewendet wurden, so die Richter.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Anmerkung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In dem Urteilsfall fielen keine Fahrten zwischen Wohnung und erster Tätigkeitsstätte an. Fallen solche Fahrten regelmäßig an, ist wegen der Abgeltungswirkung der Entfernungspauschale nach § 9 Abs. 1 Satz 3 Nr. 4 EStG der Anteil dieser Fahrten herauszurechnen. Die auf solche Fahrten entfallenden Benzinkosten müssten dann von den Gesamtkosten herausgerechnet werden. Dies kann etwa erfolgen durch Abzug der Anzahl der Fahrten und der für diese Fahrten jeweils zurückgelegten Kilometer von der Gesamtjahresfahrleistung. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 25. Februar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135253</id>
                        <updated>2015-02-24</updated>
                        <title>Werbungskosten bei Kapitaleinkünften</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134600/e135253/pic_small/img/ger/werbungskosten_Fotolia_62884966_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Der Abzug tatsächlicher Werbungskosten bei den Kapitaleinkünften wurde mit Einführung der Abgeltungsteuer zum 01.01.2009 ausgeschlossen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Werbungskosten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Abzug tatsächlicher Werbungskosten bei den Kapitaleinkünften wurde mit Einführung der Abgeltungsteuer zum 01.01.2009 ausgeschlossen. In dem vom Bundesfinanzhof entschiedenen Fall ging es um den Abzug von Schuldzinsen in Zusammenhang mit einer teilweise kreditfinanzierten Festgeldanlage. Die Kreditzinsen waren im Veranlagungszeitraum 2008 entstanden, die Zinsen aus dem Festgeld waren erst in 2009 zugeflossen. Der BFH ließ den Werbungskostenabzug dennoch in vollem Umfang zu (Urteil v. 27.08.2014, VIII R 60/13 veröffentlicht am 21.01.2015). Unter anderem begründete der BFH seine Entscheidung damit, dass das allgemeine Werbungskostenabzugsverbot bei Kapitaleinkünften gem. § 20 Abs. 9 Satz 1 EStG erstmalig auf den Veranlagungszeitraum 2009 Anwendung findet.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Unter Bezugnahme auf o. g. Urteil können somit nach dem 01.01.2009 entstandene Aufwendungen für vor dem 01.01.2009 vereinnahmte Kapitaleinkünfte in dem Veranlagungszeitraum nachträglich geltend gemacht werden, in dem sie dem Kapitalanleger entstanden sind. Der BFH dementierte damit die Auffassung der Finanzverwaltung. Die Finanzverwaltung unterwirft Ausgaben, die nach dem 31.12.2008 geleistet wurden, generell dem Abzugsverbot, und zwar auch dann, wenn diese mit Kapitalerträgen vor 2009 in Zusammenhang stehen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 25. Februar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>februar_2015</id> 
                <title>Februar 2015</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135254</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Bundesverfassungsgericht kippt Erbschaftsteuerprivilegien</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134495/e135254/pic_small/img/ger/Fotolia_53359411_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Oberstes deutsches Gericht hält Verschonungsregelungen für Betriebsvermögen für verfassungswidrig</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oberstes deutsches Gericht hält Verschonungsregelungen für Betriebsvermögen für verfassungswidrig&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Übertragung von Betriebsvermögen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach bisherigem Recht können Betriebe bei der Übertragung von betrieblichem Vermögen Verschonungsabschläge von 85 % bzw. bis zu 100 % erreichen (§§ 13a, 13b ErbStG). Im Ergebnis versteuert der Unternehmenserbe dann nur noch 15 % des Firmenvermögens bzw. der Betrieb geht zur Gänze steuerfrei über. Dafür war lediglich die Einhaltung bestimmter Lohnsummenkriterien für einen festen Zeitraum erforderlich, und der Anteil von Verwaltungsvermögen am Betriebsvermögen durfte einen bestimmten Prozentsatz nicht überschreiten.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesverfassungsgericht (BVerfG) hat nun mit Urteil vom 17.12.2014 (1 BvL 21/12) Teile des aktuellen Erbschaftsteuerrechts, namentlich diese Verschonungsregelungen für betriebliches Vermögen, für verfassungswidrig erklärt. Nicht beanstandet wurden vom Bundesverfassungsgericht die gegenwärtig geltenden persönlichen Freibeträge sowie der gegenwärtige Steuertarif. Außerdem hat das BVerfG entschieden, dass bereits erfolgte Betriebsvermögensübertragungen bzw. Erbschaften oder Schenkungen unberührt bleiben. Damit kommt es nicht rückwirkend zur Anwendung des neuen Rechts.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Anwendung altes Recht&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Gericht hat dem Gesetzgeber eine Frist bis zum 30.06.2016 gesetzt, um verfassungskonforme Neuregelungen zu treffen. Bis dahin bleibt das bisherige Recht anwendbar. Dies gilt auch für die Verschonungsregelungen. Das heißt, für alle noch bis zum 30.06.2016 erfolgende Betriebsvermögensübertragungen sind die Verschonungsregelungen anwendbar. In Fällen „exzessiver Ausnutzung“ kann der Gesetzgeber allerdings das neue Recht rückwirkend auf den Tag der Urteilsverkündung (17.12.2014) anwenden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Ausblick&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Welche Änderungen im Erbschaft- und Schenkungssteuerrecht konkret kommen, ob sich diese nur auf die beanstandeten Verschonungsregeln beziehen oder ob eine Überarbeitung des gesamten Erbschaft- und Schenkungssteuerrechts erfolgt, bleibt abzuwarten. Für alle Vermögensübertragungen nach dem 01.07.2016 muss es nicht zwangsweise zu mehr Erbschaft- oder Schenkungssteuern kommen. Denn das Bundesverfassungsgericht hat in dem Urteil betont, dass die Verschonung von Betriebsvermögen von dem gesetzgeberischen Ermessensspielraum grundsätzlich gedeckt sei.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Januar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135255</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Jahressteuergesetz 2015 nachgebessert</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134495/e135255/pic_small/img/ger/Fotolia_53800966_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesrat folgt Änderungsvorschlägen des Finanzausschusses</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesrat folgt Änderungsvorschlägen des Finanzausschusses&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurz vor Jahresende wurde der „Gesetzentwurf zur Anpassung der Abgabenordnung an den Zollkodex der Union und zur Änderung weiterer steuerlicher Vorschriften“ (kurz: ZollkodexAnpG - auch als Jahressteuergesetz 2015 bezeichnet) um diverse Empfehlungen des Finanzausschusses geändert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die wesentlichen Änderungen sind:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Freibetrag für Zuwendungen des Arbeitgebers bei Betriebsveranstaltungen: Ursprünglich sollte die Freigrenze von 110 € auf 150 € angehoben werden. Die Betragserhöhung wurde jedoch fallen gelassen und die bisherige 110-€-Freigrenze in einen Freibetrag umgewandelt. Das heißt: Übersteigen die Zuwendungen des Arbeitgebers 110 €, ist nicht die gesamte Zuwendung, sondern nur der den Freibetrag übersteigende Teil lohnsteuerpflichtig.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Basisversorgung: Das Abzugsvolumen für Beiträge zugunsten einer Basis-Altersvorsorge sollte ursprünglich von 20.000 € auf 24.000 € angehoben werden. Der Finanzausschuss kippte diese Steuervergünstigung. Stattdessen wurde die Förderhöchstgrenze an den Höchstbeitrag zur knappschaftlichen Rentenversicherung angekoppelt. Dieser beträgt aktuell für 2015 22.172 €. Der Betrag errechnet sich aus der Beitragsbemessungsgrenze von 89.400 € und einem Beitragssatz von 24,8 %.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Berufsausbildung: Die Mindestdauer für eine steuerlich anzuerkennende Berufs-Erstausbildung wurde von 18 Monaten auf 12 Monate verkürzt. Damit sollen auch kürzere Ausbildungen wie bei Helferinnen und Helfern im Gesundheits- und Sozialwesen anerkannt werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erleichterungen bei Steuerschuldnerschaft des Leistungsempfängers bei Lieferungen von Edelmetallen und unedlen Metallen: Unter anderem wurde durch das Jahressteuergesetz eine Bagatellgrenze in Höhe von 5.000 € pro wirtschaftlichem Vorgang eingeführt. Wird diese nicht überschritten, kommt es nicht zur Umkehr der Steuerschuldnerschaft.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Januar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135256</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Mini- und Midijobs: Neuerungen zum 01.01.2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134495/e135256/pic_small/img/ger/Fotolia_54788557_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Konsequenzen der zum 01.01.2015 endenden 
Bestandsschutz- und Übergangsregelungen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Minijobreform 2013&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mit der Minijobreform 2013 wurden u.a. die Verdienstgrenzen für Minijobs von 400 € auf 450 € und die Gleitzonengrenzen von 800 € auf 850 € angehoben. Gleichzeitig brachte die jüngste Reform eine Vielzahl von Übergangsregelungen mit sich, die zum Jahreswechsel ausgelaufen sind. Für Betroffene besteht daher – sofern nicht bereits geschehen – Handlungsbedarf. In der Lohnbuchhaltung müssen zahlreiche Neuerungen umgesetzt werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Wesentliche Änderungen zum 01.01.2015&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Beträgt das Entgelt eines Arbeitnehmers über den 01.01.2015 hinaus zwischen 400,01 € und 450 €, liegt seit dem Jahreswechsel ein Minijob vor. Bisher bestand in der alten Gleitzone (zwischen 400 € und 800 €) Sozialversicherungspflicht. Dieser Bestandsschutz endete zum 01.01.2015, sodass der Mitarbeiter bei der Krankenkasse abzumelden und ein Minijob bei der Minijobzentrale anzumelden ist. Für den Mitarbeiter besteht in dieser Gehaltskonstellation kein eigener Sozialversicherungsschutz mehr. Soll weiterhin wie bisher Sozialversicherungspflicht bestehen, wäre das Entgelt auf über 450 € anzuheben. Beträgt das Entgelt des Arbeitnehmers über den 01.01.2015 hinaus zwischen 450,01 € und 800 €, besteht weiter Versicherungspflicht in der Sozialversicherung. Der Arbeitnehmer ist als Midijobber mit Pflichtbeiträgen in der neuen Gleitzone abzurechnen. Übersteigt das Arbeitsentgelt regelmäßig 850 €, scheidet er aus der Gleitzone aus und es sind die üblichen Pflichtbeiträge abzurechnen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mehrere Beschäftigungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Neuerungen sind auch zu beachten bei mehreren Beschäftigungen. Bezieht ein Arbeitnehmer über den 01.01.2015 hinaus bei einem Arbeitgeber ein regelmäßiges Arbeitsentgelt von mehr als 400 € (z.B. 410 €) und in einem zweiten Nebenjob bei einem anderen Arbeitgeber ein Entgelt von 40 €, hat der Beschäftigte seit dem 01.01.2015 keinen sozialversicherungspflichtigen Hauptjob mehr. Letzteres war bisher mit dem ersten Job mit einem Arbeitsentgelt von 410 € der Fall. Die Lohnbüros beider Arbeitgeber müssen je einen Minijob anmelden. Es besteht grundsätzliche Rentenversicherungspflicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Januar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135257</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Spanienimmobilie: Vorsicht verdeckte  Gewinnausschüttung!</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134495/e135257/pic_small/img/ger/Fotolia_65208171_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Ehemaliges Steuersparmodell wird zur Steuerfalle!</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ehemaliges Steuersparmodell wird zur Steuerfalle!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Beliebtes Modell&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Spanische Ferienimmobilien über eine spanische Kapitalgesellschaft zu halten, wurde von vielen Experten als „Steuersparmodell“ empfohlen. So haben etliche Deutsche ihre Finca auf Mallorca oder ihr Haus in Spanien in eine sogenannte Sociedad Limitada (SL) eingebracht, dem spanischen Äquivalent der deutschen GmbH. Das Modell brachte bisher lukrative Steuervorteile. Unter anderem sparten sich die Gesellschafter beim Generationswechsel Erbschaftsteuern.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Bundesfinanzhof erkennt verdeckte Gewinnausschüttung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Regelfall nutzten die Gesellschafter der Sociedad Limitada die in die Gesellschaft eingebrachte Ferienimmobilie selbst. Die Gesellschafter bestanden im Regelfall aus den ehemaligen deutschen Immobilieneigentümern selbst und dessen Familienangehörigen. In einer solchen unentgeltlichen Nutzung sieht der Bundesfinanzhof bei den in Deutschland ansässigen Gesellschaftern eine verdeckte Gewinnausschüttung in Gestalt der verhinderten Vermögensmehrung (Urteil v. 12.06.2013, Az.: I R 109-111/10).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Besteuerungsrecht Deutschland&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach dem Doppelbesteuerungsabkommen (DBA) zwischen Deutschland und Spanien ist es grundsätzlich so, dass Einkünfte aus Immobilien, die in Spanien belegen sind, dort zu versteuern sind (Art. 6 DBA Spanien). Dies soll nach Ansicht des BFH aber nicht für die verdeckten Gewinnausschüttungen gelten. Für diese hat Deutschland das Besteuerungsrecht. Obwohl die selbst genutzte Ferienimmobilie keine Erträge bringt, ist danach der reale Nutzungswert in Deutschland als Kapitaleinkunft (Dividende) zu versteuern.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Januar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135258</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Mahlzeitengestellung 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134495/e135258/pic_small/img/ger/Fotolia_45954020_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BMF-Schreiben vom 16.12.2014</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BMF-Schreiben vom 16.12.2014&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Sachbezugswerte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesfinanzministerium hat mit Schreiben vom 16.12.2014 (Az. IV C 5, S 2334/14/10005) die Sachbezugswerte für arbeitstäglich an den Arbeitnehmer unentgeltlich oder verbilligt abgegebene Mahlzeiten bekannt gegeben. Danach gelten folgende Werte: für ein Frühstück 1,63 €, für ein Mittag- oder Abendessen 3,00 €.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Gleiche Werte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Werte entsprechen jenen aus dem Steuerjahr 2014. Eine Anpassung nach oben erfolgte nicht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Januar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135259</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Steuererklärungsfristen 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134495/e135259/pic_small/img/ger/Fotolia_52737964_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundesfinanzministerium hat die Termine für die Abgabe der Steuererklärung 2014 im Kalenderjahr 2015 bekannt gegeben.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Gleichlautende Erlasse&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesfinanzministerium hat in gleichlautenden Erlassen vom 02.01.2015 (Az. 2014/1114693) die Termine für die Abgabe der Steuererklärung 2014 im Kalenderjahr 2015 bekannt gegeben. Erklärungen zur Einkommensteuer, zur Körperschaftsteuer, zur Gewerbesteuer, zur Umsatzsteuer sowie zur gesonderten oder zur gesonderten und einheitlichen Feststellung nach dem Außensteuergesetz sind bis zum 31.05.2015 abzugeben.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Fristverlängerungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Für Steuererklärungen, die durch Steuerberater, Gesellschaften, Verbände, Behörden oder Körperschaften angefertigt und eingereicht werden, die zur unbeschränkten oder beschränkten Hilfeleistung in Steuersachen befugt sind, gilt eine allgemeine Abgabefrist bis zum 31.12.2015. Für die Steuererklärungen der Land- und Forstwirte gilt eine Frist bis zum 31.05.2016. Auf begründeten Einzelantrag hin kann die Frist zur Abgabe der Steuererklärungen bis zum 29.02.2016 verlängert werden. Für die Steuererklärungen der Land- und Forstwirte gilt eine Verlängerungsfrist bis zum 31.07.2016. Weitergehende Fristverlängerungen kommen grundsätzlich nicht in Betracht.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Übermittlung per Telefax&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zur Einhaltung der Abgabefristen können Steuererklärungen ggf. auch per Telefax übermittelt werden. Der Bundesfinanzhof hat entschieden, dass eine Einkommensteuererklärung auch wirksam per Fax an das Finanzamt übermittelt werden kann (BFH, Urteil v. 08.10.2014, VI R 82/13).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Januar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135260</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Nutzungswertbesteuerung bei Wechselkennzeichen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134495/e135260/pic_small/img/ger/Fotolia_46786105_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wechselkennzeichen, doppelte Nutzungswertbesteuerung, ...</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Wechselkennzeichen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mit der Verordnung zur Änderung der Fahrzeug-Zulassungsverordnung und anderer straßenverkehrsrechtlicher Vorschriften wurden die Voraussetzungen für die Einführung sogenannter Wechselkennzeichen geschaffen. Seither können zwei Fahrzeuge auf den gleichen Halter mit nur einem Kennzeichen zugelassen werden (FinMin Baden-Württemberg v. 23.02.2012, 3 S 6030/4).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Doppelte Nutzungswertbesteuerung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hat ein Steuerpflichtiger mehrere Fahrzeuge im Betriebsvermögen, die er auch privat nutzt, setzt die Finanzverwaltung den pauschalen Nutzungswert nach der 1 %-Methode grundsätzlich für jedes der Fahrzeuge an (vgl. Bayerisches Landesamt für Steuern v. 22.01.2013, S 2177.1.1-3/6 St 22). Die Finanzverwaltung vertritt hier die Auffassung, dass auch andere Personen, die zur Privatsphäre des Steuerpflichtigen gehören, die Fahrzeuge nutzen können.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Gestaltungsinstrument Wechselkennzeichen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;In diesem Zusammenhang sei auf eine gestaltungstechnisch interessante Äußerung der Bundesregierung in Bezug auf die Wechselkennzeichen hingewiesen (BT-Drucks. 18/3215 v. 14.11.2014, Frage 40). Die Bundesregierung (vertreten durch den Staatssekretär Dr. Michael Meister) hat sich zur Frage geäußert, wie die Ermittlung des geldwerten Vorteils bei zwei mit Wechselkennzeichen zugelassenen betrieblichen Fahrzeugen durchzuführen ist, die einem Gesellschafter-Geschäftsführer auch für die private Nutzung überlassen werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Bundesregierung sah bei Nutzung eines Wechselkennzeichens die Voraussetzung für eine doppelte Nutzungswertbesteuerung nicht als gegeben, weil insoweit eine gleichzeitige Nutzung des Fahrzeugs durch Angehörige des Steuerpflichtigen ausgeschlossen werden kann. Damit kann mit einem Wechselkennzeichen eine doppelte Nutzungswertbesteuerung nach der 1 %-Methode vermieden werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Januar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135261</id>
                        <updated>2014-11-28</updated>
                        <title>Neue Umzugskostenpauschalen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134495/e135261/pic_small/img/ger/Fotolia_4845748_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Umzugskosten, Umzugsauslagen (§ 10 Abs. 1 BUKG)</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Umzugskosten&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Beruflich bedingte Umzugskosten stellen grundsätzlich Werbungskosten dar. Ein Werbungskostenabzug ist bis zur Höhe der Beträge möglich, die nach dem Bundesumzugskostengesetz und der Auslandsumzugskostenverordnung höchstens gezahlt werden könnten. Sofern die Höchstbeträge eingehalten werden, ist nicht zu prüfen, ob die Umzugskosten Werbungskosten darstellen. Anders ist es, wenn höhere Umzugskosten im Einzelnen nachgewiesen werden. Hier ist eine Prüfung erforderlich (R 9.9. Abs. 2 LStR 2015).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Umzugsauslagen (§ 10 Abs. 1 BUKG)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das BMF hat mit Schreiben vom 06.10.2014 (Az. IV C 5, S 2353/08/10007) die neuen Pauschbeträge für die sonstigen Umzugsauslagen (§ 10 Abs. 1 Bundesumzugskostengesetz) bei Beendigung des Umzugs ab dem 01.03.2015 bekannt gegeben. Diese betragen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Für Verheiratete, Lebenspartner und Gleichgestellte: 1.460 € (bisher 1.429 €)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Für Ledige: 730 €&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Die Pauschalen erhöhen sich für jede weitere Person (mit Ausnahme des Ehegatten oder Lebenspartners) um 322 € (bisher 315 €).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 29. Januar 2015&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>januar_2015</id> 
                <title>Januar 2015</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135262</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Neue Grundsätze für Buchführung, Aufbewahrung und Datenzugriff</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134390/e135262/pic_small/img/ger/Fotolia_73710929_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzministerium veröffentlicht neues Schreiben</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzministerium veröffentlicht neues Schreiben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;GoBD&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das neue Kürzel steht für „Grundsätze zur ordnungsmäßigen Führung und Aufbewahrung von Büchern, Aufzeichnungen und Unterlagen in elektronischer Form sowie zum Datenzugriff“. Dies ist zugleich die Bezeichnung des neuen BMF-Schreibens vom 14.11.2014 (Aktenzeichen: IV A 4 - S 0316/13/10003). Mit dem neuen Schreiben werden die bisherigen Grundsätze ordnungsmäßiger DV-gestützter Buchführungssysteme (GoBS) sowie die Grundsätze zum Datenzugriff und zur Prüfung digitaler Unterlagen (GDPdU) abgelöst und zugleich in dem neuen Schreiben zusammengefasst. Die GoBD legen fest, welche Regelungen Steuerpflichtige bei der Erstellung ihrer (elektronischen) Buchführung und der Aufbewahrung sowie des Datenzugriffs durch die Finanzverwaltung zu beachten haben. Die neuen GoBD-Regelungen sind erstmals für Veranlagungszeiträume anzuwenden, die nach dem 31.12.2014 beginnen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Pflichtangaben in Buchungsbelegen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Pflichtangaben auf jedem Buchungsbeleg fasst das BMF in einer übersichtlichen Tabelle zusammen (Rdn. 77). Danach sind u.a. eine eindeutige Belegnummer, Angaben über Belegaussteller und Empfänger, Angaben über den Betrag bzw. Mengen- oder Wertangaben, aus denen sich der zu buchende Betrag ergibt erforderlich. Außerdem ist eine hinreichende Erläuterung des Geschäftsvorfalls, ein Belegdatum und der verantwortliche Aussteller zu nennen (z.B. der Bediener der Kasse).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Elektronische Aufbewahrung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein gesonderter Abschnitt ist der zunehmenden elektronischen Aufbewahrung gewidmet (Abschn. 9,2 Rdn. 130 ff.). Begrüßenswert ist die Streichung der – im Entwurf noch enthaltenen – Forderung, beim Einsatz eines Archivsystems die gleichen qualitativen und quantitativen Auswertungsmöglichkeiten zur Verfügung zu stellen wie im Produktivsystem. Grundsätzlich sind eingehende elektronische Handels- oder Geschäftsbriefe und Buchungsbelege in dem Format aufzubewahren, in dem sie empfangen wurden (z.B. Rechnungen oder Kontoauszüge im PDF- oder Bildformat). Dateiumwandlungen bleiben allerdings unter bestimmten Voraussetzungen möglich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 22. Dezember 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135263</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Zinsschranke verfassungswidrig?</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134390/e135263/pic_small/img/ger/Fotolia_64860476_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die Zinsschranke dient dazu, den Steuerabzug von Zinsaufwendungen einzuschränken</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzhof sieht Verstoß gegen das objektive Nettoprinzip&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Zinsschranke&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Zinsschranke dient dazu, den Steuerabzug von Zinsaufwendungen einzuschränken. Maßgebliche Rechtsgrundlage ist § 4h des Einkommensteuergesetzes. Die Regelung besagt, dass Zinsaufwendungen grundsätzlich nur bis zur Höhe der erzielten Zinserträge in demselben Betrieb sofort steuerlich abzugsfähig sind. Darüber hinausgehende Schuldzinsen (Schuldzinsenüberhänge) sind nur noch in begrenztem Umfang als Betriebsausgaben zulässig. Ziel der Regelung ist, die Gewinnverlagerungen in Konzernen entsprechend einzuschränken.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;BFH-Urteil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof hatte bereits seit längerem Zweifel an der Verfassungskonformität der Zinsschranke geäußert und dies mit einem Verstoß gegen das objektive Nettoprinzip begründet (Urt. v. 18.12.2013, I B 85/13). Die Finanzrichter haben in dem Fall Aussetzung der Vollziehung gewährt. Das heißt, die Steuern auf den Schuldzinsenüberhang mussten zunächst nicht entrichtet werden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Finanzverwaltung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Von Amts wegen wendet die Finanzverwaltung das BFH-Urteil über den entschiedenen Einzelfall hinaus jedoch nicht an (BMF- Schreiben vom 13.11.2014, IV C 2 S 2742-a/07/10001:009). Eine Ausnahme gilt nur „bei einem besonderen berechtigten Interesse“. Betroffene Unternehmer müssen sich daher auf das BFH-Urteil berufen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 22. Dezember 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135264</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Neuer Mindestlohn 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134390/e135264/pic_small/img/ger/Fotolia_72726645_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Ab dem 1. Januar gelten 8,50 € pro Stunde</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ab dem 1. Januar gelten 8,50 € pro Stunde&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mindestlohn&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zu den bedeutendsten Gesetzesvorhaben des vergangenen Jahres zählt unzweifelhaft das Gesetz zur Regelung eines allgemeinen Mindestlohns (vom 11.08.2014). Der seit dem 1. Januar geltende Mindestlohn beträgt 8,50 € je Stunde. Der Mindestlohn bezieht sich dabei auf die Bruttovergütung pro Zeitstunde. Zulagen und Zuschläge sind daher neben dem Mindestlohn zu zahlen. Der Mindestlohn ist ab dem 01.01.2015 zu zahlen. Ausnahme: Die allgemein verbindlichen Tarifverträge und Vergütungsregelungen aufgrund des Arbeitnehmer-Entsendegesetzes finden bis 31.12.2016 weiter Anwendung. Für diesen Zeitraum gelten daher abweichende Regelungen u.a. für die Zeitarbeitsbranche oder für das Fleischer- oder Friseurhandwerk.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der Mindestlohn gilt für alle Branchen. Ausnahmen gelten u. a. für Praktikanten, Langzeitarbeitslose oder Saisonarbeiter. Für Langzeitarbeitslose gilt der Mindestlohn in den ersten sechs Monaten nicht. Minijobber haben Anspruch auf Zahlung des Mindestlohnes. Da sich dieser auf die Bruttovergütung bezieht, der Minijobber aber keine Steuer- und Sozialabgaben zahlt, ist das auszahlende Entgelt von z.B. 450 € durch die zu leistenden Arbeitsstunden zu dividieren. Im Ergebnis muss sich ein Stundensatz von 8,50 € errechnen. Der Mindestlohn gilt auch für Arbeitsverhältnisse zwischen nahen Angehörigen. Bestehende Arbeitsverträge sind hier ggf. rückwirkend auf den 01.01.2015 anzupassen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Neue Verordnungen zur Arbeitszeitaufzeichnung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hinsichtlich der neuen Arbeitszeitaufzeichnungspflichten durch das Mindestlohngesetz hat das Bundeskabinett am 19.11.2014 zwei neue Verordnungen erlassen: die „Verordnung zur Abwandlung der Pflicht zur Arbeitszeitaufzeichnung nach dem Mindestlohngesetz und dem Arbeitnehmer-Entsendegesetz“ sowie die „Verordnung über Meldepflichten nach dem Mindestlohn-, dem Arbeitnehmer-Entsendegesetz und dem Arbeitnehmer-Überlassungsgesetz“. Eine wesentliche Regelung der Verordnungen ist u.a. eine Erleichterung der Arbeitszeitaufzeichnung bei Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer mit ausschließlich mobilen Tätigkeiten, die keinerlei Arbeitszeitvorgaben unterliegen. Hier genügt es, wenn nur die Dauer der täglichen Arbeitszeit aufgezeichnet wird. Beide Verordnungen sind zum 01.01.2015 in Kraft getreten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 22. Dezember 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135265</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Schritt zum internationalen Handelsregister</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134390/e135265/pic_small/img/ger/Fotolia_63000413_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das EU-Parlament und der Rat haben am 13.06.2012 eine Richtlinie verabschiedet.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verbesserung der europaweiten Kommunikation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;EU-Richtlinie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das EU-Parlament und der Rat haben am 13.06.2012 eine Richtlinie verabschiedet, die u. a. die Verknüpfung von Zentral-, Handels- und Gesellschaftsregistern verbessern soll. Vorgesehen ist hierzu die Schaffung eines europäischen Justizportals für den grenzüberschreitenden Zugang zu den Unternehmensinformationen. Die Kommunikation mit den nationalen Registern soll über eine zentrale europäische Plattform erfolgen. Diese Einrichtungen sollen zusammen mit den Registern der Mitgliedstaaten das „europäische System der Registervernetzung“ bilden. Über einen in allen Amtssprachen verfügbaren Suchservice soll ein Mindestsatz von Unternehmensdaten kostenlos abrufbar sein.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Änderungen im Handelsregister&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Umsetzung der EU-Richtlinie in nationales Recht soll durch entsprechende Änderungen im Handelsregister erfolgen (vgl. Gesetzentwurf BT-Drs. 18/2137). Zentraler Kern der Neuregelung ist die Zuweisung einer einheitlichen europäischen Kennung im Sinne der Richtlinie. Mit dieser Kennung soll eine Verknüpfung von Informationen zwischen den einzelnen EU-Registern ermöglicht werden (neuer § 9b HGB-E).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Der neue Paragraf stellt u.a. das Europäische Justizportal (https://e-justice.europa.eu) als neuen dritten Weg zur Erlangung nationaler Unternehmensdaten dem Unternehmensregister und dem gemeinsamen Registerportal der Länder gleich. Registeranmeldungen bzw. Änderungen in den Registerdaten sollen künftig binnen einer Frist von 21 Tagen übermittelt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 22. Dezember 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135266</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Neue Rentenbeitragssätze 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134390/e135266/pic_small/img/ger/Fotolia_22932835_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Beschluss des Bundeskabinetts</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beschluss des Bundeskabinetts&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Rentenbeitrag&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Bundeskabinett hat kurz vor Jahresende drei die Rente betreffenden Beschlüsse gefasst. Einer davon dürfte Arbeitnehmer und die Unternehmer am meisten freuen: die Senkung des Beitragssatzes von 18,9 auf 18,7 %.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die Beitragssenkung war wegen einer im kommenden Jahr zu hohen Nachhaltigkeitsrücklage der Rentenkasse möglich bzw. notwendig geworden.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Knappschaft&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zu einer Beitragssenkung kommt es auch in der knappschaftlichen Rentenversicherung. Der Beitrag sinkt zum 01.01.2015 von 25,1 auf 24,8 %.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der niedrigere Beitragssatz gilt bereits ab dem Beitragsmonat Januar 2015. Nach Schätzungen der Bundesregierung werden Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer durch die Beitragssenkung um rund 1 Mrd. € entlastet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 22. Dezember 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135267</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Lohnsteueranmeldung 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134390/e135267/pic_small/img/ger/Fotolia_32575940_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Arbeitgeber müssen ihrem Betriebsstättenfinanzamt die von ihnen selbst zu zahlende pauschale Lohnsteuer anmelden.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Lohnsteueranmeldung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Arbeitgeber müssen ihrem Betriebsstättenfinanzamt sowohl die von den lohnsteuerpflichtigen Arbeitnehmern einbehaltene als auch die von ihnen selbst zu zahlende pauschale Lohnsteuer anmelden. Dies hat spätestens am 10. Tag nach Ablauf des Lohnsteuer-Anmeldungszeitraumes (Termine siehe unten) zu erfolgen. Der maßgebliche Anmeldungszeitraum richtet sich nach der Höhe der abzuführenden Lohnsteuer.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Vierteljährliche Lohnsteueranmeldungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die Grenze für die Abgabepflicht der vierteljährlichen Lohnsteueranmeldung wurde zum 01.01.2015 von 1.000 € auf 1.080 € erhöht. Sofern die abzuführende Lohnsteuer im vorangegangenen Jahr – also 2014 – den Betrag von 1.080 € überstiegen hat und 4.000 € nicht überschreitet, ist der Arbeitgeber zur vierteljährlichen Abgabe einer Lohnsteueranmeldung verpflichtet.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Monatliche Lohnsteuer-anmeldungen&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bei den Arbeitnehmern, für die der Arbeitgeber monatliche Lohnsteueranmeldungen abgeben muss, ändert sich hingegen nichts. Hier ist weiterhin die 4.000-€-Grenze maßgeblich. Hat also die abzuführende Lohnsteuer für einen Arbeitnehmer im vergangenen Jahr 2014 die 4.000-€-Grenze überschritten, ist – wie bisher – die monatliche Abgabe einer Lohnsteueranmeldung erforderlich.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 22. Dezember 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135268</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>GmbH-Geschäftsführer: Steuerhaftungsfallen vermeiden!</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134390/e135268/pic_small/img/ger/Fotolia_42128534_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bei größeren Gesellschaften teilen sich Geschäftsführer regelmäßig ihre Aufgaben intern auf.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Geschäftsführer-Ressorts&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bei größeren Gesellschaften teilen sich Geschäftsführer regelmäßig ihre Aufgaben intern auf. So war es auch in dem Fall, den das Finanzgericht Rheinland-Pfalz entschieden hatte (Urt. v. 10.12.2013, 3 K 1632/12). Gegenständlich waren Lohnsteuerschulden einer GmbH &amp;amp; Co. KG. Die Geschäftsführung oblag der Komplementär-GmbH. Diese beschäftigte mehrere Geschäftsführer. Die Finanzrichter hatten in dem Fall einen Mitgeschäftsführer in die Steuerhaftung genommen, obwohl dieser sich auf eine mündliche interne Ressortverteilung berufen hatte und mit den Unternehmenssteuern gar nicht betraut war. Mündliche Absprachen reichten dem Finanzgericht nicht, um die grundsätzliche Gesamtverantwortung zu widerlegen. Es entspricht der ständigen Rechtsprechung, dass die Geschäftsverteilung eindeutig und im Vorfeld erfolgen muss.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Schriftliche Dokumentation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Geschäftsführer, die nur für ein Ressort verantwortlich sind, sollten den Jahresanfang dazu nutzen, die Geschäftsverteilung schriftlich und bei Bedarf neu festzulegen. Alternativ kann auch eine Geschäftsordnung oder ein Geschäftsverteilungsplan erstellt werden, in dem die Ressortverteilung eindeutig geregelt ist und auf diesen im Arbeitsvertrag des/der Geschäftsführer/s Bezug genommen wird. In Fällen, in denen Änderungen nur mit Zustimmung der Gesellschafter durchgeführt werden können, sollte in der nächsten Gesellschafterversammlung darauf Bezug genommen werden. Bis dahin ist es hilfreich, wenn der Geschäftsführer tägliche Dokumentationen über die von ihm erledigten Aufgaben anfertigt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kein totaler Haftungsausschluss&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Auch mittels schriftlicher Ressortverteilungen und Dokumentationen kann ein totaler Haftungsausschluss für Steuern allerdings nicht erreicht werden. Der Bundesfinanzhof hat 1984 entschieden, dass grundsätzlich jeden Geschäftsführer die Verantwortung für die steuerlichen Pflichten der Gesellschaft trifft, wenn in einer Gesellschaft mit beschränkter Haftung mehrere Gesellschafter bestellt sind. „Diese kann durch eine Verteilung der Geschäfte zwar begrenzt, aber nicht aufgehoben werden“ (BFH v. 26.04.1984, V R 128 / 79).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 22. Dezember 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135269</id>
                        <updated>2014-11-28</updated>
                        <title>Neues EU - Mehrwertsteuersystem</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134390/e135269/pic_small/img/ger/Fotolia_67765257_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Kennzeichnend für das Umsatzsteuersystem ist, dass grenzüberschreitende Lieferungen innerhalb der EU von der Mehrwertsteuer befreit sind.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Bisherige Regelung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kennzeichnend für das bisherige Umsatzsteuersystem ist, dass grenzüberschreitende Lieferungen innerhalb der EU-Staaten von der Mehrwertsteuer befreit sind (wenn der Leistungsempfänger Unternehmer ist). In einem EU-Land unterliegen interne Lieferungen hingegen der Umsatzsteuer. Dieses seit nun mehr als 20 Jahren bestehende Übergangssystem hat sich bekanntlich als betrugsanfällig erwiesen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Endgültiges System&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Die EU-Kommission hat kürzlich ein Papier veröffentlicht, welches erste Ansätze für ein neues endgültiges Besteuerungssystem beinhaltet. Das neue Besteuerungsprinzip basiert auf dem Bestimmungsortprinzip. Das heißt, die Mehrwertsteuer soll am Bestimmungsort der Gegenstände anfallen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Durchführung&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zur Durchführung werden aktuell fünf Optionen diskutiert: Unter anderem soll die Besteuerung davon abhängen, wohin die Gegenstände geliefert werden oder der Kunde niedergelassen ist. Diskutiert wird auch die Möglichkeit der Umkehr der Steuerschuldnerschaft. Das heißt, der Kunde schuldet die Mehrwertsteuer. Alternativ diskutiert wurde auch das sogenannte Ursprungsortprinzip. Dieses wird jedoch allgemein nicht für realisierbar gehalten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 23. Dezember 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>dezember_2014</id> 
                <title>Dezember 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135270</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Betriebsprüfung 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e135270/pic_small/img/ger/Fotolia_68788262_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Diverse Finanzverwaltungen forcieren ab Januar die zeitnahe Betriebsprüfung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diverse Finanzverwaltungen forcieren ab Januar die zeitnahe
    Betriebsprüfung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zeitnahe Betriebsprüfung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die sogenannte „zeitnahe Betriebsprüfung“ wurde erstmalig 2010 von der
    Finanzverwaltung des Landes Brandenburg angewendet. Der Unterschied zur
    gewöhnlichen Betriebsprüfung ist, dass die Prüfer gleich unmittelbar nach
    Abgabe der betrieblichen Steuererklärung tätig werden können. Durch die
    zeitnahe Betriebsprüfung wird vom bisherigen Drei- (oder Mehr-)
    Jahresrhythmus abgewichen und der Zeitabstand der Prüfung selbst zum
    Prüfungsjahr verkürzt. Nun erkennen immer mehr Finanzämter die Effizienz
    zeitnaher Betriebsprüfungen. Am 20.10.2014 kündigte der
    Baden-Württembergische Finanz- und Wirtschaftsminister Nils Schmid die
    landesweite Einführung des Projekts „Zeitnahe Betriebsprüfung“ an. Andere
    Bundesländer dürften dem folgen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Rahmenbedingungen, Absichtserklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zeitnahe Betriebsprüfungen sollen sich u.a. durch einen strafferen
    Prüfungsablauf mit der Bildung konsequenter Prüfungsschwerpunkte
    auszeichnen. Die Unternehmen sollen einen festen Ansprechpartner für die
    Prüfung benennen. Den Prüfern soll bereits bei Prüfungsbeginn der
    Datenzugriff gewährt werden. Die Beantwortung der Prüfungsfragen soll
    binnen fester Fristen erfolgen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die neuen Prüfungsrahmenbedingungen sollen innerhalb des
    Zuständigkeitsbereiches des Finanzamtes Baden-Württemberg ab Januar 2015
    für rund 8.400 Unternehmen ab 10 Mio. € Jahresumsatz gelten. Die im
    Einzelnen nach den neuen Kriterien zu prüfenden Unternehmen werden von den
    Prüfern bestimmt. Bisherige Pilotprojekte für zeitnahe Betriebsprüfungen
    ergaben eine reduzierte Prüfungsdauer um rund 17 % bei rund 10 % höheren
    Mehrergebnissen. 2013 erbrachte ein Betriebsprüfer in Baden-Württemberg
    durchschnittlich 1,5 Mio. € an Mehrsteuern.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135271</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Kosten für Winterdienst auf öffentlichen Gehwegen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e135271/pic_small/img/ger/Fotolia_2355930_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzhof billigt Steuerermäßigung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzhof billigt Steuerermäßigung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Für Handwerkerleistungen in einem Privathaushalt kann eine
    Steuerermäßigung in Höhe von 20 % der Aufwendungen, höchstens bis zu 1.200
    € pro Steuerjahr geltend gemacht werden (§ 35a des
    Einkommensteuergesetzes- EStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Winterdienst&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach Auffassung des Bundesfinanzhofs (BFH) fallen hierunter auch
    Aufwendungen für die Räumung der öffentlichen Gehsteige im Winter (Urt. v.
    20.03.2014, VI R 55/12). Der BFH wendet sich damit gegen die Ansicht der
    Finanzverwaltung. Diese lässt im Anwendungsschreiben vom 10.01.2014 (Az.
    IV C 4-S 2296-b/07/0003:004) nur Schneeräumkosten auf dem Privatgrundstück
    des Steuerpflichtigen zum Steuerabzug zu. Der BFH schränkt allerdings ein:
    Es muss sich um Tätigkeiten handeln, die ansonsten üblicherweise von
    Familienmitgliedern erbracht und in unmittelbarem räumlichen Zusammenhang
    zum Haushalt stehen. Das ist jedoch der Fall, wenn der Steuerpflichtige
    als Eigentümer oder Mieter zur Reinigung und Schneeräumung von
    öffentlichen Straßen und Wegen verpflichtet ist.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zahlung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Steuerermäßigungen können geltend gemacht werden im jeweiligen Jahr
    der Zahlung. Ist der Ermäßigungshöchstbetrag von 1.200 € für 2014 noch
    nicht erreicht, sollten die Winterdienstkosten bis 31.12. an den
    Dienstleister überwiesen werden. Eine Barzahlung ist steuerschädlich, wie
    der Bundesfinanzhof entschieden hat (Beschluss vom 30.07.2013, VI B
    31/13).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135272</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Ablage und Archivierung der Geschäftsdokumente</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e135272/pic_small/img/ger/Fotolia_61633380_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Was kann zum 31.12.2014 vernichtet werden?</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;Was kann zum 31.12.2014 vernichtet werden?&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungspflichten und -fristen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gewerbetreibende, bilanzierungspflichtige Unternehmer oder
    selbstständig Tätige müssen steuerrechtliche Aufzeichnungs- und
    Aufbewahrungspflichten beachten. Aufbewahrungspflichtige Dokumente sind
    u.a. Bücher, Bilanzen, Inventare, Jahresabschlüsse, Lageberichte, die
    Geschäftskorrespondenz sowie alle elektronisch übermittelten Dokumente.
    Dabei gilt für Handelsbücher, Inventare, Bilanzen und Buchungsbelege eine
    Aufbewahrungsfrist von 10 Jahren und für Handels- oder Geschäftsbriefe
    sowie für Aufzeichnungen über Überschusseinkünfte eine solche von 6
    Jahren. Die Aufbewahrungsfrist beginnt jeweils mit dem Schluss des
    Kalenderjahres, in dem die letzte Eintragung im Buch gemacht worden ist
    oder der Handels- oder Geschäftsbrief empfangen oder abgesandt worden ist
    (§ 147 Abs. 4 der Abgabenordnung). Entsprechendes gilt auch für
    elektronisch archivierte Dokumente und Belege.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Elektronisch übermittelte Dokumente&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Werden steuerlich relevante Dokumente elektronisch übermittelt, sind
    diese nach den allgemeinen Grundsätzen aufbewahrungspflichtig, da es sich
    hierbei um originär digitale Dokumente handelt. Darauf weist das
    Bayerische Landesamt für Steuern betreffend der Aufbewahrung und
    Archivierung von elektronischen Kontoauszügen hin (Verfügung v.
    19.05.2014, S 0317.1.1-3/3 St42). „Der Ausdruck des elektronischen
    Kontoauszugs und die anschließende Löschung des digitalen Dokuments
    verstößt gegen die Aufbewahrungspflichten…“, so das Amt. Denn der Ausdruck
    würde lediglich eine Kopie des elektronischen Kontoauszugs darstellen und
    sei „beweisrechtlich einem originären Papierkontoauszug nicht
    gleichgestellt“. Bei elektronischer Archivierung muss eine umfassende
    System- und Verfahrensdokumentation vorhanden sein. Hier muss
    aufgezeichnet sein, „auf welche Weise elektronische Eingangsdokumente
    aufbewahrt, archiviert und weiterverarbeitet werden“.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Stichtag 31.12.2014&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 31.12.2014 können Handelsbücher, Inventare, Bilanzen und sämtliche
    Buchungsbelege aus dem Jahr 2004 vernichtet werden, sofern in den
    Dokumenten 2004 der letzte Eintrag erfolgt ist. Handels- oder
    Geschäftsbriefe, die 2008 empfangen oder abgesandt wurden, sowie andere
    aufbewahrungspflichtige Unterlagen aus dem Jahre 2008 und früher können
    ebenfalls vernichtet werden. Dies gilt nicht, sofern die Dokumente für die
    Besteuerung weiterhin von Bedeutung sind, etwa weil die steuerliche
    Festsetzungsfrist noch nicht abgelaufen ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135273</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Automatischer Informationsaustausch</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e135273/pic_small/img/ger/Fotolia_63852607_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Ein Abkommen über den automatischen Informationsaustausch in Steuersachen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Global Forum Berlin&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 28. und 29. Oktober 2014 trafen sich in Berlin Vertreter der
    Finanzministerien und Steuerbehörden aus mehr als 50 Ländern zur 7.
    Jahrestagung des Globalen Forums zu Transparenz und Informationsaustausch
    für Besteuerungszwecke. Ergebnis war ein Abkommen über den automatischen
    Informationsaustausch in Steuersachen. Dieses Abkommen soll die Bekämpfung
    der Steuerhinterziehung rund um den Globus erheblich verbessern.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Common Reporting Standards&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Abkommen basiert auf den von der Organisation für wirtschaftliche
    Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) aufgestellten Standards für den
    automatischen Informationsaustausch, den sogenannten „Common Reporting
    Standards“. Der Standard umfasst bestimmte Melde- und Sorgfaltsstandards
    hinsichtlich Finanzkonten und ein Muster für eine Vereinbarung über den
    automatischen Austausch von Informationen über Finanzkonten zur Förderung
    der Steuerehrlichkeit. Gemeldet werden u.a. Kapitalerträge wie z.B.
    Zinsen, Dividenden, sowie Guthaben auf Konten oder Erlöse aus der
    Veräußerung von Finanzanlagen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Geografische Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das neue Abkommen haben mehr als 30 Finanzminister unterzeichnet, u.a.
    die ehemaligen Steuerfluchtburgen Cayman Islands, Jersey und Guernsey.
    Zwar hat die Schweiz das Abkommen nicht unterzeichnet. Der Schweizer
    Bundesrat hat jedoch an seiner Sitzung am 08.10.2014 die definitiven
    Verhandlungsmandate zur Einführung des neuen globalen Standards für den
    automatischen Informationsaustausch in Steuersachen mit Partnerstaaten
    beschlossen und damit den Weg zur Einführung der Kontrollmeldungen auf
    bilateraler Basis geebnet.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135274</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Zweitwohnungssteuer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e135274/pic_small/img/ger/Fotolia_44184644_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Keine Steuer auf nicht genutzte Zweitwohnung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keine Steuer auf nicht genutzte Zweitwohnung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zweitwohnungssteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Immer mehr Gemeinden und Städte erheben eine Zweitwohnungssteuer. Die
    Steuererhebung erfolgt unabhängig davon, ob die Wohnung tatsächlich als
    Zweitwohnung genutzt wird. Das dürfte sich künftig ändern.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bundesverwaltungsgerichtsurteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesverwaltungsgericht hat in zwei Revisionsverfahren
    entschieden, dass die Zweitwohnungssteuer für leer stehende Wohnungen
    nicht erhoben werden darf (Urteil v. 15.10.2014, 9 C 5.13 und 9 C 6.13).
    Streitig war die Steuer auf nachweislich nicht genutzte Zweitwohnungen im
    bayerischen Feldafing und Bad Wiessee. Die Kläger gaben an, sie hätten die
    Wohnungen nur zur Geldanlage erworben. Tatsächlich wurde jahrelang weder
    Strom noch Wasser verbraucht. Damit sei die Vermutung, die Wohnung würde
    der persönlichen Lebensführung dienen, ausreichend widerlegt, so die
    Verwaltungsrichter.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135275</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Umsatzsteuer bei Lieferung bestimmter Metalle</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e135275/pic_small/img/ger/Fotolia_48704758_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Für bestimmte im Inland ausgeführte Umsätze sind Unternehmer als Leistungsempfänger Schuldner der Umsatzsteuer.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Lieferung bestimmter Metalle&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Für bestimmte im Inland ausgeführte Umsätze sind Unternehmer als
    Leistungsempfänger Schuldner der Umsatzsteuer. Zum 01.10.2014 wurde die
    Umkehr der Steuerschuld auch auf die Lieferung bestimmter Edelmetalle und
    unedler Metalle erweitert (§ 13b Abs. 2 Nr. 11 des
    Umsatzsteuergesetzes-UStG). Dies gilt unter der Voraussetzung, dass der
    Leistungsempfänger Unternehmer ist. Derzeit gilt noch eine Übergangsfrist
    bis 31.12.2014 (BMF vom 26.09.2014, IV D 3-S7279/14/10002), so dass -
    soweit die Vertragspartner einvernehmlich von der Steuerschuldnerschaft
    des leistenden Unternehmers ausgegangen sind - die Besteuerung beim
    Leistenden erfolgen kann. Ab dem 01.01.2015 ist die Umkehr der
    Steuerschuldnerschaft zwingend anzuwenden. Von dieser Neuregelung sind
    insbesondere Handwerker aus den metallverarbeitenden Berufen oder auch
    Baustoffhändler betroffen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Maßgebliche Metalle&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unter die maßgeblichen Metalle fallen u.a. Roheisen oder Spiegeleisen,
    Körner und Pulver aus Roheisen, Spiegeleisen oder Stahl. Nicht dazu zählen
    geformte oder bearbeitete Waren. Die Vorschrift enthält derzeit keine
    Bagatellregelung. Das heißt, dass auch bei Lieferung von Edelmetallen und
    unedler Metalle von geringem Wert der Leistungsempfänger die Steuer
    schuldet.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Auskunft&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Betroffene Unternehmer, insbesondere Handwerker, die Zweifel haben, ob
    ein von ihnen gelieferter Gegenstand unter die Umkehr der
    Steuerschuldnerschaft fällt, können bei dem zuständigen Bildungs- und
    Wissenschaftszentrum der Bundesfinanzverwaltung eine unverbindliche
    Zolltarifauskunft für Umsatzsteuerzwecke (uvZTA, Vordruckmuster 0310)
    einholen. Näheres dazu unter &lt;a href=&quot;http://www.zoll.de&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Zoll&quot;&gt;www.zoll.de&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135276</id>
                        <updated>2014-11-26</updated>
                        <title>Strafsteuer auf Investmentfonds europarechtswidrig</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e135276/pic_small/img/ger/Fotolia_36766747_X_Seite-3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Als „Strafsteuer“ bezeichnet wird jene in § 6 des Investmentsteuergesetzes genannte Pauschalsteuer für intransparente Fonds.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Strafsteuer&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Als „Strafsteuer“ bezeichnet wird jene in § 6 des
    Investmentsteuergesetzes genannte Pauschalsteuer für intransparente Fonds,
    also für jene - meist ausländische - Investmentfonds, die die
    Besteuerungsgrundlagen nach den Vorschriften der deutschen Steuergesetze
    nicht veröffentlichen. In diesem Fall versteuert der Kapitalanleger 70 %
    des Mehrbetrags zwischen dem Rücknahmepreis am Anfang und am Ende des
    Jahres, mindestens 6 % des Rücknahmepreises am Jahresende als fiktive
    Einkünfte. Fiktiv heißt, dass es auf den tatsächlichen Ertrag nicht
    ankommt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Entscheidung Europäischer Gerichtshof&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Europäische Gerichtshof (EuGH) hat jetzt entschieden, dass diese
    pauschale Besteuerung eine verschleierte Beschränkung des freien
    Kapitalverkehrs darstellt und daher europarechtswidrig ist (Urteil v.
    09.10.2014, Rs. C-326/12; van Caster und van Caster). Begründung: Da es
    sich bei solchen Fonds im Regelfall um Auslandsfonds handelt, ist die
    Pauschalsteuer geeignet, einen deutschen Anleger davon abzuhalten,
    ausländische Fonds zu zeichnen. Der EuGH hat auch festgestellt, dass diese
    deutsche Investmentbesteuerung über das hinausgeht, was erforderlich ist,
    um die Wirksamkeit der steuerlichen Kontrolle zu gewährleisten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Anleger, die intransparente Investmentfonds im Depot haben, sollten
    sich auf dieses Urteil berufen und gegen eine ggf. vom Finanzamt
    festgesetzte Pauschalsteuer Rechtsmittel einlegen. Ein geeignetes
    Rechtsmittel ist der Einspruch gegen den Steuerbescheid. Dieser muss bis
    spätestens einen Monat nach Bekanntgabe des Bescheides erfolgen. Anleger,
    die sich bereits wegen des anhängigen EuGH-Verfahrens und den
    vorausgegangenen Finanzgerichtsentscheidungen den Steuerbescheid offen
    gehalten haben, können jetzt die Rückerstattung zu viel gezahlter
    Kapitalertragsteuern verlangen. Zum 31.12.2014 muss im Übrigen kein
    Rücknahmepreis mehr ermittelt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 27. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135277</id>
                        <updated>2014-11-28</updated>
                        <title>Neue Beitragsbemessungsgrenzen der Sozialversicherung für 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134262/e135277/pic_small/img/ger/Fotolia_55989599_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundeskabinett hat im Oktober 2014 die Sozialversicherungsrechengrößen für 2015 beschlossen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Beitragsbemessungsgrenzen Renten-/Arbeitslosenversicherung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundeskabinett hat im Oktober 2014 die
      Sozialversicherungsrechengrößen für 2015 beschlossen. Die monatliche
      Beitragsbemessungsgrenze in der allgemeinen Renten- und
      Arbeitslosenversicherung (West) steigt von 5.950 € auf 6.050 € (= 72.600
      €/Jahr). Die Beitragsbemessungsgrenzen Ost betragen 2015 monatlich 5.200
      € (2014: 5.000 €). Die Beitragsbemessungsgrenze für die gesetzliche
      Krankenversicherung beträgt 2015 für West und Ost einheitlich 49.500 €
      (2014: 48.600 €).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Versicherungspflicht Krankenversicherung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Versicherungspflichtgrenze in der gesetzlichen
      Krankenversicherung wird von 53.550 € auf 54.900 € angehoben.
      Arbeitnehmer, die mit ihrem regelmäßigen Arbeitsentgelt diese Grenze
      überschreiten, können sich privat krankenversichern.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Bezugsgröße&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die maßgebliche Bezugsgröße West beträgt im Jahr 2015 monatlich 2.835
      € (jährlich 34.020 €). Die Bezugsgröße Ost beträgt monatlich 2.415 €
      (jährlich 28.980 €). Die Bezugsgröße stellt einen wichtigen Ankerwert
      für eine Reihe daraus abgeleiteter Grenz- oder Bezugswerte im
      Sozialversicherungsrecht bzw. Sozialrecht dar.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 28. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>november_2014</id> 
                <title>November 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135278</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Lohnsteuer-Freibeträge fristgemäß beantragen und Gehaltsvereinbarungen treffen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e135278/pic_small/img/ger/Fotolia_68687029_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wichtige Termine zum Jahresende für Arbeitnehmer und GmbH-Geschäftsführer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wichtige Termine zum Jahresende für Arbeitnehmer und
    GmbH-Geschäftsführer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Lohnsteuer-Freibeträge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Arbeitnehmer, die für das Jahr 2014 noch Elektronische
    LohnSteuerAbzugsMerkmale berücksichtigen lassen wollen, müssen dies bis
    zum 30.11.2014 tun. Eintragen lassen können sich Arbeitnehmer einen
    Freibetrag u.a. für Werbungskosten, soweit diese den
    Arbeitnehmer-Pauschbetrag überschreiten, für Sonderausgaben oder für
    außergewöhnliche Belastungen. Im Lohnsteuerabzugsverfahren berücksichtigt
    werden auch Kinderfreibeträge, die Pauschbeträge für behinderte Menschen
    und Hinterbliebene oder der Entlastungsbetrag für Alleinerziehende. Die
    eingetragenen Beträge gelten grundsätzlich nur für das laufende
    Kalenderjahr und müssen jedes Jahr neu beantragt werden. Ausnahme: die
    Freibeträge für Werbungskosten, Sonderausgaben, für die außergewöhnlichen
    Belastungen, die Kinderfreibeträge oder der
    Alleinerziehenden-Entlastungsbetrag gelten 2 Jahre ab Beginn des
    Kalenderjahres, für das der Freibetrag erstmals beantragt worden ist (§
    39a Abs. 1 Satz 3 des Einkommensteuergesetzes - EStG). Voraussetzung ist
    u. a. dass die berücksichtigungsfähigen Aufwendungen insgesamt den
    Arbeitnehmer-Pauschbetrag übersteigen und zusammen mehr als 600 €
    betragen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sonderzahlungen von der GmbH&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Lohnbezüge der GmbH an den Gesellschafter-Geschäftsführer werden in der
    Regel von der Finanzverwaltung nur anerkannt, wenn sie mit der GmbH vorab
    schriftlich vereinbart worden sind. Das gilt insbesondere für
    Sonderzahlungen wie Urlaubs- oder Weihnachtsgeld.
    Gesellschafter-Geschäftsführer, die sich im nächsten Jahr zusätzlich zu
    ihrem regelmäßigen Gehalt Sonderzahlungen von ihrer GmbH auszahlen lassen
    wollen, sollten daher in diesem Jahr noch entsprechende Vereinbarungen
    treffen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Beschluss der Gesellschafterversammlung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zur schriftlichen Vereinbarung von Sonderzahlungen ist ein Beschluss
    der Gesellschafterversammlung notwendig. Dieser sollte spätestens im
    Dezember eingeholt werden, um den Anspruch auf Sonderzahlungen für das
    ganze Jahr 2015 zu begründen. Ergeht der
    Gesellschafterversammlungsbeschluss erst im Januar, erfolgt eine anteilige
    Kürzung.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135279</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Lückenlose Arbeitszeit-Dokumentation ab 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e135279/pic_small/img/ger/Dokumentation_Fotolia_45390494_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Wichtige Änderungen nach dem Mindestlohngesetz</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wichtige Änderungen nach dem Mindestlohngesetz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Arbeitszeit-Dokumentation&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Gemäß dem jüngst beschlossenen „Gesetz zur Regelung eines allgemeinen
    Mindestlohns“ (vom 11.08.2014) müssen Arbeitgeber, die geringfügig
    beschäftigte Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer (gemäß § 8 Absatz 1 des
    Vierten Buches Sozialgesetzbuch) in ihrem Unternehmen beschäftigen, die
    Arbeitszeiten dieser betroffenen Mitarbeiter lückenlos aufzeichnen.
    Dasselbe gilt für Arbeitgeber aus den besonders zur Schwarzarbeit
    gefährdeten Wirtschaftsbereichen des Baugewerbes, des Gaststättengewerbes,
    des Schaustellergewerbes oder des Gebäudereinigungsgewerbes (§ 2a
    Schwarzarbeitsbekämpfungsgesetz). Dokumentiert werden müssen Beginn, Ende
    und Dauer der täglichen Arbeitszeit. Die Dokumentation muss spätestens bis
    zum Ablauf des 7. auf den Tag der Arbeitsleistung folgenden Kalendertages
    erfolgen (§ 17 Mindestlohngesetz).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Aufbewahrungspflichten&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Arbeitszeit-Aufzeichnungen müssen mindestens zwei Jahre aufbewahrt
    werden. Die Frist beginnt ab dem für die Aufzeichnung maßgeblichen
    Zeitpunkt. Es ist damit zu rechnen, dass die Arbeitszeit-Dokumentationen
    künftig intensiv geprüft werden. Die Arbeitszeitdokumentation muss auf
    Verlangen der Prüfbehörde auch am Ort der Beschäftigung bereitgehalten
    werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135280</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Neue Größenklassen für Kapitalgesellschaften</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e135280/pic_small/img/ger/Fotolia_46977793_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesjustizministerium präsentiert Referentenentwurf</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesjustizministerium präsentiert
      Referentenentwurf&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neues Bilanzrichtlinie-Umsetzungsgesetz&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundesjustizministerium hat kürzlich den Referentenentwurf für
      das neue &lt;strong&gt;Bilanzrichtlinie-Umsetzungsgesetz&lt;/strong&gt;
      veröffentlicht. Das Gesetzesvorhaben ist das erste nach der umfassenden
      Reform durch das Bilanzrechtsmodernisierungsgesetz v. 25.05.2009
      (BilMoG). Ziel des Gesetzes ist, die neue EU-„Bilanzrichtlinie“ bzw.
      „Jahresabschlussrichtlinie“ (EU 2013/34/EU) in nationales Recht
      umzusetzen. Die Richtlinie muss nach den EU-Vorgaben bis zum 20.07.2015
      umgesetzt sein. Danach dürften die neuen Größenklassen erstmalig für den
      Jahresabschluss 2015 anwendbar sein.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neue Größenklassen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ziel der neuen EU-Richtlinie ist u.a., die bürokratische Belastung
      kleiner und mittlerer Unternehmen zu verringern. Damit verbunden werden
      die Größenklassen-Kriterien (§ 267 Handelsgesetzbuch-HGB) um rund 20
      Prozent angehoben. Damit profitieren künftig auch größere GmbHs von den
      für kleine Gesellschaften geltenden Erleichterungen bei der
      Jahresabschlusserstellung und den Offenlegungspflichten ihrer Bilanzen.
      Als „kleine GmbH“ gelten nach dem Entwurf künftig bereits Gesellschaften
      mit einer Bilanzsumme von bis zu 6 Mio. € (bisher: 4,8 Mio. €) oder
      Umsatzerlösen bis 12 Mio. € (bisher: 9,6 Mio €). Unverändert bleibt die
      Anzahl der Arbeitnehmer (bis 50 Mitarbeiter). Als mittelgroß gelten
      künftig Gesellschaften mit einer Bilanzsumme bis 20 Mio. € (bisher: 19,2
      Mio. €), Umsatzerlösen bis zu 40 Mio. € (bisher: 38,5 Mio. €) sowie -
      unverändert - einer Mitarbeiterzahl bis 250. Unverändert gilt, dass für
      die Einordnung der jeweiligen Kapitalgesellschaft mindestens 2 der 3
      Kriterien nicht überschritten werden dürfen. Keine
      Größenklassenänderungen sind für die Kleinstkapitalgesellschaften
      geplant. Als solche gelten weiter Gesellschaften mit einer Bilanzsumme
      bis 350.000 €, Umsatzerlösen bis 700.000 € und einer Mitarbeiterzahl bis
      10.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Weitere Änderungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Umsetzung der EU-Richtlinie sieht aber auch weitere
      Verschärfungen vor. Betroffen sind insbesondere Unternehmen der
      Rohstoffindustrie und der Primärforstwirtschaft. Diese müssen sich
      künftig stärkeren Transparenzanforderungen hinsichtlich ihrer Zahlungen
      an staatliche Stellen unterwerfen. Damit sollen Korruptionshandlungen
      eingedämmt werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135281</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Abfindungszahlungen aus Frankreich</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e135281/pic_small/img/ger/Fotolia_59254074_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Ein Arbeitnehmer, der in Deutschland wohnhaft war, jedoch in Frankreich arbeitete, erhielt von seinem französischen Arbeitgeber eine Abfindung.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Arbeitnehmer, der in Deutschland wohnhaft war, jedoch in Frankreich
    arbeitete, erhielt von seinem französischen Arbeitgeber eine Abfindung.
    Das deutsche Finanzamt unterwarf die Zahlung der deutschen
    Einkommensteuer. Abfindungszahlungen stellen kein zusätzliches Entgelt für
    eine frühere Tätigkeit dar und würden auch nicht für eine konkrete
    Tätigkeit gezahlt. Daher fallen diese Einkünfte unter die sonstigen
    Einkünfte. Bei diesen hat nach dem deutsch-französischen
    Doppelbesteuerungsabkommen der Wohnsitzstaat - also Deutschland - das
    Besteuerungsrecht.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof (BFH) sah dies in dem konkreten Fall mit Frankreich
    anders. Die Abfindung sei in Frankreich steuerpflichtig. Der BFH beruft
    sich bei der Entscheidung auf den besonderen Wortlaut des Art. 13 des
    DBA-Frankreich. Danach bestimmt sich das Besteuerungsrecht nach dem Ort
    der persönlichen Tätigkeit, „aus der die Einkünfte herrühren“. Außerdem
    stellt die Vorschrift ausdrücklich auf die zahlende Person ab, so der BFH
    (Urt. v. 24.07.2013, I R 8/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vermeidung der Doppelbesteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei einer Steuerpflicht der Einkünfte aus nichtselbstständiger Arbeit
    in Frankreich nimmt Deutschland die aus Frankreich stammenden Einkünfte
    von der Bemessungsgrundlage der deutschen Steuer aus (Freistellungsmethode
    vgl. Art. 20 Abs. 1 Buchst. a) DBA). Als Einkünfte aus
    nichtselbstständiger Tätigkeit i.S. von Art. 13 DBA gelten Gehälter,
    Besoldungen, Löhne, Gratifikationen und alle sonstigen Bezüge im
    Zusammenhang mit der Tätigkeit in Frankreich.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135282</id>
                        <updated>2014-11-04</updated>
                        <title>Sachbezugswerte 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e135282/pic_small/img/ger/Sachbezug_Fotolia_57741946_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neue Steuerwerte für Sachleistungen an Arbeitnehmer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Steuerwerte für Sachleistungen an
    Arbeitnehmer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sachbezüge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zum steuerpflichtigen Arbeitslohn zählen auch Sachbezüge. Diese sind
    mit den sogenannten Sachbezugswerten zu erfassen und zu besteuern.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verordnung 2015&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nach dem Entwurf der Siebten Verordnung zur Änderung der
    Sozialversicherungsentgeltverordnung vom 04.08.2014 sollen ab dem
    01.01.2015 voraussichtlich folgende Sachbezugswerte gelten:&lt;/p&gt;
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;für ein Frühstück: monatlich 49 € bzw. 1,63 € täglich&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;für ein Mittag- oder Abendessen: monatlich 90 € bzw. 3,00 €
      täglich&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;für die Vollverpflegung: monatlich 229 €&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
    &lt;p&gt;Für eine vom Arbeitgeber kostenlos zur Verfügung gestellte Unterkunft
    gilt ab 2015 ein Sachbezugswert von monatlich 223 € (2014: 221 €). Ist der
    Pauschalwert im Einzelfall nicht zutreffend und ist es unbillig, den Wert
    der Unterkunft mit diesem Pauschalpreis zu bestimmen, kann alternativ der
    ortsübliche Mietpreis zugrunde gelegt werden. Kann dieser nur mit
    außergewöhnlichen Schwierigkeiten festgestellt werden, kann die Unterkunft
    auch mit einem Pauschalpreis von 3,92 € pro Quadratmeter bei normaler
    Ausstattung bzw. von 3,20 € je Quadratmeter bei einfacher Ausstattung
    bewertet werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 31. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135283</id>
                        <updated>2014-11-28</updated>
                        <title>Verbesserung des Schutzes von Kleinanlegern</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e135283/pic_small/img/ger/Kleinanleger_Fotolia_48457291_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Bundesjustizministerium will mit einem Maßnahmenpaket den Schutz von Kleinanlegern vor risikoreichen Finanzprodukten verbessern (vgl. Entwurf vom 22.05.2014).</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Maßnahmenpaket&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesjustizministerium will mit einem Maßnahmenpaket den Schutz
    von Kleinanlegern vor risikoreichen Finanzprodukten verbessern (vgl.
    Entwurf vom 22.05.2014). Das Maßnahmenpaket zielt hier u.a. auf sogenannte
    Crowd-Finanzierungen ab. Darunter fallen jene Finanzierungsformen, mit
    denen sich junge Unternehmen ihr Startkapital besorgen. Diese
    Finanzierungsform soll in den Katalog der nach dem Vermögensanlagegesetz
    geregelten Anlageformen aufgenommen werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Verstärkte Transparenz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Finanzprodukte sollen für den Anleger transparenter werden. Das
    Maßnahmenpaket sieht hierzu umfassende Ergänzungen für die
    Verkaufsprospekte vor. Unter anderem ist die Fälligkeit bereits begebener,
    noch laufender Vermögensanlagen anzugeben. Damit soll unzulässigen
    Schneeballsystemen entgegengewirkt werden. Außerdem ist unter bestimmten
    Voraussetzungen eine Kapitalflussrechnung offenzulegen. Die personellen
    Verflechtungen aller an einem Vermögensanlagekonzept beteiligten
    Unternehmen müssen dem Anleger vor Augen geführt werden. Auch soll der
    Anleger alle relevanten Informationen gesammelt an einer Stelle finden
    können (so genannte „Internet-Transparenz“).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Warnhinweise&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Bundesanstalt für Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) erhält die
    Befugnis, in Fällen, in denen Auskunftsverlangen oder Anordnungen
    gegenüber dem Anbieter eines Finanzprodukts nicht befolgt werden,
    entsprechende Warnhinweise zu veröffentlichen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 1. November 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135284</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Steuerfalle unverzinsliches Gesellschafterdarlehen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e135284/pic_small/img/ger/Fotolia_38150008_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Darlehen, die an die GmbH unverzinslich geleistet werden, müssen mit 5,5 % abgezinst werden, sofern die Laufzeit mindestens ein Jahr beträgt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Unverzinsliche Darlehen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Darlehen, die an die GmbH unverzinslich geleistet werden, müssen mit
    5,5 % abgezinst werden, sofern die Laufzeit mindestens ein Jahr beträgt.
    Gewährt der GmbH-Gesellschafter-Geschäftsführer am 05.11.2014 seiner GmbH
    z.B. ein Darlehen über 100.000 € zinslos mit einer Laufzeit bis
    31.12.2015, muss das Darlehen in der Bilanz 2014 mit 94.500 € ausgewiesen
    werden. Die Differenz ist ein Gewinn, den die GmbH zwar nicht wirklich
    erwirtschaftet hat, der aber bilanztechnisch entsteht. In der Bilanz 2015
    gleicht sich die Differenz zwar wieder aus. Dennoch entstehen zunächst
    Steuern auf Zinserträge, die tatsächlich gar nicht angefallen sind und in
    der aktuellen Niedrigzinsphase auch nicht erwirtschaftet werden
    könnten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Unverzinsliche Darlehen mit unbegrenzter Laufzeit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Vielfach begehen GmbH-Gesellschafter den Fehler und gewähren der GmbH
    ein Darlehen ohne feste vereinbarte Laufzeit. In der Praxis entstehen
    solche Darlehen oft unbewusst, etwa wenn der GmbH einfach Geld hingegeben
    wird. Der Bundesfinanzhof (BFH) hat entschieden, dass auch auf unbestimmte
    Zeit gewährte Gesellschafterdarlehen abzuzinsen sind. Dies gilt auch, wenn
    sie mit einer Frist von 3 Monaten kündbar sind (Urt. v. 05.01.2011, I B
    118/10).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Handelsbilanz&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In der Handelsbilanz darf das unverzinsliche Darlehen hingegen nicht
    abgezinst werden. Dadurch weicht die Handelsbilanz in dieser Position von
    der Steuerbilanz ab. Es wird damit eine getrennte Handels- und
    Steuerbilanz fällig. Ein unverzinsliches Darlehen verursacht also auch bei
    der Rechnungslegung zusätzliche Kosten.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Gewährung unverzinslicher Darlehen an die GmbH sollte vermieden
    werden. Mit einer Vereinbarung von einem Zinssatz über null Prozent lassen
    sich sämtliche Steuerfallen klug umschiffen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135285</id>
                        <updated>2014-10-28</updated>
                        <title>Steuerbescheid vom Computer</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134237/e135285/pic_small/img/ger/Fotolia_44081473_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Derzeit werden Programme entwickelt, die in der Lage sind, fehlerhafte oder falsche Angaben zu erkennen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Maschinenlesbare Steuererklärungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Steuererklärungen müssen künftig maschinenlesbar sein. Wie aus einem
    Diskussionspapier des Bundesfinanzministeriums hervorgeht, sollen
    frühestens ab 2016 Steuererklärungen vollständig von Computern
    kontrolliert und bearbeitet werden. Derzeit werden Programme entwickelt,
    die in der Lage sind, fehlerhafte oder falsche Angaben zu erkennen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vollautomatische Steuerbescheide&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mittels einer computergestützten Bearbeitung können Steuerbescheide
    künftig auch vollautomatisch ergehen, heißt es in dem Papier. Das
    „Risikomanagement“ soll dabei so gestaltet werden, dass es treffsicher
    risikobehaftete Fälle zur personellen Prüfung aussteuert. Steuerpflichtige
    müssen sich somit weiterhin auf manuelle Prüfungen einstellen. In dem
    Diskussionspapier heißt es außerdem, dass Zufalls- und Turnusprüfungen
    durch Finanzbeamte weiterhin durchgeführt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Belege zur Steuererklärung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ausgabebelege sollen künftig nicht mehr der Steuererklärung beigelegt
    werden müssen. Nur wenn der Computer irgendwelche Anomalien meldet, werden
    von Finanzbeamten die entsprechenden Belege manuell angefordert.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 30. Oktober 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>oktober_2014</id> 
                <title>Oktober 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135286</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Jahressteuergesetz 2015</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e135286/pic_small/img/ger/Fotolia_56743017_X_Seite_1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Erster Referentenentwurf im September vorgelegt</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erster Referentenentwurf im September vorgelegt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Jahressteuergesetz 2015&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesministerium der Finanzen hat aktuell den Referentenentwurf
    für das Jahressteuergesetz 2015 vorgelegt. Mit dem „Gesetz zur Anpassung
    der Abgabenordnung an den Zollkodex der Union und zur Änderung weiterer
    steuerlicher Vorschriften“ wird u.a. die Abgabenordnung angepasst.
    Außerdem werden weitere Änderungen in verschiedenen Bereichen des
    deutschen Steuerrechts umgesetzt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Die wesentlichen Änderungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Den Finanzbehörden werden erweiterte Mitteilungspflichten zur
    Bekämpfung von Geldwäsche auferlegt (§ 31b AO-E). Im Bereich des
    Einkommensteuerrechts werden die Kriterien für eine Erstausbildung neu
    definiert, deren Kosten steuerlich nicht absetzbar sind. Gemäß § 9 Abs. 6
    EStG-E liegt eine steuerlich anzuerkennende Berufsausbildung nur dann vor,
    wenn eine auf der Grundlage von Rechts- oder Verwaltungsvorschriften
    geordnete Ausbildung mit einer vorgesehenen Dauer von mindestens 18
    Monaten (bei vollzeitiger Ausbildung) und mit einer Abschlussprüfung
    durchgeführt wird. Die Neuregelung zielt vor allem auf Gestaltungen ab,
    bei denen angehende Studenten vor Beginn des Studiums eine „Ausbildung“
    als Taxifahrer oder Skilehrer absolvieren, um anschließend die gesamten
    Studienkosten steuerlich geltend machen zu können. Solche Gestaltungen
    funktionieren in Zukunft nicht mehr.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anhebung der Freigrenze bei Betriebsveranstaltungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ferner soll die Freigrenze für die Besteuerung von geldwerten
    Vorteilen, die der Arbeitgeber seinen Arbeitnehmern bei
    Betriebsveranstaltungen gewähren kann, von 110 € auf 150 € erhöht werden
    (§ 19 Abs. 1 Satz 1 Nr. 1a EStG-E).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerschuldnerschaft des Leistungsempfängers&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Bundesfinanzministerium wird ermächtigt, den Anwendungsbereich der
    Regelungen über die Steuerschuldnerschaft des Leistungsempfängers auf
    weitere Umsätze auszudehnen, bei denen es zu schwerwiegenden Betrugsfällen
    gekommen ist (§ 13b Abs. 10 UStG-E).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135287</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>AfA-Tabelle für Steuerpflichtige nicht verbindlich</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e135287/pic_small/img/ger/Fotolia_65833085_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Dienstanweisung der Finanzverwaltung nur für diese bindend</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dienstanweisung der Finanzverwaltung nur für diese
      bindend&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Computer können in 3 Jahren, Büromöbel in 13 Jahren abgeschrieben
      werden. Dies geht aus den amtlichen Abschreibungstabellen der
      Finanzverwaltung hervor (AfA-Tabellen). Die Finanzverwaltung verfügt
      über 100 auf den jeweiligen Wirtschaftszweig abgestimmte Tabellen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Angebot der Finanzverwaltung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Finanzrichter bezeichnen die AfA-Tabellen in ihrem Urteil als
      Angebot der Verwaltung für eine tatsächliche Verständigung im Rahmen
      einer Schätzung, welche der Steuerpflichtige annehmen kann, aber nicht
      muss (Finanzgericht Niedersachsen, Urt. v. 09.07.2014, 9 K 98/14). Nimmt
      sie der Steuerpflichtige an, muss sich die Finanzbehörde detailliert mit
      den Erkenntnisgrundlagen auseinandersetzen, wenn sie davon abweichen
      will. Im Streitfall hatte das Finanzamt den AfA-Satz für eine Lagerhalle
      von 6 % auf 3 % halbiert. Das Urteil ist allerdings nicht
      rechtskräftig.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135288</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Besteuerung von Zinsen aus Angehörigendarlehen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e135288/pic_small/img/ger/Fotolia_51579288_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Abgeltungsteuersatz für Darlehenszinsen trotz Gesamtbelastungsvorteil</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abgeltungsteuersatz für Darlehenszinsen trotz
    Gesamtbelastungsvorteil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bundesfinanzhof-Urteile&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In insgesamt drei Urteilen hat der Bundesfinanzhof festgestellt, dass
    auch bei Darlehenszinsen zwischen Angehörigen der Abgeltungsteuersatz zur
    Anwendung kommt. Eine Besteuerung zum Abgeltungsteuersatz ist für die
    Beteiligten dann vorteilhaft, wenn der Darlehensgeber bei der
    Einkommensteuer einer höheren persönlichen Tarifsteuer unterliegt als der
    Abgeltungsteuersatz (also mehr als 25 %). Der Darlehensgeber versteuert
    die Darlehenszinsen zum niedrigeren Abgeltungsteuersatz. Unterliegt zudem
    der angehörige Darlehensnehmer einem höheren Einkommensteuersatz als dem
    Abgeltungsteuersatz, entsteht ein Gesamtbelastungsvorteil, wie der
    Bundesfinanzhof dies ausdrückt. Dieser Gesamtbelastungsvorteil ergibt sich
    aus dem Unterschiedsbetrag zwischen dem tariflichen Einkommensteuersatz
    und dem Abgeltungsteuersatz.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Familiendarlehen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In den Urteilen VIII R 9/13 und VIII R 44/13 vom 29.04.2012 (jeweils
    veröffentlicht am 20.08.2014) hatten Eltern den Kindern bzw. den Enkeln
    und auch Eheleute untereinander festverzinsliche Darlehen gewährt. Die
    Darlehen dienten jeweils der Anschaffung fremdvermieteter
    Immobilienobjekte und waren unbesichert. Es fehlte an einer Vereinbarung
    über eine Vorfälligkeitsentschädigung. Für den Bundesfinanzhof war jedoch
    entscheidend, dass die gewährten Darlehen einem Fremdvergleich standhalten
    würden. Außerdem würde zwischen Darlehensgeber und Darlehensnehmer kein
    „Näheverhältnis“ i.S. des Einkommensteuergesetzes vorliegen, welches die
    Besteuerung zum individuellen Steuersatz begründen würde.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kaufpreisstundung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In dem zeitgleich veröffentlichten BFH-Urteil VIII R 35/13 ging es um
    die Stundung der Kaufpreisforderung aus der Veräußerung einer
    KG-Beteiligung an den Bruder der Klägerin. Der BFH entschied, dass der
    Abgeltungsteuersatz maßgeblich sei.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Darlehen an GmbH&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In dem Urteil des BFH v. 14.05.2014, VIII R31/11 ging es um die
    Darlehensgewährung an eine Familien-GmbH. Die Enkelkinder und die Tochter
    der Darlehensgeberin waren zu jeweils 36 % bzw. zu 28 % an der GmbH
    beteiligt. Der BFH entschied, dass der Abgeltungsteuersatz nicht schon
    deshalb ausgeschlossen werden könne, weil der Gläubiger der Kapitalerträge
    ein Angehöriger eines zu mehr als 10 % an der GmbH beteiligten
    Anteilseigners ist.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135289</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Änderung der Mutter-Tochter-Richtlinie</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e135289/pic_small/img/ger/Fotolia_49937168_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die Mutter-Tochter-Richtlinie sieht vor, dass die EU-Mitgliedstaaten Ausschüttungen einer Tochtergesellschaft freistellen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Mutter-Tochter-Richtlinie&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Mutter-Tochter-Richtlinie sieht vor, dass die EU-Mitgliedstaaten
    Ausschüttungen einer Tochtergesellschaft an ihre in einem anderen EU-Staat
    ansässige Muttergesellschaft vom Quellensteuerabzug freistellen. Auch der
    Sitzstaat der Muttergesellschaft hat diese Ausschüttung freizustellen oder
    alternativ die auf die Ausschüttung entfallende Körperschaftsteuer der
    Tochtergesellschaft bei der Muttergesellschaft anzurechnen. Diese
    Dividendenfreistellung führte jedoch in einigen Fällen dazu, dass Gruppen
    von Gesellschaften in demselben Mitgliedstaat von der
    Dividendenbesteuerung ganz freigestellt wurden (doppelte
    Nichtbesteuerung). Grund hierfür waren Inkongruenzen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Neue Richtlinie&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Mit der neuen EU-Richtlinie 2014/86 EU vom 08.07.2014 sollen solche
    Inkongruenzen zukünftig vermieden werden. Hierzu bestimmt die Richtlinie,
    dass die Mitgliedstaaten der Muttergesellschaft und der Betriebsstätte(n)
    diesen Gesellschaften nicht gestatten sollen, die Steuerbefreiung für
    empfangene Gewinnausschüttungen in Anspruch zu nehmen. Letzteres gilt
    insoweit, als diese Gewinne von der Tochtergesellschaft der
    Muttergesellschaft abgezogen werden können (neuer Art. 4 Abs. 1 Buchst. a)
    der Richtlinie).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anwendung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die Richtlinie ist bis spätestens 31.12.2015 anzuwenden. Die
    Mitgliedstaaten müssen bis dahin ihre Rechts- und Verwaltungsvorschriften
    entsprechend umsetzen (Art. 2 Abs. 1 der Richtlinie).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135290</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Verschärfte Bedingungen für die Selbstanzeige</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e135290/pic_small/img/ger/Fotolia_51530401_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesfinanzministerium legt Referentenentwurf vor</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesfinanzministerium legt Referentenentwurf vor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gesetz zur Änderung der Abgabenordnung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 27.08.2014 hat das Bundesministerium der Finanzen den
    Referentenentwurf eines „Gesetzes zur Änderung der Abgabenordnung und des
    Einführungsgesetzes zur Abgabenordnung“ veröffentlicht. Dahinter verbirgt
    sich eine drastische Verschärfung der Rahmenbedingungen für die
    strafbefreiende Wirkung einer Selbstanzeige sowie eine Verschärfung der
    Strafzuschläge.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Anlaufhemmung, Verjährung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Geplant ist, die Strafverfolgungsverjährung für Steuerstraftaten von
    bisher fünf auf zehn Jahre zu verdoppeln. Dies geht einher mit der
    Einführung einer steuerlichen Anlaufhemmung für nicht deklarierte
    ausländische Kapitalerträge in Nicht-EU-Ländern bzw. Ländern, die nicht am
    automatischen Informationsaustausch teilnehmen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausschlusstatbestände, Strafzuschlag&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Künftig soll bereits die Bekanntgabe der Prüfungsanordnung nur an den
    Begünstigten genügen, damit die Selbstanzeige nicht mehr strafbefreiend
    erstattet werden kann. Durch die Aufnahme der Umsatzsteuer- und
    Lohnsteuer-Nachschau erweitert sich der Katalog der Ausschlusstatbestände.
    Die Betragsgrenze, ab der zusätzlich zu den Hinterziehungszinsen ein
    Strafzuschlag fällig wird, wird von 50.000 € auf 25.000 € an hinterzogenen
    Steuern pro Tat gesenkt. Der Strafzuschlag beträgt künftig 10 % (bisher 5
    %).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135291</id>
                        <updated>2014-09-29</updated>
                        <title>Zusätzliche Leistungen des GmbH-Geschäftsführers für die GmbH</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e135291/pic_small/img/ger/Fotolia_66350951_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Übt der GmbH-Geschäftsführer neben seiner Geschäftsführertätigkeit Zusatzdienstleistungen für das Unternehmen gegen Extrahonorar aus, ...</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Zusatzdienstleistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Übt der GmbH-Geschäftsführer neben seiner Geschäftsführertätigkeit
    Zusatzdienstleistungen für das Unternehmen gegen Extrahonorar aus, ist das
    eine Möglichkeit, mit zusätzlichen Aufwendungen den steuerpflichtigen
    Gewinn der GmbH zu drücken. Damit das Finanzamt die Aufwendungen der GmbH
    auch anerkennt, müssen bestimmte Voraussetzungen erfüllt sein.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Echte Zusatzleistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei den mit der GmbH vereinbarten Dienstleistungen darf es sich nicht
    um solche handeln, die üblicherweise durch die Aufgabenstellung als
    Geschäftsführer abgedeckt sind. Die Gegenleistungen müssen dem
    Vergütungsanspruch entsprechen. Andernfalls verletzt der Geschäftsführer
    die sich aus seiner Organstellung ergebenden Unterlassungspflichten und
    ist schadenersatzpflichtig (§ 43 Abs. 2 GmbH-Gesetz, vgl. auch Urteil
    Oberlandesgericht (OLG) Naumburg v. 23.01.2014, 2 U 57/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Gesellschafterbeschluss&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Liegt keine Ein-Personen-GmbH vor, ist über die Ausführung der
    Zusatzdienstleistungen grundsätzlich ein Gesellschafterbeschluss
    herbeizuführen. Das Oberlandesgericht (OLG) Naumburg hat im o.g. Urteil
    bestimmt, dass Verträge über Nebentätigkeiten des Geschäftsführers ebenso
    in die originäre Zuständigkeit der Gesellschafterversammlung fallen wie
    der Geschäftsführer-Anstellungsvertrag selbst. Es genügt also danach
    nicht, dass der Geschäftsführer der GmbH mit sich selbst einen Vertrag
    über Zusatzdienstleistungen abschließt, wenn diese typischerweise in einem
    Geschäftsführer-Anstellungsvertrag geregelt werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135292</id>
                        <updated>2014-09-29</updated>
                        <title>Die Denkmal Abschreibung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e135292/pic_small/img/ger/Fotolia_234229_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vermietete Denkmalimmobilien</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Vermietete Denkmalimmobilien&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Während der Normalabschreibungssatz für vermietete Wohnimmobilien in
    den vergangenen Jahren auf 2% der Anschaffungs- oder Herstellungskosten
    reduziert wurde, blieben die AfA-Sätze für Denkmalimmobilien seit 2004
    konstant. Für vermietete denkmalgeschützte Immobilien können, abweichend
    von der allgemeinen 2 %-AfA im Jahr der Herstellung, in den folgenden 7
    Jahren jeweils bis zu 9 % und in den darauffolgenden 4 Jahren jeweils bis
    zu 7 % der Herstellungskosten für Baumaßnahmen abgesetzt werden, die nach
    Art und Umfang zur Erhaltung des Gebäudes als Baudenkmal oder zu seiner
    sinnvollen Nutzung erforderlich sind (§ 7i Abs. 1 EStG).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sonderausgabenabzug bei Selbstnutzung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Auch Selbstnutzer von Denkmalimmobilien können ihre Aufwendungen
    steuerlich geltend machen. Hier als Sonderausgaben, weil die Aufwendungen
    mit keinen Einkünften in Zusammenhang stehen. Als Sonderausgaben können im
    Kalenderjahr des Abschlusses der Baumaßnahmen und in den folgenden 9
    Kalenderjahren jeweils bis zu 9 % der Sanierungsaufwendungen (§ 10f EStG)
    geltend gemacht werden. Für Anschaffungskosten kommt ein Abzug nach § 10 f
    EStG nur in Betracht, sofern hierin Aufwendungen für nach Abschluss des
    Kaufvertrags durchgeführte Modernisierungsmaßnahmen enthalten sind. Eine
    darüber hinausgehende Abschreibung (etwa die allgemeine „2 %-AfA für
    Gebäude“) ist bei Selbstnutzung nicht möglich.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Steuerrechtliche Voraussetzungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Finanzamt prüft hierbei u.a. die Nutzung der Immobilie zu eigenen
    Wohnzwecken und ob ein Abzug der Aufwendungen nach anderen Vorschriften
    vorgenommen wurde. Die Steuervorteile können von einem Steuerpflichtigen
    nur für ein Objekt genutzt werden. Bei Ehegatten, bei denen die
    Voraussetzungen der Ehegattenveranlagung vorliegen, besteht die
    Abzugsmöglichkeit für zwei Objekte.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135293</id>
                        <updated>2014-09-26</updated>
                        <title>Säumniszuschläge</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134130/e135293/pic_small/img/ger/Fotolia_24216346_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Das Finanzamt hat Säumniszuschläge zu erheben, wenn der Steuerpflichtige Steuer nicht bis zum Ablauf des Fälligkeitstages entrichtet.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Säumniszuschläge&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Finanzamt hat Säumniszuschläge zu erheben, wenn der
      Steuerpflichtige eine festgesetzte bzw. angemeldete Steuer nicht bis zum
      Ablauf des Fälligkeitstages entrichtet (§ 240 Abs. 1 Satz 1 der
      Abgabenordnung-AO). Der Säumniszuschlag entsteht im Unterschied zu
      Verspätungszuschlägen oder Zwangsgeldern unmittelbar kraft Gesetzes und
      beträgt für jeden angefangenen Monat der Nichtzahlung ein Prozent des
      abgerundeten rückständigen Steuerbetrags.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Erlass aus sachlichen Billigkeitsgründen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Säumniszuschläge werden nicht automatisch erstattet, wenn der
      Steuerbescheid später geändert wird. Dies gilt nur dann, wenn eine
      rechtswidrige Steuerfestsetzung aufgehoben wird und der Steuerpflichtige
      vorher die Aussetzung der Vollziehung beantragt und diese - obwohl
      möglich und geboten - abgelehnt worden ist. In solchen Fällen ist ein
      Erlass aus sachlichen Billigkeitsgründen geboten, wie der
      Bundesfinanzhof entschieden hat (Urteil vom 24.04.2014, Az. V R 52/13).
      Dem Einwand der Finanzverwaltung, Säumniszuschläge hätten auch als
      Druckmittel den Steuerpflichtigen zur pünktlichen Zahlung der Steuern
      anzuhalten und seien deshalb nur zur Hälfte zu erlassen, entgegnete der
      Senat, dass der Steuerpflichtige keinerlei Säumniszuschläge zu zahlen
      hätte. Abweichende Entscheidungen des BFH seien überholt.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 30. September 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>september_2014</id> 
                <title>September 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135294</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Neues Finanzierungsmodell der gesetzlichen  Krankenversicherung (GKV)</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e135294/pic_small/img/ger/Fotolia_56052939_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Einkommensabhängige Zusatzbeiträge, Wegfall des gesonderten Beitragsanteils für Arbeitnehmer</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einkommensabhängige Zusatzbeiträge, Wegfall des gesonderten
    Beitragsanteils für Arbeitnehmer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;GKV-Finanzstruktur&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Am 24. Juli ist im Bundesgesetzblatt (Teil I Seite 1133) das Gesetz zur
    Weiterentwicklung der Finanzstruktur und der Qualität in der gesetzlichen
    Krankenversicherung (GKV) verkündet worden. Das sogenannte
    GKV-Finanzstruktur- und Qualitäts-Weiterentwicklungsgesetz (GKV-FQWG)
    stellt vor allem die Finanzgrundlagen der GKV neu auf. Nach dem Gesetz
    sinkt der allgemeine Beitragssatz zur gesetzlichen Krankenversicherung ab
    01.01.2015 von bisher 15,5 % auf 14,6 %. Arbeitgeber und Arbeitnehmer
    tragen jeweils die Hälfte (je 7,3 %).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Wegfall des Zusatzbeitrags&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bisher zahlen die Arbeitnehmer einen gesonderten Beitragssatzanteil von
    0,9 % zu der gesetzlichen Hälfte von 7,3 % dazu. Mithin beträgt der
    Krankenkassenbeitragssatz für die Arbeitnehmer derzeit 8,2 %. Dieser
    Zusatzbeitrag entfällt ab dem 01.01.2015.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Einkommensabhängige Zusatzbeiträge&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Dafür sieht das GKV-FQW-Gesetz neue einkommensabhängige Zusatzbeiträge
    für die Arbeitnehmer vor. Diese werden allerdings von Kasse zu Kasse
    unterschiedlich sein. Denn die Krankenkassen müssen den
    einkommensabhängigen Zusatzbeitrag künftig nur erheben, wenn die
    Zuweisungen, die sie aus dem Gesundheitsfonds erhalten, nicht zur Deckung
    ihrer voraussichtlichen Ausgaben und der vorgeschriebenen Rücklage
    ausreichen. Daraus folgt im Umkehrschluss, dass die Krankenkassen ab 2015
    auch keine Prämien mehr an ihre Versicherten auszahlen dürfen, wenn sie
    Überschüsse erzielen. Denn im Fall von Überschüssen ist der neue
    einkommensabhängige Zusatzbeitrag nicht zu erheben oder zu streichen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Sonderkündigungsrechte&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Wechsel zu einer günstigeren Krankenkasse wird ab 2015 attraktiver.
    Denn die Erhebung des Zusatzbeitrags hängt ab 2015 von der Ausgabenpolitik
    und der Kostenstruktur der Krankenkasse ab. Krankenkassenmitglieder können
    ihre Krankenkasse wechseln, wenn diese erstmals einen Zusatzbeitrag
    erhebt. Gleiches gilt, wenn der Zusatzbeitragssatz erhöht wird. Der
    Wechsel ist unabhängig davon möglich, ob der Versicherte die geltende
    Bindungsfrist von 18 Monaten erfüllt hat. Die Krankenkassen müssen ihre
    Versicherten über das Sonderkündigungsrecht informieren.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135295</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Aufwendungen für Herrenabende</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e135295/pic_small/img/ger/Fotolia_48051082_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Kein Steuerabzug von Aufwendungen für Zwecke der Unterhaltung oder Repräsentation</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kein Steuerabzug von Aufwendungen für Zwecke der Unterhaltung
    oder Repräsentation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kosten der privaten Lebensführung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ein Betriebsausgabenabzug ist per Gesetz für Aufwendungen für Jagd oder
    Fischerei, für Segel- oder Motorjachten und ähnliche Zwecke ausgeschlossen
    (§ 4 Abs. 5 Satz 1 Nr. 4 des Einkommensteuergesetzes EStG). Dazu zählen
    auch damit zusammenhängende Aufwendungen für Bewirtungen. Auf dieser
    Rechtsgrundlage stützte sich das Finanzgericht Düsseldorf. In dem
    aktuellen Fall ging es um den Steuerabzug von Aufwendungen für
    „Herrenabende“ (FG Düsseldorf v. 19.11.2013, 10 K 2346/11 F,
    veröffentlicht am 15.07.2014).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Herrenabende&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Solche Veranstaltungen führte der Partner einer Rechtsanwaltskanzlei in
    seinem privaten Garten durch. Eingeladen waren neben Mandanten auch
    Persönlichkeiten aus der Politik, Verwaltung sowie diverse
    Geschäftspartner. Die Veranstaltung wurde zur „Pflege geschäftlicher
    Kontakte“ veranlasst. Diese Argumentation war dem Finanzamt und auch dem
    Finanzgericht nicht ausreichend.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Keine betriebliche Veranlassung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Betriebsausgabenabzug scheiterte daran, dass die Herrenabende keine
    Informationsveranstaltung über ein juristisches Thema beinhalteten,
    sondern den Zweck der Unterhaltung und Repräsentation verfolgten. Der
    Rechtsanwalt hatte Zelt und Bühne aufbauen lassen. Das genügte den
    Richtern, einen Zusammenhang mit der privaten Lebensführung der
    begünstigten Geschäftsfreunde nicht ganz auszuschließen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135296</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Zuordnungsgebote und Wahlrechte beim Vorsteuerabzug</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e135296/pic_small/img/ger/Fotolia_67765257_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neue Grundsätze der Zuordnung von Leistungen zum Unternehmen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neue Grundsätze der Zuordnung von Leistungen zum
    Unternehmen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Vorsteuerabzug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Unternehmer, die steuerpflichtige Umsätze ausführen, können die
    gezahlte Umsatzsteuer für dem Unternehmen zuzuordnende Lieferungen und
    Leistungen grundsätzlich als Vorsteuer geltend machen. Dies gilt unter der
    Voraussetzung, dass der Unternehmer eine den Formvorschriften
    entsprechende Rechnung besitzt. Der Vorsteuerabzug ist außerdem nur in
    jenem Umfang möglich, als der Unternehmer die Lieferungen und Leistungen
    für seine unternehmerischen Tätigkeiten verwendet bzw. zu verwenden
    beabsichtigt.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Zuordnung/Verwendungsabsicht&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bezieht der Unternehmer eine Lieferung oder Leistung ausschließlich für
    das Unternehmen, ist diese dem Unternehmen zuzuordnen (Zuordnungsgebot).
    Der Vorsteuerabzug kommt hier voll zum Tragen. Dient die Lieferung oder
    Leistung ausschließlich nichtunternehmerischen Zwecken, besteht ein
    Zuordnungsverbot zum Unternehmen und folglich ist der Vorsteuerabzug
    ausgeschlossen. Dasselbe gilt, wenn die Lieferung oder Leistung nur zu
    einem sehr geringen Teil, das heißt zu weniger als 10 % unternehmerisch
    genutzt wird. Für Lieferungen oder Leistungen, die sowohl für
    unternehmerische als auch für die nichtunternehmerischen Tätigkeiten
    bezogen werden, gilt nach Auffassung der Finanzverwaltung (BMF v.
    02.01.2014, IV D 2 S 7300/12/10002) Folgendes:&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Lieferungen über vertretbare Sachen und Leistungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Bei solchen Sachen ist der Vorsteuerabzug gemäß der beabsichtigten
    Verwendung aufzuteilen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Einheitliche Gegenstände&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Nutzt der Unternehmer einen einheitlichen Gegenstand teilweise für sein
    Unternehmen und zum Teil nichtunternehmerisch, ist der Vorsteuerabzug
    anteilig auf die unternehmerische Nutzung beschränkt, wenn die
    nichtunternehmerische Nutzung eine nichtwirtschaftliche Tätigkeit ist (z.
    B. Nutzung für den ideellen Bereich von Vereinen). Nutzt der Unternehmer
    den Gegenstand teilweise privat (unternehmensfremd), kann er den
    Gegenstand insgesamt seinem Unternehmen zuordnen (voller Vorsteuerabzug,
    es sei denn die Privatnutzung überwiegt zu 90 %). Er kann den Gegenstand
    aber auch im Privatbereich belassen (kein Vorsteuerabzug). Oder er kann
    den Gegenstand dem Unternehmen teilweise - nach der beabsichtigten
    betrieblichen Verwendung - zuordnen.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Dokumentation der Zuordnungsentscheidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;In jenen Fällen, in denen der Unternehmer ein Wahlrecht bezüglich der
    Zuordnung hat (und kein Aufteilungsgebot besteht), hat er dieses in der
    erstmöglichen Umsatzsteuer-Voranmeldung durch die Höhe des geltend
    gemachten Vorsteuerabzugs zu dokumentieren.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135297</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Überdachende Besteuerung Schweiz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e135297/pic_small/img/ger/Fotolia_4616211_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die sogenannte überdachende Besteuerung ist eine Besonderheit im Doppelbesteuerungsabkommen Deutschland Schweiz.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Überdachende Besteuerung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Die sogenannte überdachende Besteuerung ist eine Besonderheit im
    Doppelbesteuerungsabkommen Deutschland Schweiz. Sie besagt, dass
    Deutschland bei einem Deutschen, der seinen Wohnsitz in die Schweiz
    verlegt, im Jahr des Wegzugs und in den folgenden 5 Jahren alle aus
    Deutschland stammenden Einkünfte und die in Deutschland belegenen
    Vermögenswerte ungeachtet anderer Bestimmungen in dem
    Doppelbesteuerungsabkommen voll besteuern darf. Das trifft besonders
    diejenigen, die in die Schweiz gezogen sind und bei einem in Deutschland
    ansässigen Arbeitgeber tätig sind (umgekehrte Grenzgänger). Diese Regelung
    ist auch insoweit einzigartig, als sie bei dem Wegzügler für den genannten
    Zeitraum eine unbeschränkte Steuerpflicht in Deutschland fingiert.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Europarechtswidrigkeit&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Diese überdachende Besteuerung greift nur, wenn es sich bei dem
    Steuerpflichtigen um keinen Schweizer Staatsbürger handelt. Das
    Finanzgericht Baden-Württemberg hat hierin eine Diskriminierung aufgrund
    der Staatsangehörigkeit sowie einen Verstoß gegen die Bestimmungen über
    die Arbeitnehmer- und Personen-Freizügigkeit gesehen und den Fall dem
    Europäischen Gerichtshof (EuGH) zur Vorabentscheidung vorgelegt (FG
    Baden-Württemberg, Beschluss v. 19.12.2013, 3 K 2654/11).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;EuGH-Verfahren&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Das Verfahren ist beim EuGH unter dem Aktenzeichen C-241/14 anhängig.
    Betroffene sogenannte umgekehrte Grenzgänger mit Wohnsitz Schweiz und
    deutschem Arbeitsplatz können sich im deutschen Besteuerungsverfahren auf
    dieses anhängige Verfahren berufen.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135298</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Kirchensteuer auf Abgeltungsteuer ab 2015: Ausnahmeregelungen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e135298/pic_small/img/ger/Fotolia_44633015_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundeszentralamt für Steuern (BZSt) veröffentlicht Ausnahmeliste</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundeszentralamt für Steuern (BZSt) veröffentlicht
    Ausnahmeliste&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Kirchensteuerabzug&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Ab 2015 muss die Kirchensteuer auf die Abgeltungsteuer für
    Kapitaleinkünfte wie Zinsen oder Dividenden direkt von der die
    Kapitalerträge auszahlenden Stelle einbehalten und an das für ihn
    zuständige Finanzamt abgeführt werden. Die
    Kirchensteuerabzugsverpflichteten fragen die Religionszugehörigkeit des
    Gläubigers der Kapitalerträge beim Bundeszentralamt für Steuern ab.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausnahmekatalog&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Hiervon gibt es allerdings Ausnahmen. Unter anderem kann die
    Registrierung und Abfrage zunächst unterbleiben bei Ein-Mann-GmbHs, wenn
    der Alleingesellschafter-Geschäftsführer konfessionslos ist. Tritt der
    Gesellschaft eine zweite Person bei, ist die Abfrage allerdings
    durchzuführen. Von Abfragen kann auch abgesehen werden, wenn eine
    Ausschüttung mit Sicherheit auszuschließen ist. Weitere Ausnahmen vgl.
    Fragen-Antworten-Katalog unter &lt;a href=&quot;http://www.bzst.de&quot; title=&quot;BZST&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;www.bzst.de&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135299</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Lebensversicherungs-Reformgesetz (LVRG)  Verabschiedet</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e135299/pic_small/img/ger/Fotolia_49147373_XXL.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Am 04.07.2014 hat der Deutsche Bundestag das „Gesetz zur Absicherung stabiler und fairer Leistungen für Lebensversicherte“ beschlossen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;LV-Reformgesetz&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Am 04.07.2014 hat der Deutsche Bundestag das „Gesetz zur Absicherung
      stabiler und fairer Leistungen für Lebensversicherte“ beschlossen. Es
      wurde am 06.08.2014 im Bundesgesetzblatt (Teil I Seite 1330ff.)
      veröffentlicht. Ziel des Gesetzes ist die Sicherstellung der
      garantierten Zusagen der Versicherungsgesellschaften für die
      Zukunft.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Garantiezins&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die von den Lebensversicherern garantierte Mindestverzinsung
      (Garantiezins) soll ab 01.01.2015 von 1,75 % auf 1,25 % abgesenkt werden
      (Änderung der Deckungsrückstellungsverordnung). Die Neuregelung betrifft
      ausschließlich Neuverträge.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Bewertungsreserven&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Bewertungsreserven, die die Versicherungen für bestehende
      Verträge u. a. zur Sicherstellung des Garantiezinses bilden, dürfen ab
      01.01.2015 nur noch insoweit auf die Versicherten verteilt werden, als
      ein bestimmter „Sicherungsbedarf“ nicht unterschritten wird (Änderung
      des Versicherungsaufsichtsgesetzes § 56a Abs. 3).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Risikoüberschüsse&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Durch Änderung der Mindestzuführungsverordnung (§ 4 Abs. 4) wird die
      Beteiligung der Versicherten an den Überschüssen mit 90 % statt bisher
      75 % festgeschrieben. Risikoüberschüsse zählen neben den
      Kostenüberschüssen und den Kapitalerträgen zur
      Überschussbeteiligung.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Aktionäre&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Schließlich sind auch die Aktionäre der Versicherungsunternehmen
      betroffen. Ihre Dividenden müssen künftig an den Finanzierungsbedarf des
      Versicherungsunternehmens für die übernommenen Garantieleistungen
      angepasst werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135300</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Selbstbehalt zur privaten Krankenversicherung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e135300/pic_small/img/ger/Fotolia_40706462_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Krankenversicherungsbeiträge als Vorsorgeaufwendungen</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Krankenversicherungsbeiträge als Vorsorgeaufwendungen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Krankenkassenbeiträge können grundsätzlich als Sonderausgaben
    (Vorsorgeaufwendungen) steuermindernd geltend gemacht werden. Bei
    Beiträgen zur privaten Krankenversicherung ist der Steuerabzug auf jene
    Beitragsteile begrenzt, die auf Leistungen entfallen, die denen der
    gesetzlichen Krankenkassen entsprechen (Basisvorsorge). Beiträge für
    Zusatzleistungen (z. B. für das Einzelzimmer im Krankenhaus) sind nicht
    abzugsfähig.&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Selbstbehalt/Eigenleistung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Privatversicherte vereinbaren zur Beitragssenkung vielfach einen
    Selbstbehalt in Höhe eines bestimmten Betrags. Ein Steuerpflichtiger tat
    dies für sich und seine beiden Töchter. Er machte die Selbstbehalte
    zunächst als außergewöhnliche Belastung und im Einspruchsverfahren als
    Sonderausgaben geltend. Einspruch und die darauffolgende Klage blieben
    erfolglos. Das Finanzgericht Köln verneinte den Sonderausgabenabzug, weil
    es sich bei dem Selbstbehalt nicht um Beiträge an das
    Versicherungsunternehmen handelte und die Selbstbehalte auch nicht der
    Erlangung des Versicherungsschutzes dienen (Urt. v. 15.08.2013, 15 K 1858
    / 12).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Ausgaben dokumentieren und belegen&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Der Kläger hat zwischenzeitlich beim Bundesfinanzhof Revision eingelegt
    (Az - X R 43/14). Steuerpflichtige, die privat krankenversichert sind und
    einen Selbstbehalt tragen müssen, sollten diesen unter Berufung auf das
    anhängige Verfahren als Sonderausgaben geltend machen. Der jeweilige
    Steuerbescheid wäre anschließend durch Einspruch offenzuhalten und ein
    Ruhen des Verfahrens zu beantragen. Somit sichert sich der
    Steuerpflichtige den Sonderausgabenabzug auf den Selbstbehalt, wenn der
    Bundesfinanzhof demgemäß entscheidet. Für den Fall dass der BFH die
    Eigenleistungen ohne Kürzung um eine zumutbare Belastung zum Abzug als
    außergewöhnliche Belastung zulässt, sollte ein weiteres Einspruchsbegehren
    offengehalten werden.&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 26. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135301</id>
                        <updated>2014-08-26</updated>
                        <title>Neue steuerliche Gebäudesachwerte</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134139/e135301/pic_small/img/ger/Fotolia_1356884_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Die Bewertungsverfahren für Grundbesitz und Gebäude wurden umfassend reformiert.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Gebäudewertermittlung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Bewertungsverfahren für Grundbesitz und Gebäude wurden im Zuge
      der Reform des Erbschaftsteuer- und Bewertungsrechts 2008 umfassend
      reformiert und den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichts angepasst.
      Dieses hat 2008 gerügt, dass die steuerlichen Grundstückswerte den
      jeweiligen Verkehrswerten entsprechen müssen. Aus den allgemeinen
      Gebäudewertermittlungsverfahren ins Steuerrecht übernommen wurden daher
      das Vergleichswert-, das Ertragswert- und das Sachwertverfahren.
      Gegenüber der zivilrechtlichen Grundstücks- und Gebäudewertermittlung
      gibt es im Steuerrecht allerdings zahlreiche
      Vereinfachungsregelungen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Sachwertverfahren&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesrat hat jüngst eine Neuregelung der Bestimmungen zur
      Ermittlung von Gebäudesachwerten vorgeschlagen (vgl. hib-Meldung Nr. 327
      v. 23.06.2014). Unter anderem sollen die Regelherstellungskosten an den
      Baukostenindex des Statistischen Bundesamtes gekoppelt werden.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Alterswertminderung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Gebäuderegelherstellungswert ist regelmäßig um eine
      Alterswertminderung zu kürzen. Diese betrug bisher maximal 60 %. Gemäß
      den Änderungsvorschlägen des Bundesrates soll diese auf 70 % erhöht
      werden.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
            <issue>
                <id>august_2014</id> 
                <title>August 2014</title>
                
                    <entry>
                        <id>e135197</id>
                        <updated>2014-07-31</updated>
                        <title>Werbungskostenabzug für Berufskleidung</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e135197/pic_small/img/ger/Fotolia_44008910_X_Seite-1.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Businesskleidung ist keine typische Berufskleidung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Businesskleidung ist keine typische Berufskleidung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Typische Berufskleidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Aufwendungen für typische Berufskleidung sind als Werbungskosten
    abziehbar (§ 9 Abs. 1 Satz 3 Nr. 6 Einkommensteuergesetz-EStG). Zur
    typischen Berufskleidung zählt die Finanzverwaltung u.a.
    Arbeitsschutzkleidung oder Kleidungsstücke, die nach ihrer z.B.
    uniformartigen Beschaffenheit oder dauerhaften Kennzeichnung (durch
    Firmenlogo usw.) objektiv eine berufliche Funktion erfüllen (R 3.31 der
    Lohnsteuer-Richtlinien 2014). Der Bundesfinanzhof hat 2013 entschieden,
    dass Aufwendungen für bürgerliche Kleidung keine Werbungskosten darstellen
    (Urt. v. 13.11.2013, VI B 40/13).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Bürgerliche Kleidung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Zur „bürgerlichen Kleidung“ zählt auch die Businesskleidung wie Anzüge,
    Hemden und Schuhe. Diesbezügliche Aufwendungen können nach Auffassung des
    Finanzgerichts Hamburg (Urt. v. 26.03.2014, 6 K 231/12) nicht als
    Werbungskosten bei den Einkünften aus nichtselbstständiger Arbeit geltend
    gemacht werden. Vergeblich geklagt hat ein angestellter Rechtsanwalt. Das
    Finanzgericht begründete seine Entscheidung u. a. damit, dass eine private
    Nutzungsmöglichkeit der Kleidung nicht so gut wie ausgeschlossen ist.
    Ebenso wenig als Werbungskosten abziehbar sind Aufwendungen eines
    Croupiers für einen schwarzen Anzug (FG Baden-Württemberg v. 31.01.2006, 4
    K 448/01).&lt;/p&gt;
    &lt;h3&gt;Dienstanweisung&lt;/h3&gt;
    &lt;p&gt;Selbst eine vom Arbeitgeber per Dienstanweisung vorgeschriebene
    Kleidung stellt keine typische Berufskleidung dar. Der Bundesfinanzhof hat
    1996 entschieden, dass ein zur bürgerlichen Kleidung gehörendes
    Kleidungsstück nicht dadurch zur typischen Berufskleidung wird, weil es
    nach der Dienstanweisung des Arbeitgebers zur Dienstbekleidung zählt und
    ein Dienstabzeichen aufgenäht ist. Geklagt hat ein Forstamtsleiter, der
    sich einen Lodenmantel anschaffte und die Kosten als Werbungskosten
    geltend machen wollte. Selbst mit dem Dienstabzeichen sei die private
    Nutzung nicht nahezu ausgeschlossen (Urt. v. 19.01.1996, VI R 73/94).&lt;/p&gt;
    &lt;p&gt;Stand: 29. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135198</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Werbungskosten für häuslichen Telearbeitsplatz</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e135198/pic_small/img/ger/Fotolia_65905667_X_Seite_2.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>BFH verneint den Werbungskostenabzug</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;BFH verneint den Werbungskostenabzug&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Der Fall&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ein Beamter hatte mit seinem Dienstherrn vereinbart, an regelmäßigen
      Wochenarbeitstagen zu Hause zu arbeiten. Der Dienstherr richtete einen
      sogenannten Telearbeitsplatz ein. Die Kosten für Heizung, Strom und das
      Mobiliar trug der Steuerpflichtige. Das Finanzamt lehnte die Anerkennung
      dieser Kosten (509 €) als Werbungskosten ab. Das erstinstanzliche
      Finanzgericht sprach dem Steuerpflichtigen den Werbungskostenabzug zu
      (FG Rheinland Pfalz Urt. v. 19.01.2012, 4 K 1270/09).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Das Urteil&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Der Bundesfinanzhof folgte hingegen der Auffassung der
      Finanzverwaltung und lehnte den Werbungskostenabzug ab. Der
      Telearbeitsplatz wird „büromäßig genutzt und dient der Erledigung
      gedanklicher, schriftlicher und verwaltungstechnischer Arbeiten“, so der
      BFH. Der Werbungskostenabzug scheiterte in erster Linie daran, dass der
      Arbeitgeber des Klägers nicht bestätigen konnte, dass dem
      Steuerpflichtigen sein Büro an den Heimarbeitstagen nicht zur Verfügung
      steht (Urt. v. 26.02.2014, VI R 40/12).&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Arbeitsplatz-Auslagerungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das aktuelle Urteil zeigt aber auch, dass ein Werbungskostenabzug in
      jenen Fällen nicht ausgeschlossen ist, in denen dem Arbeitnehmer ein
      Arbeitsplatz beim Arbeitgeber für die Zeit der Nutzung des
      Telearbeitsplatzes nicht oder nur eingeschränkt zur Verfügung steht.
      Gerade in Fällen, in denen der Arbeitgeber Arbeitsplätze ganz oder
      teilweise in den häuslichen Bereich seiner Mitarbeiter verlagert, ist im
      Einzelfall zu prüfen, ob der in der Privatwohnung unterhaltene
      Arbeitsplatz einem der Abzugsbeschränkung unterliegenden häuslichen
      Arbeitszimmer entspricht.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135199</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Steuerliche Behandlung von Elektro- und  Hybridelektrofahrzeugen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e135199/pic_small/img/ger/Fotolia_51211532_X_Seite_3.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Neues BMF-Schreiben zur betrieblichen und privaten Nutzung</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neues BMF-Schreiben zur betrieblichen und privaten
      Nutzung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Steuervergünstigung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die private Nutzung von betrieblichen Elektro- und
      Hybridelektrofahrzeugen ist seit dem Veranlagungszeitraum 2013
      steuerbegünstigt. Die Begünstigung besteht darin, dass die für die
      Berechnung der steuerpflichtigen privaten Nutzungsentnahme maßgeblichen
      Anschaffungskosten um die Mehrkosten für das Batteriesystem zu kürzen
      sind.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Neues BMF-Schreiben&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Das Bundesfinanzministerium hat in einem neuen BMF-Schreiben v.
      05.06.2014, IV C 6 S 2177/13/10002 Details zu den Steuervergünstigungen
      erläutert. Danach gilt bei:&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anwendung der 1 %-Methode&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Mehrkosten für das Batteriesystem können von dem inländischen
      Listenpreis im Zeitpunkt der Erstzulassung (der Bemessungsgrundlage für
      die Berechnung des Entnahmewertes für die Privatnutzung) abgezogen
      werden. Der Abzug ist allerdings nicht in Höhe der Gesamtkosten
      zulässig, sondern nur bis zur Höhe eines von der Batteriekapazität
      abhängigen Minderungsbetrages. Dieser beträgt beispielsweise bei
      Anschaffung eines solchen Fahrzeugs in 2014 450 € je Kilowattstunde
      Batteriekapazität, höchstens jedoch 9.500 €. Der Minderungsbetrag
      verringert sich jedes Jahr um 50 € je Kilowattstunde. Er beträgt im Jahr
      2022 (dem letzten Jahr der Steuerförderung) noch 50 € für eine
      Kilowattstunde Batteriekapazität.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Führung eines Fahrtenbuches&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Mehrkosten für das Batteriesystem können für die Ermittlung der
      Gesamtkosten bzw. bei der Ermittlung des privaten Nutzungsanteils von
      der Bemessungsgrundlage für die Abschreibung (AfA) des Fahrzeuges
      abgezogen werden. Die Minderungsbeträge entsprechen jenen, die bei
      Anwendung der 1 % Methode zum Abzug kommen. Beträgt beispielsweise der
      Listenpreis des Fahrzeugs mit einer Batterieleistung von 10
      Kilowattstunden 40.000 €, mindert sich die AfA-Bemessungsgrundlage für
      die Ermittlung des privaten Nutzungsanteils um 4.500 € (450x10) auf
      35.500 €. Daraus ergibt sich eine AfA pro Jahr (Nutzungsdauer 6 Jahre)
      von 5.916,66 €. Hinzu kommen Aufwendungen für Strom (890 €) und
      Versicherung (1.000 €). Die Summe der geminderten Gesamtaufwendungen
      beträgt demnach 7.806,66 €. Der steuerpflichtige private Nutzungsanteil
      beträgt bei einer Privatnutzung gemäß Fahrtenbuch von 20 % 1.561,33 €.
      Die steuerliche Abschreibung des Fahrzeuges im Betrieb ist von der
      Minderung der AfA-Bemessungsgrundlage zur Ermittlung der Gesamtkosten
      und des privaten Nutzungsanteils unberührt.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anwendungszeitraum&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Steuervergünstigungen gelten für Elektro- und
      Hybridelektrofahrzeuge, die ab dem 01.01.2013 und bis zum 31.12.2022
      angeschafft worden sind.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135200</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Internationale Steuerschlupflöcher schließen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e135200/pic_small/img/ger/Fotolia_66350951_X_Seite_4.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Bundesrat drängt zur Bekämpfung des internationalen Steuerwettbewerbs</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesrat drängt zur Bekämpfung des internationalen
      Steuerwettbewerbs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Grenzüberschreitende Gewinnverlagerungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Nach Schätzungen der Europäischen Union (Entschließungsantrag des
      Europäischen Parlaments vom 04.12.2013) sollen den EU-Staaten etwa 1
      Bio. € im Jahr an Steuereinnahmen durch Steuerflucht und Steuerumgehung
      verloren gehen. Hauptursachen dafür sind gemäß Entschließung des
      Bundesrates (Drucks. 205/14) die doppelte Nichtbesteuerung von
      Einkünften („weiße Einkünfte“) bzw. der doppelte Betriebsausgabenabzug
      („double dip“). Der Bundesrat fordert zeitnah die Schaffung nationaler
      Regelungen.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Gemeinsame Konsolidierte Körperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage
      (GKKB)&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Bereits 2011 hat die EU-Kommission einen Richtlinienvorschlag über
      eine „Gemeinsame Konsolidierte Körperschaftsteuer-Bemessungsgrundlage
      (GKKB)“ präsentiert. Ziel ist die Einführung gemeinsamer Regeln für die
      Körperschaftsteuer, um so dem Steuerwettlauf nach unten und dem
      Steuerdumping entgegenzutreten. Namentlich erwähnt der Bundesrat in
      seiner Entschließung die sogenannten „Patentboxen“.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Anzeige- und Registrierungspflichten&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Für internationale Steuergestaltungen soll eine europaweite Anzeige-
      und Registrierungspflicht eingeführt werden. Als Vorlage hierzu dient
      die bereits bestehende Registrierungspflicht in Großbritannien. Nach
      derzeit geltendem Recht (§ 138 Abs. 2 der Abgabenordnung) ist die
      Gründung und/oder der Erwerb von Betrieben und Betriebsstätten im
      Ausland oder der Erwerb von Beteiligungen an ausländischen Personen- und
      Kapitalgesellschaften ab einer bestimmten relevanten Beteiligungsgrenze
      meldepflichtig.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135201</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Scheinrenditen aus Schneeballsystemen</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e135201/pic_small/img/ger/Fotolia_35171820_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Einem Anlagebetrüger aufgesessen sind, der ein Schneeballsystem betreibt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Schneeballsysteme&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Geprellte Anleger, die einem Anlagebetrüger aufgesessen sind, der ein
      Schneeballsystem betreibt, müssen ihre sogenannten Scheinrenditen
      versteuern. Eine Leistungsfähigkeit ist gegeben, wenn die vom Anleger
      angeforderten Ausschüttungen auf sein Verlangen hätten ausgezahlt werden
      können. Unbedeutend ist, ob der Betreiber des Schneeballsystems den
      Anlegern die Wiederanlage nahelegt, um den Zusammenbruch des
      Schneeballsystems zu verhindern. Im Streitfall hatte das Finanzamt nicht
      tatsächlich ausgezahlte, sondern auf Drängen des Betrügers
      wiederangelegte Erträge der Besteuerung unterworfen (BFH Urteil vom
      11.02.2014, VIII R 25/12).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135202</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Gehaltsbestandteile eines GmbH-Gesellschafter-Geschäftsführers</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e135202/pic_small/img/ger/Fotolia_38301774_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Vereinbarte Geschäftsführergehälter nicht oder erst zu einem späteren Zeitpunkt auszahlen.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Zuflussfiktion&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Nicht selten lässt sich ein Gesellschafter-Geschäftsführer einer GmbH
      Teile seiner im Anstellungsvertrag vereinbarten Geschäftsführergehälter
      nicht oder erst zu einem späteren Zeitpunkt auszahlen. Das heißt nicht,
      dass der Geschäftsführer darauf keine Lohnsteuern zahlen müsste. Der
      Bundesfinanzhof (BFH) hat in ständiger Rechtsprechung in diesen Fällen
      eine Zuflussfiktion bejaht, und zwar bereits mit Fälligkeit der
      Gehaltsteile. Die Finanzverwaltung ist in dem neuen Schreiben vom
      12.05.2014, (IV C 2 - S 2743/12/10001) der Auffassung des BFH gefolgt.
      Unerheblich für die Zuflussfiktion ist dabei, ob sich der Vorgang in der
      Bilanz der Kapitalgesellschaft tatsächlich gewinnmindernd ausgewirkt
      hat.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Verdeckte Einlagen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Lässt sich der GmbH-Gesellschafter-Geschäftsführer die vertraglichen
      Gehaltsbestandteile nicht nur später auszahlen, sondern verzichtet er
      letztlich darauf, liegt eine verdeckte Einlage vor. Als verdeckte
      Einlage gelten Zuwendungen eines Gesellschafters an die
      Kapitalgesellschaft, die nicht auf gesellschaftsvertraglichen Regelungen
      basieren. Verdeckte Einlagen dürfen sich nicht auf den Gewinn der
      Gesellschaft auswirken und müssen außerhalb der Bilanz korrigiert
      werden. Beim Gesellschafter-Geschäftsführer erhöhen sie die
      Anschaffungskosten auf seine Beteiligung. Ob der Geschäftsführer für den
      Gehaltsverzicht Lohnsteuern zahlen muss, hängt davon ab, ob er nach
      Anspruchsentstehung verzichtet oder davor. Verzichtet er nach
      Anspruchsentstehung, besteht Lohnsteuerpflicht. Im anderen Fall nicht
      (vgl. H 40 der Körperschaftsteuerrichtlinien).&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Stand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135203</id>
                        <updated>2014-07-29</updated>
                        <title>Forderungen richtig abschreiben</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e135203/pic_small/img/ger/Fotolia_51706734_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Forderungen stellen Aktiva dar, die allerdings nur soviel wert sind, als der Schuldner an Bonität besitzt.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Forderungen&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Forderungen stellen Aktiva dar, die allerdings nur soviel wert sind,
      als der Schuldner an Bonität besitzt. Fällt der Schuldner ganz oder
      teilweise aus, kann auch das Finanzamt durch geschickte
      Forderungsabschreibung an dem Verlust beteiligt werden.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Abstufungsschritte&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Treten Zweifel an der Bonität eines Schuldners auf, sind die
      Forderungen in einer ersten Stufe als dubiose Forderungen umzubuchen.
      Die Umbuchung ist auch dann vorzunehmen, wenn nicht ganz ausgeschlossen
      werden kann, dass der Schuldner doch noch zahlt.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Einzelabschreibung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Ist für eine bestimmte Forderung aus dem laufenden Geschäftsjahr das
      Ausfallrisiko festgestellt, ist die Forderung ganz oder teilweise
      abzuschreiben. Abzuschreiben ist dabei jeweils der Nettobetrag der
      Forderung; die Umsatzsteuer ist gesondert zu berichtigen. Zahlt der
      Schuldner im Laufe der nächsten Geschäftsjahre einen Teilbetrag, der
      geringer ist als der ursprünglich erwartete Geldeingang, mindert der
      geringere Betrag den steuerpflichtigen Gewinn in dem betreffenden
      Geschäftsjahr als „periodenfremder Aufwand“.&lt;/p&gt;
      &lt;h3&gt;Pauschalwertberichtigung&lt;/h3&gt;
      &lt;p&gt;Die Pauschalwertberichtigung ermöglicht das Abschreiben aller
      einwandfreien Forderungen zu einem bestimmten Prozentsatz. Der
      Prozentsatz ist individuell und ergibt sich nach sorgfältiger Schätzung
      aus der Höhe der wahrscheinlich ausfallenden Forderungen. Der Vorteil
      dieser Methode ist, dass nicht jede einzelne Forderung zu bewerten ist.
      Die Berichtigung erfolgt über das Konto „Einstellungen in die
      Pauschalwertberichtigungen auf Forderungen“. Dieses Aufwandskonto
      mindert den steuerpflichtigen Gewinn für das betreffende Geschäftsjahr.
      Pauschal berichtigt wird hier wiederum der Nettobetrag, ohne
      Umsatzsteuer.&lt;/p&gt;
      &lt;p&gt;Strand: 27. Juli 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
                    <entry>
                        <id>e135204</id>
                        <updated>2014-07-28</updated>
                        <title>Neue Hinzuverdienstgrenzen für  Rentner seit 01.07.2014</title>
                        
                            <img>/content/e3/e133979/e134148/e135204/pic_small/img/ger/Fotolia_29973411_X.jpg</img>
                        
                        
                            <foreword>Rentnerinnen und Rentner können sich ihre Rente durch einen Nebenjob aufbessern.</foreword>
                        
                        
                            <content>&lt;h3&gt;Hinzuverdienst&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Rentnerinnen und Rentner können sich ihre Rente durch einen Nebenjob aufbessern. Bezieht der Rentner/die Rentnerin eine Altersvollrente ab Erreichen der Regelaltersrente, ist ein Hinzuverdienst unbegrenzt möglich. Die Regelaltersrente ist erreicht ab dem 65. Lebensjahr.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hat der Nebenerwerbsrentner die Regelaltersrente nicht erreicht, darf das erzielte Arbeitsentgelt die geltenden Hinzuverdienstgrenzen nicht überschreiten. Andernfalls droht dem Rentenbezieher die Kürzung seiner Rente.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Hinzuverdienstgrenzen ab 01.07.2014&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;Altersvollrente&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Bezieht der Rentner/die Rentnerin eine Altersvollrente vor Erreichen der Regelaltersrente dürfen maximal 450 € monatlich hinzuverdient werden.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Altersteilrente&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Bei Bezug einer Altersteilrente vor Erreichen der Regelaltersrente werden die Hinzuverdienstgrenzen individuell berechnet. Die Deutsche Rentenversicherung hat in einer aktuellen Broschüre (16. Auflage 7/2014 Seite 10) die ab dem 1.7.2014 geltenden Hinzuverdienstgrenzen für Durchschnittsverdiener veröffentlicht. Als Durchschnittsverdiener gilt, wer in den letzten drei Kalenderjahren vor seinem Rentenbeginn monatlich 2904,74 € verdient hat . . Beträgt die Altersteilrente 1/3 von der Altersvollrente, kann der Durchschnittsverdiener bis zu 2073,75 € in den alten Bundesländern bzw. bis zu 1912,84 € in den neuen Bundesländern hinzuverdienen. Beträgt die Altersteilrente hingegen die Hälfte der Vollrente, können bis zu 1576,05 € (alte Bundesländer) bzw. 1453,76 € (neue Bundesländer) hinzuverdient werden.. Bei einer Teilrente von 2/3 betragen die Hinzuverdienstgrenzen 1078,35 € (alte Bundesländer) bzw. 994,68 € (neue Bundesländer. Bei Überschreiten der Hinzuverdienstgrenzen werden die Rentenleistungen im Regelfall gekürzt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stand: 12. August 2014&lt;/p&gt;</content>
                        
                    </entry>
                
            </issue>
        
    
</news>
